<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % genericent SYSTEM "../../libs/generic.ent">
%genericent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="installation" status="complete">
	<title>Installation</title>
  <para>This chapter provides a quick overview of installing Ubuntu &distro-rev; Server Edition. For more detailed instructions, please refer to the Ubuntu Installation Guide.</para>
	<sect1 id="preparing-to-install" status="complete">
		<title>Förbered installationen</title>
    <para>Den här avdelningen förklarar olika aspekter du behöver ta hänsyn till innan du påbörjar installationen.</para>
    		<sect2 id="system-requirements" status="complete">
    			<title>Systemkrav</title>
    			<para>Ubuntu &distro-rev; Server Edition supports three (3) major architectures: Intel x86, AMD64, and PowerPC. The table below lists recommended hardware specifications. Depending on your needs, you might manage with less than this. However, most users risk being frustrated if they ignore these suggestions.</para>
				<table>
				<title>Rekomenderade minimikrav</title>
					<tgroup cols="2">
						<colspec colname="1"/>
						<colspec colname="2"/>
						<colspec colname="3"/>
						<thead>
							<row>
								<entry><para>Installationstyp</para></entry>
								<entry><para>RAM</para></entry>
								<entry><para>Hårddiskutrymme</para></entry>
							</row>
						</thead>
						<tbody>
							<row>
								<entry><para>Server</para></entry>
								<entry><para>64 megabyte</para></entry>
								<entry><para>500 megabyte</para></entry>
							</row>
						</tbody>
					</tgroup>
				</table>
				<para>The default profile for the Ubuntu &distro-rev; Server Edition is shown below. Once again, the size of the installation will greatly depend on the services you install during setup. For most administrators, the default services are suitable for general server use.</para>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term><emphasis role="bold">Server</emphasis></term>
						<listitem><para>Det här är en liten serverprofil som erbjuder en allmän bas för alla möjliga typer av serverprogram. Den är minimal och designad för att de önskade tjänsterna ska gå att lägga till uppepå, som fil- och skrivartjänster, webbhotellsverksamhet, e-postservar, mm. För dessa tjänster räcker det med 500MB hårddiskutrymme, men fundera på att lägga till mer utrymme beroende på de tjänster du vill ha på din server.</para></listitem>
					</varlistentry>
				</variablelist>
				<para>Kom ihåg att de här storlekarna inte inkluderar allt annat material som oftast finns, som användarfiler, e-postmeddelanden, loggar och annan data. Det är alltid bäst att vara generös när man överväger hur mycket utrymme de egna filerna kommer att ta upp.</para>
    		</sect2>
      <sect2 id="backing-up" status="complete">
        <title>Säkerhetskopiera</title>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Innan du börjar bör du se till att säkerhetskopiera alla filer som nu finns i din dator. Om det här är första gången ett nytt operativsystem installeras på din dator är det troligt att du behöver partitionera om din hårddisk för att göra plats för Ubuntu. Varje gång du partitionerar din hårddisk bör du vara beredd på att förlora allt som finns på hårddisken om du skulle göra ett misstag, eller om någonting går fel under partitioneringen som till exempel ett strömavbrott. Programmen som används i installationen är ganska tillförlitliga, och de flesta har används i flera år, men de utför destruktiva uppgifter, och ett litet misstag kan resultera i att all data på disken går förlorad.</para>
              <para>Om du vill installera flera operativsystem bör du se till att ha installationsmedium för de övriga operativsystemen tillgängliga. Framförallt om du partitionerar om boot-hårddisken kan du upptäcka att du behöver installera om ditt operativsystems bootladdare, eller i många fall hela operativsystemet och alla filer på de påverkade partitionerna.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
      </sect2>
    </sect1>
	<sect1 id="installing-from-cd" status="complete">
		<title>Installlera från CD</title>
          <para>Stoppa in din installationsskiva i din CD-läsare och starta om datorn. Installationssystemet kommer startas direkt när du bootar från CD-skivan. När den väl har laddats kommer den första skärmen att komma fram.</para>
          <para>Vid det här laget läser du helt enkelt texten på skärmen. Du kanske vill läsa hjälptexten som installationssystemet ger dig. För att göra det trycker du F1.</para>
          <para>För att genomföra en vanlig serverinstallation, välj <quote>Installera till hårddisken</quote> och tryck på <keycap>Enter</keycap>. Installationsprocessen kommer att startas. Följ helt enkelt instruktionerna på skärmen, och ditt Ubuntusystem kommer att installeras.</para>
	   <para>Du kan även installera en LAMP-server (Linux, Apache, MySQL, PHP/Perl/Python) genom att välja <quote>Installera en LAMP-server</quote> och följa instruktionerna.</para>
    </sect1>
	</chapter>

