<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<preface id="preface" status="complete">
        	<title>Informazioni su questa guida</title>
		<sect1 id="conventions" status="complete">
			<title>Convenzioni</title>
			<para>
				<emphasis role="bold">I seguenti simboli sono utilizzati all'interno di questo documento:</emphasis>
			</para>
			<note>
				<para>Un simbolo di annotazione indica delle informazioni ritenute interessanti, a volte tecniche, correlate all'argomento in discussione.</para>
			</note>
			<tip>
				<para>Un simbolo di suggerimento indica un consiglio o un metodo più facile per compiere delle azioni.</para>
			</tip>
			<caution>
				<para>Un simbolo di attenzione indica al lettore potenziali problemi e lo aiuta a evitarli.</para>
				<!-- Direct referencing in a non-instructional context is bad. -->
			</caution>
			<warning>
				<para>Un simbolo di avvertimento indica al lettore una condizione di rischio che può sorgere in una determinata situazione.</para>
			</warning>
			<para>
				<emphasis role="bold">Le convenzioni tipografiche per i riferimenti incrociati sono visualizzate in questo modo:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>I collegamenti ad altri documenti o siti web sono visualizzati come <ulink url="http://www.ubuntu-it.org">questo</ulink>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<note>
				<para>Le versioni PDF, HTML e XHTML di questo documento utilizzano collegamenti ipertestuali per gestire i riferimenti incrociati.</para>
			</note>
			<para>
				<emphasis role="bold">Le convenzioni sulla visualizzazione di diversi tipi di informazione sono le seguenti:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>I nomi di file o di percorsi a directory sono visualizzati con carattere a <filename>spaziatura fissa</filename>.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>I comandi da digitare al prompt di comando del <application>Terminale</application> sono visualizzati come segue:</para>
					<para>
						<!-- NOTE: the spaces before </screen> are significant, and will be in the html output. -->
						<screen>comando da digitare                                 </screen>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Le opzioni su cui fare clic, da selezionare o scegliere all'interno di un'interfaccia utente sono visualizzate in questo <guibutton>modo</guibutton>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
				<emphasis role="bold">Selezioni di menù, azioni con il mouse e scorciatoie da tastiera:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Una sequenza di selezioni di menù è visualizzata come segue: <menuchoice><guimenu><accel>F</accel>ile </guimenu>
							<guimenuitem><accel>A</accel>pri </guimenuitem></menuchoice></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Le azioni da svolgere con il mouse hanno come presupposto l'utilizzo di un mouse per utenti destrorsi. I termini <quote><mousebutton>clic</mousebutton></quote> e <quote><mousebutton>doppio-clic</mousebutton></quote> si riferiscono all'utilizzo del pulsante sinistro del mouse. Il termine <quote><mousebutton>clic col pulsante destro</mousebutton></quote> si riferisce all'utilizzo del pulsante destro del mouse. Il termine <quote><mousebutton>clic col pulsante centrale</mousebutton></quote> si rifersice all'utilizzo del pulsante centrale del mouse, alla pressione della rotellina di scorrimento o la pressione simultanea dei pulsanti destro e sinistro, in base al design del proprio mouse.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Le combinazioni per scorciatoie da tastiera sono visualizzate come segue: <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
							<keycap>N</keycap></keycombo>. Dove per <quote>Control</quote>, <quote>Shift</quote> e <quote>Alternate</quote> si intendono i tasti <keycap>Ctrl</keycap>, <keycap>Maiusc</keycap> e <keycap>Alt</keycap> rispettivamente. Notare inoltre che il primo tasto è da tenere premuto mentre viene premuto il secondo tasto.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		<sect1 id="sect-contributing" status="complete">
			<title>Contributi e commenti</title>
			<para>Questo documento è sviluppato dal <ulink url="&ubuntu-doc-team;">Gruppo documentazione di Ubuntu</ulink>. È possibile contribuire allo sviluppo di questo documento inviando idee o commenti alla mailing list del gruppo documentazione di Ubuntu. Informazioni riguardo il gruppo, la mailing list, i progetti, ecc... possono essere trovate alla <ulink url="&ubuntu-doc-team;">pagina web del Gruppo documentazione di Ubuntu</ulink>.</para>
 		       <para>Se riscontrate degli errori in questo documento o volete inviare dei suggerimenti, è possibile segnalare un bug attraverso l'<ulink url="&ubuntu-doc-bugs;">Ubuntu Bugtracker</ulink>. Il vostro aiuto è importante per il successo della documentazione!</para>
		       <para>Grazie per la vostra attenzione,</para>
		       <para>il Gruppo documentazione di Ubuntu</para>
		</sect1>

</preface>

