<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="linux-basics" status="complete">
        <title>O Básico sobre Linux</title>
        <para>
        This chapter introduces you to basic concepts which are useful when
        getting started with a Kubuntu system.
        </para>
        <sect1 id="directories-file-systems" status="complete">
            <title>Directórios e Sistemas de Ficheiros</title>
            <para>No Linux e Unix tudo é um ficheiro. As directorias são ficheiros, os ficheiros são ficheiros. Os dispositivos são usualmente referidos como nós, apesar de, eles continuarem a ser ficheiros.</para>
            <para>Sistemas de arquivos do Linux e Unix são organizados em uma hierarquia, estilo estrutura de árvore. O nível mais alto do sistema de arquivos é o <filename>/</filename> ou diretório raiz (ou root). Todos os outros arquivos e diretórios existem sob o diretório root. Por exemplo, <filename>/home/jebediah/queijos.odt</filename> mostra o caminho completo correto para o arquivo que existe em <filename>queijos.odt</filename> que existe no diretório <filename>jebediah</filename> que estão sob o diretório <filename>home</filename>, que por sua vez está sob o diretório raiz (<filename>/</filename>).</para>
            <para>Sob o directório root (<filename>/</filename>) existe um conjunto importante de directórios de sistema que são comuns à maioria das distribuições Linux usadas. A listagem seguinte contém os directórios comuns que existem directamente sob o directório root:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para><filename>/bin</filename> - important commands, which historically have been <emphasis>bin</emphasis>ary, but may also be shell scripts</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/boot</filename> - <emphasis>boot</emphasis> configuration files, kernels, and other files needed at <emphasis>boot</emphasis> time</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/dev</filename> - os ficheiros de dispositivos (do inglês <emphasis>dev</emphasis>ice)</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/etc</filename> - ficheiros de configuração, scripts de arranque, <emphasis>etc</emphasis>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/home</filename> -
                        <emphasis>home</emphasis> directories for different users</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/initrd</filename> - used when creating a customized <emphasis>init</emphasis>ial <emphasis>R</emphasis>AM <emphasis>D</emphasis>isk</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/lib</filename> - bibliotecas de sistema (do inglês <emphasis>lib</emphasis>raries)</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/lost+found</filename> - fornece um sistema de perdidos e achados para ficheiros que existem sob o directório root (<filename>/</filename>).</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/media</filename> - automatically mounted (loaded) removable <emphasis>media</emphasis> such as CDs, digital cameras, etc.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><filename>/mnt</filename> - manually <emphasis>m</emphasis>ou<emphasis>nt</emphasis>ed filesystems on your hard drive</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/opt</filename> - provides a location for <emphasis>opt</emphasis>ional (3rd party) applications to be installed; these are usually statically compiled and can be used in other versions or Linux distributions</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/proc</filename> - directório especial dinâmico que mantém informação acerca do estado do sistema, incluindo os <emphasis>proc</emphasis>essos actuais em execução.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/root</filename> - <emphasis>root</emphasis> user's home directory, pronounced "slash-root"</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/sbin</filename> - important <emphasis>s</emphasis>ystem <emphasis>bin</emphasis>aries and scripts, usually intended to be run as the root user</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/srv</filename> - can contain files that are <emphasis>s</emphasis>e<emphasis>rv</emphasis>ed to other systems</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/sys</filename> - similar to the /proc filesystem, but contains <emphasis>sys</emphasis>tem information not related to running processes</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/tmp</filename> - ficheiros <emphasis>t</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>orários</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/usr</filename> - applications and read-only files that are mostly available for all <emphasis>us</emphasis>e<emphasis>r</emphasis>s to access</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/var</filename> -  ficheiros <emphasis>var</emphasis>iáveis tais como registos e bases de dados</para>
                </listitem> 
            </itemizedlist>
        </sect1>
        <sect1 id="permissions" status="complete">
            <title>Permissões</title>
            <para>Todos os ficheiros num sistema Linux têm permissões que permitem ou previnem outros de os visualizar, modificar ou executar. O super utilizador "root" tem a possibilidade de aceder a qualquer ficheiro no sistema. Cada ficheiro tem as suas restrições de acesso, restrições de utilizador e uma associação com dono/grupo.</para>
            <para>Cada ficheiro é segurado pelas três camadas de permissões seguintes, por ordem de importância:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>utilizador</para>
                    <para>aplica-se ao utilizador que é o dono do ficheiro</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>grupo</para>
                    <para>aplica-se ao grupo que está associado com o ficheiro</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>outros</para>
                    <para>aplica-se a todos os outros utilizadores</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Dentro de cada um dos três conjuntos de permissões estão as permissões propriamente ditas. As permissões, bem como a maneira que se aplicam a ficheiros e directórios, estão resumidas abaixo:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>leitura</para>
                    <para>ficheiros podem ser mostrados/abertos</para>
                    <para>conteúdo dos directórios pode ser mostrado</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>escrita</para>
                    <para>ficheiros podem ser editados ou apagados</para>
                    <para>conteúdos de directórios podem ser modificados</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>execução</para>
                    <para>ficheiros executáveis podem ser corridos como um programa</para>
                    <para>pode-se entrar nos directórios</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>
                To view and edit the permissions on files and directories, open
                the 
                <menuchoice>
                    <guimenu>System Menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Home Folder</guimenuitem>
                </menuchoice>,
                right-click on a file or directory, then
                select <guimenu>Properties</guimenu>.  The permissions are found under the
                <guilabel>Permissions</guilabel> tab and allow for the editing of all
                permission levels, if you are the owner of the file.  Advanced permission
                settings (such as in the <guilabel>Advanced Permissions</guilabel> tab) 
		are outside of the scope of this guide.
            </para>
        </sect1>
        <sect1 id="root-and-sudo" status="complete">

            <title>Root e Sudo</title>

            <para>
                The root user in Linux is the user which has
                administrative access to your system. Normal users do not have
                this access for security reasons. However, Kubuntu does not
                enable the root user. Instead, administrative access is given
                to individual users, who may use the "sudo" application to
                perform administrative tasks. The first user account you
                created on your system during installation will, by default,
                have access to sudo. You can restrict and enable sudo access
                to users with the <application>Users and Groups</application>
                application (see <xref linkend="users-and-groups"/> for more
                information).
            </para>

            <para>Quando executa uma aplicação que requer privilégios root, sudo perguntar-lhe-á para introduzir uma senha de utilizador normal. Isto assegura que aplicações estranhas não podem danificar o seu sistema, e serve como uma lembrança de que está prestes a executar acções administrativas que necessitam que seja cuidadoso!</para>

            <para>Para utilizar sudo na linha de comandos, digite simplesmente "sudo" antes do comando que deseja executar. Sudo perguntar-lhe-á pela sua senha.</para>

            <para>Sudo relembrará a sua senha por um certo período de tempo (15 minutos por omissão). Esta funcionalidade foi desenhada para permitir que utilizadores realizem várias tarefas administrativas sem que lhes seja pedida a senha em cada uma delas.</para>

            <warning>
                <para>Seja cuidadoso ao efectuar tarefas administrativas, pode danificar o sistema!</para>
            </warning>
            <para>Outras dicas para a utilização de sudo:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Para utilizar uma consola "root", digite "sudo -i" na linha de comandos.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        The entire group of default graphical configuration
                        tools in Kubuntu already uses sudo, so you will be
                        prompted for your password if needed using
                        <application>kdesu</application>, which is a graphical
                        frontend to <application>sudo</application>.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        For more information on the
                        <application>sudo</application> program and the
                        absence of a root user in Kubuntu, read the <ulink url="&wiki-RootSudo;">sudo page</ulink> on the
                        Ubuntu wiki.
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <sect2 id="run-application-root" status="complete">
                <title>Start a Program Manually with Root Privileges</title>
                <para>
                    Sometimes it is necessary to run a program with root
                    privileges. This is easy to do with the <application>Run
                        Command</application> dialog.
                </para>
                <warning>
                    <para>Por favor tenha cuidado enquanto executa programas com privilégios root, pois pode danificar o seu sistema. Veja <xref linkend="root-and-sudo"/> para mais detalhes.</para>
                </warning>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Open the <application>Run Command</application> dialog by typing:
                            <keycombo>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F2</keycap>
                            </keycombo>
                        </para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Introduz o nome do programa que desejas executar, <emphasis>prefixo</emphasis> com <application>kdesu e pressiona Enter. Por exemplo, para executares o gestor de ficheiros Konqueror com privilkdesu konqueror</application></para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="terminals" status="complete">
            <title>Terminal</title>
            <para>Trabalhar numa linha de comandos não é uma tarefa difícil como poderá pensar. Não é necessário nenhum conhecimento especial para saber utilizar a linha de comandos, é um programa como outro qualquer. A maior parte das tarefas em Linux podem ser realizadas usando a linha de comandos. Apesar de existirem ferramentas gráficas para a maior parte dos programas, por vezes não são suficientes. É aqui que a linha de comandos se torna útil.</para>
            <para>A consola é habitualmente chamada a "prompt" de comandos ou a "shell". Em tempos passados, esta era a forma pela qual o utilizador interagia com o computador. Os utilizadores de Linux descobriram que o uso de uma shell pode ser mais rápido que um método gráfico daí ainda ter mérito hoje em dia. Aqui aprenderá como utilizar uma consola.</para>
            <para>
                The original use of the terminal was as a file browser, and
                indeed it is still used as a file browser. You can use the 
                terminal as a file browser to navigate your files and undo the
                changes that have been made.
            </para>
            <sect2 id="starting-konsole" status="complete">
                <title>Iniciar a Consola</title>
                <para>
                The <application>Konsole</application> can be started by
                choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guimenuitem>System</guimenuitem>
                    <guimenuitem>Konsole (Terminal Program)</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                from the Desktop menu system.
                </para>
            </sect2>
            <sect2 id="common-commands" status="complete">
                <title>Comandos Comuns</title>
                <variablelist>
                    <varlistentry>
                        <term>Ver Directórios: -ls</term>
                        <listitem><para>O comando <application>ls</application> (LiSta) os ficheiros em cores diferentes com texto formatado</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Criar Directórios: - mkdir (nome de directório)</term>
                        <listitem><para>O comando <application>mkdir</application> criará um directório (do inglês MaKeDIRectory)</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Mudar de Directórios: - cd (/directório/localização)</term>
                        <listitem><para>O comando <application>cd</application> (do inglês ChangeDirectory) alterará o directório actual para qualquer directório que especificar.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Copiar Ficheiros/Directórios: - cp (nome de ficheiro ou directório) (para nome de ficheiro ou directório)</term>
                        <listitem><para>O comando <application>cp</application> (do inglês CoPy) copiará quaisquer ficheiros que especificar. O comando <application>cp -r</application> copiará quaisquer directórios que especificar.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Remover Ficheiros/Directórios: - rm (nome de ficheiro ou directório)</term>
                        <listitem><para>O comando <application>rm</application> (do inglês ReMove) apagará quaisquer ficheiros que especificar. O comando <application>rm -rf</application> removerá quaisquer directórios que especificar, e todo o seu conteúdo.</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Mover/Renomear Ficheiros/Directórios: - mv (nome de ficheiro ou directório)</term>
                        <listitem><para>O comando <application>mv</application> (do inglês MoVe) renomeará/moverá quaisquer ficheiros ou directórios que especificar.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Encontrar Ficheiros/Directórios: - locate (nome de ficheiro ou directório)</term>
                        <listitem><para>O comando <application>locate</application> procurará o seu computador por qualquer nome de ficheiro que especificar. Utiliza um índice de ficheiros no seu sistema para trabalhar rapidamente: para actualizar este índice execute o comando <application>updatedb</application>. Este comando é executado automaticamente a cada dia, se deixar o computador ligado. Precisa de ser executado com privilégios administrativos (veja <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                </variablelist>
                <para>You can also use wildcards to match one or more files, such as "*" (for all files) or "?" 
                    (to match one character).
                </para>
            </sect2>
            <sect2 status="complete">
                <title>Alterar para modo de Consola</title>
                <para>The usual method of command-line access in Kubuntu is to
                    start a terminal (see <xref linkend="starting-konsole"/> above) 
                    , however sometimes it is useful to switch to the real console:</para>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Use the <keycombo>
                                <keycap>Ctrl</keycap>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F1</keycap>
                            </keycombo>
                            shortcut keys to switch to the first console.
                        </para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>To switch back to Desktop mode, use the <keycombo>
                                <keycap>Ctrl</keycap>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F7</keycap>
                            </keycombo> shortcut keys.
                        </para>
                    </step>
                </procedure>
                <note>
                    <para>There are six consoles available. Each one is accessible with the
                        shortcut keys <keycombo>
                            <keycap>Ctrl</keycap>
                            <keycap>Alt</keycap>
                            <keycap>F1</keycap>
                            </keycombo> to <keycombo>
                            <keycap>Ctrl</keycap>
                            <keycap>Alt</keycap>
                            <keycap>F6</keycap>
                        </keycombo>.
                    </para>
                </note>
            </sect2>
            <sect2 status="complete">
                <title>Desactivar o som beep no modo de Consola</title>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>
                            Start a <application>Konsole</application>
                            session, select: 
                            <menuchoice>
                                <guimenu>K-menu</guimenu>
                                <guisubmenu>System</guisubmenu>
                                <guimenuitem>Konsole (Terminal Program)</guimenuitem>
                            </menuchoice>
                            from the desktop menu system. 
                        </para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>
                            <menuchoice>
                                <guimenu>Settings</guimenu>
                                <guisubmenu>Campainha</guisubmenu>
                                <guimenuitem>Nenhum</guimenuitem>
                            </menuchoice>
                        </para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="text-editing" status="complete">
            <title>Edição de Texo</title>
            <para>
                All of the configurations and settings in Linux are saved in
                text files. Even though you most often can edit configurations
                through the graphical interface, you may occasionally have to
                edit them by hand. 
                <application>Kate</application> is the default Kubuntu text
                editor, which can be launched by clicking  
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Utilities</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kate (Advanced Text Editor)</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                    from the desktop menu system.
            </para>
            <para>
                At times in this guide, <application>Kate</application> is run
                from the command line using <application>kdesu</application>, as most
                configuration files require root privileges to alter them. It is recommended
                that you also run <application>kdesu</application> from the
                command line when shown in this guide.
            </para>

            <para>Se necessitar de utilizar um editor de texto a partir da linha de comandos, pode utilizar o <application>nano</application>, que é um editor de texto simples. Quando o executar da linha de comandos, use sempre o comando seguinte, que assegura que o editor não introduz quebras de linha: <screen>nano -w</screen></para>
            <para>For more information about how to use <application>nano</application>, refer to the <ulink url="&wiki-Nano;">guide on the wiki</ulink>.
            </para>
            <para>Também existem alguns outros editores para consola disponíveis no Kubuntu, os mais populares incluem o<application>VIM</application> e o <application>Emacs</application> (os prós e contras de cada um são causa de muitos debates amigáveis na comunidade Linux). Estes são frequentemente mais complexos de usar que o <application>nano</application>, mas também são mais poderosos.</para>
        </sect1>
                <sect1 id="users-and-groups" status="complete">
                    <title>Utilizadores e Grupos</title>
                    <para>To add users or groups to your system, you can use the <application>Users And Groups</application> application located in 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guimenuitem>System Settings</guimenuitem>
                            <guimenuitem>Users and Groups</guimenuitem>
                        </menuchoice> 
                        .</para>
                    <note>
                        <para>Você terá de mudar para o "Modo de Administrador" para fazer mudanças aos Utilizadores e aos Grupos.</para>
                    </note>

                    <para>
                        To add a new user, click on <guilabel>New...</guilabel>, fill in the data fields then click <guilabel>OK</guilabel>.  To edit the properties of each user, click the <guilabel>Modify...</guilabel> button located in the main <guilabel>Users</guilabel> window.
                    </para>

                    <para>
                        To add a new group, select the <guilabel>Groups</guilabel> tab and click <guilabel>New...</guilabel>. Choose a name for the new group and, if you want, change the default value for the <guilabel>Group ID</guilabel>. If you try to allocate a <guilabel>Group ID</guilabel> that is in use, the system will warn you.</para>

                    <para>You can add users to the newly created group by selecting a user from the left menu and clicking on the <guilabel>Add</guilabel> button.  Removing a user from a group is as simple as adding one: select the user from the right menu then click <guilabel>Remove</guilabel>.  When you are ready, click <guilabel>OK</guilabel> and the new group with its users, if inserted, will be created.</para>

                    <para>To edit the properties of a group, from within the <guilabel>Groups</guilabel> main window, choose a group name and click on the <guilabel>Modify...</guilabel> button.</para>

                    <para>To remove a user or a group from the system, select the user or group you want to delete and click <guilabel>Delete...</guilabel>.</para>

                </sect1>
            </chapter>

