<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="bs">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu -Linux za Ljudska Bića!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Zahvale i Licence</title>
	    <para>Sledeći članovi Ubuntu Dokumentacijskog Tima održavaju ovaj dokument:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>Sledeći ljudi su doprinjeli ovom dokumentu:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffer</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Ovaj Dokument je dostavljen dualnom licencom koja uključuje GNU Slobodnu Dokumentacijsku Licencu (GFDL) i Creative Commons ShareAlike 2.0 Licencu (CC-BY-SA).</para>
	    <para>Imate slobodu mijenjanja, nadopunjavanja i unaprijeđivanja izvornog Koda Ubuntu dokumentacije pod uslovima ovih licenci. Sva nastala dijela moraju biti izdana pod jednom ili obje ove licence.</para>
	    <para>Ova dokumentacija distributira se u nadi da će biti korisna, ali BEZ IKAKVIH GARANCIJA; bez garancije o KUPLJIVOSTI ili UPOTREBLJIVOSTI ZA ODREĐENU NAMIJENU KAO ŠTO JE OPISANO U DISCLAIMERu.</para>
	    <para>Kopije ovih licenci dostupne su u dodatcima ove knjige. Online verzije mogu se pronaći na slijedećim stranicima:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;<copyright><year>2006</year><holder>Jasmin Klipić (jklipic@web.de)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Ovaj dokument je uvod u Ubuntu. On objašnjava Ubuntu filozofiju i korijene, pruža informacije kako doprinjeti Ubuntu-u i kako dobiti pomoć za Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Ubuntu Logo</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Thank you for your interest in Ubuntu &distro-rev;
                - the <emphasis>&distro-version;</emphasis> - released in &distro-release-date;.
				</para> 
		<para>Ubuntu is an entirely open source operating system built around the 
		  <emphasis>Linux</emphasis> kernel. The Ubuntu community is built around the ideals enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu Philosophy</ulink>: that software should be
                available free of charge, that software tools should be usable
                by people in their local language and despite any disabilities,
                and that people should have the freedom to customize and alter
                their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu će uvijek biti besplatan i ne postoji posebna cijena za "enterprise izdanje" , činimo naš najbolji posao i nudimo pristup svakome pod istim slobodnim uvjetima.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu sadrži sve najbolje povodom prevoda i korisničkog olakšanja što svijet Slobodnog Softvera ima na ponudu,da bi se Ubuntu učinio korisnim za što više Ljudi.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Bude li Ubuntu redovno i uvidno izdan,svakih 6 mijeseci će izlaziti nova Verzija.
Možete koristiti stabilnu ili razvojnu verziju.Svaka verzija biće podržana 18 mijeseci.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu je sasvim predan razvoju softvera otvoreng koda; mi potičemo ljude da koriste slobodan softver, unaprijeđuju ga i proslijeđuju dalje.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
		<para>Find out more at <ulink url="&ubuntu-web;">the Ubuntu website</ulink>.
		</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>O Nazivu</title>
							<para>Ubuntu je Južnoafrička etička ideologija, fokusirana na ljudsku lojalnost i odnose među istima. Riječ potiče od Zulu i Xhosa jezika. Ubuntu (izgovara se "U-bun-tu") je tradicionalan afrički koncept, smatra se jednim od osnovnih principa na kojima je izgrađena nova Jušnoafrička Republika i povezana je sa idejom Afričke Renesanse.</para>
							<para>Grubi prijevod Ubuntu principa je "humanost prema svima". Drugi prijevod bi bio: "vjera u širenje univerzalne veze koja povezuje čovječanstvo".</para>
			<blockquote><attribution>Nadbiskup Desmond Tutu</attribution>
				<para>"Osoba sa Ubuntu je otvorena i stoji drugima na raspologanju,podržava druge,ne osjeća se ugroženo od kompentecija i sposobnosti drugih,ima jako samopouzdanje koje proističe iz shvatanja da je dio cjeline,i osjeća se poniženo kada su drugi uvrijeđeni,poniženi,,mučeni ili potlačeni"</para>
			</blockquote>
                    	<para>As a platform based on Linux, the Ubuntu
                        operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                        world.
							</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Slobodni Softver</title>
                    		<para>Ubuntu projekt je u sasvim predan principima razvoja softvera otvorenog koda; ljudi se potiču da koriste softver otvorenog koda, poboljšavaju ga i prenose dalje. To znači da je, i da će uvijek biti, Ubuntu - besplatan.</para>
                    <para>Svakako, to znači puno više nego samo da će biti besplatan.Filozofija slobodnog softvera govori kako ljudi moraju biti slobodni koristiti softver na svaki "društveno koristan" način. "Slobodan softver" ne znači samo da ga ne treba platiti, već da ljudi imaju slobodu koristiti na koji god način žele: izvorni kod od kojeg je sačinjen slobodan softver je dostupan svima za preuzimanje, mijenjanje, popravljanje i upotrebu na sve načine. Osim činjenice da je slobodan softver uglavnom dostupan bez novčane nadoknade, ova sloboda ima i tehničkih prednosti: kada se programi razvijaju, težak rad drugih može se koristiti kao baza za druge projekte. Sa neslobodnim softverom ovo nije moguće i programi se razvijaju tako da se svaki put sve započinje iznova, od početka. Zbog ovih razloga je razvoj slobodnog softvera brz,efektivan i zabavan!</para>
			<para>You can find out more about the philosophy of free software <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.
			</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>Razlika</title>
                    	<para>There are many different operating systems based on Linux:
 	                 Debian, SuSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva are examples. 
			   Ubuntu is yet another contender in what
                        is already a highly competitive world. So what makes
                        Ubuntu different?
							</para>
                    	<para>Baziran na Debianu, jednoj od najcijenjenijih, tehnološki najnaprednijih i jako dobro podržanoj distribuciji, cilj Ubuntua je razvoj distribucije koja pruža svjež i koherentan Linux sistem za kućne računare i servere. Ubuntu uključuje pažljivo odabrane pakete iz Debian distribucije i koristi Debianov moćan paketni sustav koji omogućava jednostavnu instalaciju i čisto otklanjanje programa. Za razliku od većine distribucija koje isporučuju velike količine softvera od kojih dio nije koristan, Llista paketa u Ubuntu-u sastoji se od pažljivo odabranih, važnih programa visokog kvaliteta.</para>
                    	<para>Fokusiran na kvalitetu, Ubuntu je robustan sistem sa mnogo mogućnosti što ga čini pravim izborom za upotrebu u kućnim i komercijalnim okruženjima. Projekt uzima vremena potrebnog za rad na sitnim detaljima i ima mogućnost isporučivanja verzije, sa svim najboljim slobodnim softverom današnjice, svakih 6 mjeseci. Ubuntu je dostupan za i386 (386/486/Pentium(II/III/IV) i Athlon/Duron/Sempron procesore), AMD64 (Athlon64, Operton i noviji Intel 64-bitni procesori), i za PowerPC (iBook/Powerbook, G4 i G5) arhitekture.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>Radna okolina</title>
                    	<para>The default desktop environment for Ubuntu is <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, a leading UNIX and
                        Linux desktop suite and development platform.
							</para>
                    	<para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. The <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> project
                        offers Ubuntu users an alternative choice
                        to the default GNOME desktop environment. Thanks
                        to the efforts of the Kubuntu team, Ubuntu users are now
                        able to install and use the KDE desktop easily on their
                        system. To get a working install of Kubuntu on an Ubuntu
			 install, install the <application>kubuntu-desktop</application> package. 
			Once kubuntu-desktop is installed, one 
			can choose to use either a Gnome or KDE desktop environment.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Verzija i broj izdanja</title>
                    	<para>The Ubuntu version numbering scheme is based on the
                        date we release a version of the distribution. The
                        version number comes from the year and month of the
                        release rather than reflecting the actual version of the
                        software. Our first release (Warty Warthog) was in
                        October 2004 so its version was 4.10. This version (&distro-version;) was
                        released in &distro-release-date; so its version number is &distro-rev;.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Zaleđina i podrška</title>
                    	<para>Ubuntu is maintained by a quickly growing community.
                        The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                        holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                        employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                        for Ubuntu.
							</para>
			<para>Canonical Ltd also sponsors a number of other Open Source software projects, about which more information can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.
			</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Šta je Linux?</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
		'lee-nucks' is the heart of the Ubuntu operating system.
		  A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.
				</para>
            <para>Linux je doveden u život 1991 od strane Finskog studenta Linusa Torvaldsa.Tada je jezgro isključivo radilo na i386 sistemima,i bio je uglavnom nezavisno kreirani Klon Unix jezgra, koji je trebao iskoristiti mogućnosti nove i386 arhitekture.</para>
            <para>Zahvaljujući ogromnim razvojnim naporima Ljudi iz cijelog svijeta, Linux radi na svakoj modernoj Kompjuterskoj arhitekturi.</para>
            <para>Jezgro Linuxa je dobilo na važnosti kako u ideološkom tako i u tehničkom smislu. Postoji jedna ogromna zajednica ljudi koja vjeruje u ideale slobodnog softvera i provodi svoje vrijeme na poboljšanju tehnologije slobodnog koda.</para>
            <para>Ljudi iz ove zajednice su doveli u život inicijative poput Ubuntu, komisije za standardiziranje razvoja Interneta, organizacije poput Mozilla Foundation, odgovorne su za razvoj Mozilla Firefox i nebrojnih drugih softverskih projekata, od kojih ste sigurno profitirali u prošlosti.</para>
            <para>Duh otvorenog koda, koji se uobičajno povezuje sa Linuxom, potiče posvuda razvijače i korisnike na vodjenje zajednica sa istim ciljevima.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Šta je GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced “guh-noo”, was
		  launched in 1984 to develop a complete
                UNIX style operating system which is comprised of free software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.
				</para>
            <para>GNU projekat je usko povezan sa filozofijom sobodnog softvera.Ovo je centralna tačka za projekte, poput Ubunt-a.Koncept Slobodnog softvera je  objašnjen pod  <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

