<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
 "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-menus-C SYSTEM "../../libs/kde-menus-C.ent">
%kde-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
]>
<article id="art-about-kubuntu" status="review" lang="pl">
	<articleinfo>
	<title>O Kubuntu</title>
	<legalnotice>
	<title>Zasługi i licencja</title>
	<para>Następujący autorzy z Zespołu Dokumentacji Ubuntu opiekują się tym dokumentem:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Jonathan Jesse</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	<para>Następujące osoby brały udział w tworzeniu tego dokumentu:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Matthew East</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jonathan Riddell</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Niniejszy dokument jest dostępny na podwójnej licencji: GNU Free Documentation License (GFDL) oraz Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA).</para>
		<para>Licencje umożliwiają modyfikację, rozszerzanie, i poprawianie kodu źródłowego dokumentacji Ubuntu zgodnie z warunkami tych licencji. Wszystkie dzieła pochodne muszą być opublikowane na jednej z tych licencji lub obydwu.</para>
		<para>Licencje umożliwiają modyfikację, rozszerzanie, i poprawianie kodu źródłowego dokumentacji Ubuntu zgodnie z warunkami tych licencji. Wszystkie dzieła pochodne muszą być opublikowane na jednej z tych licencji lub obydwu.</para>
		<para>Niniejsza dokumentacja rozpowszechniana jest z nadzieją, iż będzie ona użyteczna - jednak BEZ JAKIEJKOLWIEK GWARANCJI, nawet domyślnej gwarancji PRZYDATNOŚCI HANDLOWEJ albo PRZYDATNOŚCI DO OKREŚLONYCH ZASTOSOWAŃ.</para>
		<para>Kopie tych licencji są dostępne w sekcji dodatków tego podręcznika. Wersje sieciowe można znaleźć pod następującymi adresami:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>&fdl-url;</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>&cc-attrib;</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</legalnotice>
	&copyright;<copyright><year>Maciej Baron</year><holder>Daniel Koć</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
	<abstract>
		<para>Dokument ten stanowi wprowadzenie do Kubuntu. Objaśnia on filozofię i korzenie Kubuntu i przedstawia system Kubuntu.</para>
	</abstract>
	&disclaimer;
	&publisher;
  </articleinfo>
 
 <para>Witamy w wydaniu Kubuntu &distro-rev;:&distro-version;</para>

 <para>Kubuntu to przyjazny dla użytkownika system operacyjny, bazujący na środowisku KDE wydawany w sześciomiesięcznym cyklu jako część projektu Kubuntu. Kubuntu to dystrybucja linuksa dla każdego.</para>
  
 <para>Zespół twórców Kubuntu składa swoim użytkownikom następujące obietnice:</para>
 <itemizedlist>
 
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu używa solidnej platformy Ubuntu oraz najnowszych wersji KDE. Jesteśmy częścią społeczności Ubuntu i korzystamy z ich infrastruktury oraz wsparcia. Naszym celem jest dostarczanie najlepszej ze wszystkich dystrybucji KDE.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu jest i zawsze pozostanie bezpłatne i nie ma żadnej dodatkowo płatnej <quote>wersji enterprise</quote>, udostępniamy produkt naszej pracy dla każdego na tych samych Wolnych warunkach.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu zawiera najlepsze tłumaczenia i infrastrukturę dla osób niepełnosprawnych, które dostarcza społeczność Wolnego Oprogramowania, aby uczynić Kubuntu użytecznym dla tak wielu ludzi, jak to tylko możliwe.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu w pełni trzyma się zasad rozwoju Wolnego i Otwartego Oprogramowania; zachęcamy ludzi do używania Wolnego i Otwartego Oprogramowania, rozwijania go i przekazywania dalej.</para>
   
  </listitem>
  
 </itemizedlist>
 
 <para id="aboutkubuntu03">Kubuntu zawiera ponad 1,000 pakietów oprogramowania, począwszy od jądra linuksa w wersji &linux-kernel-version; i KDE &kde-version; poprzez standardowe aplikacje biurkowe - od przetwarzania tekstu i planowania zadań, aż po aplikacje umożliwiające dostęp do internetu, oprogramowanie serwerowe, do obsługi poczty, języków programowania i narzędzi. Nie zabraknie także kilku gier.</para>
  
 <sect1 id="wonderful-linux" status="review">
 
  <title>Cudowny świat Linuksa</title>
  
  <para>Kubuntu uses the <quote>Linux</quote> kernel, the software which
   has come to define the worldwide movement to embrace open source
   software. Find out about Linux at <ulink url="&linuxorg;">Linux.org</ulink>
  </para>
  
  <sect2 id="sect-kubuntu-difference" status="review">
  
   <title>Różnica</title>
   
   <para>There are many Linux distributions (e.g., Redhat, SuSE,
    Debian, Mandriva) but Kubuntu distinguishes itself as a
    different kind of distribution. </para>
    
   <para>Built on the solid and advanced base of Ubuntu, the Kubuntu
    team aims to create a distribution that provides an up-to-date and
    coherent Linux system for desktop and server computing.
    Kubuntu includes a number of selected packages from Ubuntu and is
    based on Debian's powerful <quote>Adept</quote> package management
    system. Adept allows easy installation and clean removal of
    programs, as well as automatic download of extra packages to
    satisfy dependencies. Unlike most distributions that ship a wide
    range of software packages that may or may not be of quality,
    Kubuntu's core list of packages is reduced only to the most
    important applications. (Although for maximum choice, you may
    choose from over 10,000 packages ready to download, rather than
    being limited to the selected core.) </para>
    
   <para>Dzięki skupieniu się na jakości Kubuntu dostarcza solidne i bogate środowisko, które nadaje się zarówno do zastosowań domowych jak i biznesowych. Projekt może poświęcić więcej uwagi dopracowywaniu szczegółów i wydawać wersję zawierającą najnowsze i najlepsze współczesne oprogramowanie co 6 miesięcy. Kubuntu jest dostępne na architektury PC (Intel Pentium/AMD Athlon), 64-bitowe PC (AMD64) oraz Mac (PowerPC).</para>
    
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-about-KDE" status="review">
  
   <title>KDE dla użytkowników Ubuntu</title>
   
   <para>Domyślnym środowiskiem graficznym w Kubuntu jest KDE, potężne środowisko dla linuksowych i uniksowych stacji roboczych. Łączy w sobie prostotę użytkowania, współczesną funkcjonalność oraz nieprzeciętny wygląd z najnowszymi technologiami w Uniksowych systemach operacyjnych. KDE jest jednym z dwóch wiodących środowisk graficznych, przeznaczonych dla użytkowników Linuksa. Chlubą KDE jest imponująca łatwość obsługi z jednoczesnym zachowaniem potężnych możliwości graficznych aplikacji przeznaczonych dla użytkowników w każdym wieku zarówno do zastosowań domowych, jak i biurowych. Programistom KDE zapewnia aplikacje pozwalające na tworzenie wysokiej jakości programów z wykorzystaniem najnowszych technologii.</para>
   
   <para>KDE is in many ways similar to GNOME, but there are a few distinct differences which
    distinguish KDE as a desktop environment. KDE uses C++ at its base, with Qt (the Q-toolkit),
    whereas GNOME, using GTK, is written in C. KDE is the older and most widely used
    desktop environment, and is known to stress more the importance of features, and more recently,
    usability. GNOME more notoriously prides itself on simplicity and ease of use.
    Popular criticisms of GNOME are that it's lacking in features and applications, while it's often
    commented that KDE has too many features which may themselves be hard to locate.</para>
   
    <para>Niemniej jednak KDE i GNOME spełniają oczekiwania różnych grup odbiorców i w niektórych aspektach są zasadniczo różne, a przekonanie, które z tych środowisk jest lepsze, pod wieloma względami jest właściwie opinią subiektywną. Z tego względu zaleca się wypróbowanie obydwu z nich, aby móc dokonać wyboru odpowiedniego dla siebie środowiska. Dlatego instalacja GNOME w dystrybucji Kubuntu jest łatwa, podobnie jak instalacja KDE w Ubuntu.</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-switching-desktops" status="review">
  
   <title>Przełączanie między środowiskami</title>
   
   <para>Jako użytkownikowi Ubuntu może ci się wydawać, że twoich ulubionych programów z GNOME nie da się uruchomić pod Kubuntu. Tak jednak nie jest. Ostatnio włożono wiele pracy w zwiększenie zgodności między GNOME i KDE. Dzisiaj praktycznie wszystkie programy GNOME można uruchamiać pod KDE i na odwrót.</para>
    
   <para>Chociaż KDE znacznie różni się od GNOME, to wszystkie Twoje ulubione programy z GNOME będą zintegrowane z systemem menu KDE.</para>
    
   <para>Another concern for users wanting to try Kubuntu may be that
    KDE will become their only desktop once it is installed. While
    we do indeed hope you will make KDE your desktop of choice, this
    is not the case; both desktop session types can be run after
    installing Kubuntu. Furthermore, during installation you will be
    given the choice of using either the GNOME Display Manager (GDM)
    or the K Display Manager (KDM) as your login manager. </para>
    
   <para>Either display manager will suffice, and after installation
    you will be able to run both GNOME and KDE session types.  Feel
    free to try KDM.  You can always switch back to GDM later if you
    like.  The only noticeable difference will be the artwork used 
	before you log in.</para>

    <para>Aby zainstalować Kubuntu, wystarczy zainstalować pakiet <emphasis>kubuntu-desktop</emphasis>.</para>
    
  </sect2>
  
 </sect1>
 
</article>

