<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
 "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-menus-C SYSTEM "../../libs/kde-menus-C.ent">
%kde-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
]>
<article id="art-about-kubuntu" status="review" lang="ru">
	<articleinfo>
	<title>О системе Kubuntu</title>
	<legalnotice>
	<title>Участники и Лицензия</title>
	<para>Данный документ поддерживает участник команды Ubuntu Documentation Team:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Jonathan Jesse</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	<para>Эти люди приняли участие в подготовке этого документа:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Matthew East</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jonathan Riddell</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Этот документ доступен под двойной лицензией: GNU Free Documentation License (GFDL) и Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA).</para>
		<para>Вы вправе изменять, дополнять и улучшать документацию Ubuntu на условиях данных лицензий. Все производные работы должны быть опубликованы под любой из этих лицензий, либо под обеими.</para>
		<para>Вы можете свободно изменять, дополнять и улучшать исходный код документации Ubuntu в рамках этих лицензий. Все производные работы должны быть выложены под одной либо обеими этими лицензиями.</para>
		<para>Эта документация распространяется в надежде, что она будет полезной, но БЕЗ КАКИХ ЛИБО ГАРАНТИЙ; даже без возможной гарантии РАБОТОСПОСОБНОСТИ или ПРИГОДНОСТИ К ОПРЕДЕЛЕННОЙ ЦЕЛИ, КАК ОПИСАНО В СОГЛАШЕНИИ.</para>
		<para>Копии этих лицензий доступны в приложении к этой книге. Онлайн-версии находятся по следующим адресам:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>&fdl-url;</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>&cc-attrib;</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</legalnotice>
	&copyright;
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
	<abstract>
		<para>Этот документ является введением в Kubuntu. Он объясняет философию и происхождение, а так же представляет систему Kubuntu.</para>
	</abstract>
	&disclaimer;
	&publisher;
  </articleinfo>
 
 <para>Добро пожаловать в Kubuntu &distro-rev;: the &distro-version; Release.</para>

 <para>Kubuntu - дружественная пользователю ОС основанная на KDE, разновидности рабочего стола. С предсказуемым 6 месячным циклом разработки в рамках проекта Ubuntu, Kubuntu является дистибутивом Linux для каждого.</para>
  
 <para>Команда, стоящая за Kubuntu представляет следующие обязательства своим пользователям:</para>
 <itemizedlist>
 
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu использует целостную основу Ubuntu плюс последнюю версию KDE. Мы являемся частью сообщества Ubuntu и используем общую инфраструктуру и поддержку. Нашей целью является быть лучшим дистрибутивом KDE, доступным в настоящее время.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu всегда будет оставаться бесплатным, и никогда не будет специальных условий для <quote>корпоративной версии</quote>, мы делаем самое лучшее на что способны для каждого на одних и тех же бесплатных условиях.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu включает самые лучшие переводы и средства для людей с ограниченными возможностями, которые способно предложить сообщество свободного программного обеспечения, чтобы сделать Kubuntu удобным для набольшего количества людей.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu полностью построен на принципах свободного ПО и разработки с открытыми исходными кодами. Мы агитируем людей использовать свободное и открытое ПО, улучшать его и распространять.</para>
   
  </listitem>
  
 </itemizedlist>
 
 <para id="aboutkubuntu03">Kubuntu включает более чем 1000 различных программ, работающих с версией Linux &linux-kernel-version; и KDE &kde-version;, обеспечивая стандартными приложениями от текстового редактора и электронных таблиц до интернет приложений, web сервера, email клиента, языков программирования и инструментов разработки, и конечно же, различных игр.</para>
  
 <sect1 id="wonderful-linux" status="review">
 
  <title>Замечательный Мир Linux</title>
  
  <para>Kubuntu использует ядро <quote>Линукс</quote> - программное обеспечение, которое стало знаковым и открывшее мир открытого программного обеспечения для многих людей по всему миру. Вы может узнать больше о Линуксе посетив <ulink url="&linuxorg;">Linux.org</ulink></para>
  
  <sect2 id="sect-kubuntu-difference" status="review">
  
   <title>Различия</title>
   
   <para>Существует много дистрибутивов основаных на Линуксе (Redhat, SuSE, Debian, Mandriva и т.д.), но Kubuntu, как и другие дистрибутивы, имеет свой подход к набору программ.</para>
    
   <para>Строя на прочной и передовой основе Ubuntu, команда Kubuntu стремиться к созданию дистрибутива, который обеспечит современной и устойчивой Linux системой как настольный компьютер, так и сервер вычислений. Kubuntu включает множество пакетов из Ubuntu и основан на мощной системе управления пакетами <quote>Adept</quote> из Debian. Adept обеспечивает легкую установку и полное удаление программ, так же как и автоматическое скачивание дополнительных пакетов с учетом зависимостей. В отличии от большинства дистрибутивов, которые предоставляют огромный выбор программ, которые могут не отличаться качеством, список основных программ Kubuntu уменьшен до наиболее необходимых приложений. (Хотя для максимальной альтернативы, вы можете выбрать один из 10,000 пакетов готовых к установке, вместо того, чтобы быть ограниченными основными программами.)</para>
    
   <para>Сосредотачиваясь на качестве, Kubuntu предоставляет великолепную рабочую среду для использования дома и в офисе. У проекта есть много времени для детальной проработки и выпуска релиза, включающего в себя последние на сегодняшний день версии програмного обеспечения, каждые 6 месяцев. Kubuntu выпускается версии для персональных компьютеров (Intel / AMD), для 64-ех битной архитектуры (AMD64) и Макинтош, (архитектура PowerPC).</para>
    
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-about-KDE" status="review">
  
   <title>KDE для пользователей Ubuntu</title>
   
   <para>KDE - окружение рабочего стола Kubuntu по умолчанию, мощный свободно распространяемый рабочий стол для Linux и Unix рабочих станций. Он совмещает простоту использования, современную функциональность, выделяющийся графический дизайн с технологическим превосходством Unix. KDE - один из двух ведущих окружений рабочего стола для пользователей Linux. KDE способствует созданию  внушительного множества простых в использовании, но мощных приложений с графическим интерфейсом для пользователей всех возрастов дома и на работе. Для программистов KDE предоставляет надежную основу для разработки приложений, которая позволяет быстро создавать первоклассные программы на основе современных технологий.</para>
   
   <para>KDE во многом похож на Gnome, но существуют некоторые явные отличия, которые выделяют KDE как окружение рабочего стола. В основе  KDE лежит C++, с Qt (Q-инструментарий), тогда как GNOME используя GTK, написан на C. KDE - старейшее и наиболее широко используемое окружение рабочего стола, также известное своим стремлением создать значительную функциональность и удобство использования. GNOME печально известен своей простотой и легкостью использования. В основном GNOME критиковали из-за  ограниченности в возможностях и приложениях, в то время, часто комментируя, что у KDE слишком много возможностей, которые трудно будет систематизировать.</para>
   
    <para>Однако, KDE и GNOME расчитаны на разную аудиторию и имеют серьезные различия в некоторых аспектах. Потому ответ на вопрос, какой рабочий стол лучше, может формулироваться каждым человеком по своему в зависимости от собственного мнения и приоритетов. Поэтому чтобы принять правильное решение в выборе рабочего стола, вам нужно попробовать их оба. Установка GNOME в дистрибутиве Kubuntu очень проста. Так же как и установка KDE в дистрибутиве Ubuntu.</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-switching-desktops" status="review">
  
   <title>Переключение Рабочих столов</title>
   
   <para>Как пользователь Ubuntu, вы можете быть обеспокоены тем, что не сможете запускать свои любимые GNOME-приложения в Kubuntu. Не переживайте по этому поводу. В последнее время выполнено много работы по увеличению совместимости между KDE и GNOME. На сегодняшний день почти все GNOME-приложения будут успешно запускаться под KDE и наоборот.</para>
    
   <para>Не смотря на то, что KDE сильно отличается от GNOME, все ваши любимые GNOME-приложения будут интегрированы систему меню KDE.</para>
    
   <para>Другой причиной пользователя попробовать Kubuntu может быть то, что KDE станет его единственным рабочим столом после установки. В то время, как мы действительно надеемся, что KDE станет вашим любимым рабочим столом, это необязательно; оба типа сеансов рабочего стола могут быть запущены после установки Kubuntu. Далее, во время установки вы сможете сделать выбор между использованием Менеджера дисплеев GNOME (GDM) и Менеджера дисплеев K (KDM) в качестве вашего менеджера авторизации.</para>
    
   <para>Любого менеджера экрана будет достаточно, и после установки вы сможете запустить оба типа сессий: GNOME или KDE. Не стесняйтесь попробовать KDM. Вы всегда можете переключиться на GDM позднее, если захотите. Единственное различие будет в оформлении, использующемся перед входом в систему.</para>

    <para>Для установки Kubuntu вам нужно установить пакет <emphasis>kubuntu-desktop</emphasis>.</para>
    
  </sect2>
  
 </sect1>
 
</article>

