<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % genericent SYSTEM "../../libs/generic.ent">
%genericent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="installation" status="complete">
	<title>Instalasi</title>
  <para>Bab ini memberikan penjelasan singkat dari instalasi Ubuntu &distro-rev; Server Edition. Untuk instruksi lebih jelas, silahkan lihat pada Petunjuk Instalasi Ubuntu.</para>
	<sect1 id="preparing-to-install" status="complete">
		<title>Persiapan instalasi</title>
    <para>Pada bagian ini menjelaskan berbagai aspek untuk dipertimbangkan sebelum memulai instalasi.</para>
    		<sect2 id="system-requirements" status="complete">
    			<title>Kebutuhan-kebutuhan Sistem</title>
    			<para>Ubuntu &distro-rev; Server Edition mendukung tiga (3) arsitektur besar: Intel x86, AMD64, dan PowerPC. Tabulasi di bawah ini adalah daftar spesifikasi perangkat keras yang disarankan. Disesuaikan dengan kebutuhan anda, mungkin yang anda kelola lebih rendah dari daftar ini. Bagaimanapun, kebanyakan orang menjadi frustasi jika mengabaikan saran ini.</para>
				<table>
				<title>Kebutuhan minimal yang disarankan</title>
					<tgroup cols="2">
						<colspec colname="1"/>
						<colspec colname="2"/>
						<colspec colname="3"/>
						<thead>
							<row>
								<entry><para>Tipe Instalasi</para></entry>
								<entry><para>RAM</para></entry>
								<entry><para>Kapasitas Cakram Keras</para></entry>
							</row>
						</thead>
						<tbody>
							<row>
								<entry><para>Server</para></entry>
								<entry><para>64 megabita</para></entry>
								<entry><para>500 megabita</para></entry>
							</row>
						</tbody>
					</tgroup>
				</table>
				<para>Profil standar untuk Ubuntu &distro-rev; Edisi Server adalah seperti di bawah ini. Sekali lagi, besarnya instalasi sangat tergantung pada servis-servis yang anda install. Bagi administrator pada umumnya, servis standar sudah mencukupi kebutuhan dari fungsi server general.</para>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term><emphasis role="bold">Server</emphasis></term>
						<listitem><para>Ini adalah profil server skala kecil, yang menyediakan fungsi-fungsi standar dari semua program server. Profil ini merupakan konfigurasi minimal dan dirancang untuk menyediakan servis tambahan yang diinginkan, seperti servis file/print, web hosting, email hosting, dan lainnya. Untuk servis-servis tersebut dibutuhkan kapasitas harddisk minimal sebesar 500MB, tetapi pertimbangkan juga untuk menambah kapasitas harddisk tergantung pada servis mana yang akan dilayani di server anda.</para></listitem>
					</varlistentry>
				</variablelist>
				<para>Remember that these sizes don't include all the other materials which are usually to be found, such as user files, mail, logs, and data. It is always best to be generous when considering the space for your own files and data.</para>
    		</sect2>
      <sect2 id="backing-up" status="complete">
        <title>Backing up</title>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
              Before you start, make sure to back up every file that is
              now on your system. If this is the first time a
              non-native operating system has been installed on your
              computer, it's quite likely you will need to re-partition
              your disk to make room for Ubuntu.  
			  Any time you partition your disk, you should be prepared to 
			  lose everything on the disk should you make a mistake or 
			  something goes wrong during partitioning such as power 
			  loss to the system.  The programs used in installation are 
			  quite reliable, and most have seen years of use, but they 
			  also perform destructive actions, and one mistake in use 
			  can result in loss of your valuable data.
              </para>
              <para>Jika anda membuat sistem multi-boot, pastikan anda telah memiliki media sistem operasi distribusi lainnya. Terutama jika anda melakukan perubahan partisi pada drive yang digunakan untuk boot, mungkin anda akan terkendala dengan harus menginstall ulang boot loader sistem operasi tersebut, atau dalam banyak kasus install ulang sistem operasi dan seluruh file/program yang terpengaru proses perubahan partisi tersebut.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
      </sect2>
    </sect1>
	<sect1 id="installing-from-cd" status="complete">
		<title>Install dari CD</title>
          <para>Masukkan CD instalasi ke dalam drive CD-ROM dan reboot komputer. Instalasi sistem segera dimulai jika boot menggunakan CD-ROM. Setelah diinisialisasi, tampilan pertama akan muncul di layar.</para>
          <para>
          At this point, read the text on the screen. You may want to
          read the help screen provided by the installation system. To
          do this, press F1.
          </para>
          <para>Untuk melakukan instalasi server secara standar, pilih <quote>Install to the hard disk</quote> dan tekan <keycap>Enter</keycap>. Proses instalasi dimulai. Ikuti petunjuk pada layar monitor anda, dan sistem Ubuntu anda akan terinstal</para>
	   <para>Sebagai alternatif, untuk menginstall sebuah LAMP server (Linux, Apache, MySQL, PHP/Perl/Python), pilih <quote>Install a LAMP server</quote>, dan ikuti petunjuknya.</para>
    </sect1>
	</chapter>

