<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-fr SYSTEM "../../libs/gnome-menus-fr.ent">
%gnome-menus-fr;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="fr">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linux pour les êtres humains !</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Remerciements et licence</title>
	    <para>Les auteurs suivants de l'équipe de documentation d'Ubuntu maintiennent ce document :</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>Les personnes suivantes ont contribué à cette documentation :</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Ce document est disponible sous une double licence : la licence GNU Free Documentation (GFDL) et la licence Creative Commons ShareAlike 2.0 (CC-BY-SA).</para>
	    <para>Vous êtes libre de modifier, d'étendre et d'améliorer le code source de la documentation d'Ubuntu sous les conditions de ces licences. Tous travaux dérivés de cette documentation doivent être publiés sous au moins une de ces deux licences.</para>
	    <para>Cette documentation est distribuée dans l'espoir qu'elle sera utile, mais SANS AUCUNE GARANTIE de quelque nature que ce soit ; expresse ou implicite, y compris, mais sans y être limité, les garanties D'APTITUDE À LA VENTE ou À UN BUT PARTICULIER COMME EXPOSÉ DANS L'AVERTISSEMENT. (N.B. : en cas de litige, seule la version anglaise fait foi)</para>
	    <para>Des copies de ces licences sont disponibles dans les annexes de ce guide. Des versions en ligne peuvent être trouvées à ces adresses (URL) :</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;<copyright><year>2006</year><holder>L'équipe française de traduction d'Ubuntu (ubuntu-fr-l10n@lists.ubuntu.com)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Ce document est une introduction à Ubuntu. Il explique la philosophie et les racines d'Ubuntu, apporte des informations utiles pour contribuer à Ubuntu et obtenir de l'aide à son sujet.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Logo d'Ubuntu</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Merci de l'intérêt que vous portez à Ubuntu &distro-rev; - version <emphasis>&distro-version;</emphasis> - sortie en &distro-release-date;.</para> 
		<para>Ubuntu est un système d'exploitation entièrement libre construit autour du noyau <emphasis>Linux</emphasis>. La communauté d'Ubuntu adhère à l'idéal sous-tendu par la <ulink url="&ubuntu-philosophy;">philosophie d'Ubuntu</ulink> : le logiciel doit être disponible gratuitement, les outils doivent être utilisables dans la langue de l'utilisateur et ce, en dépit de tout handicap, enfin l'utilisateur doit avoir la liberté de personnaliser et de modifier le logiciel à sa guise. Pour toutes ces raisons : <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu sera toujours gratuit et il n'y aura pas de coût supplémentaire pour une « version entreprise » : nous offrons notre travail à tout le monde et avec les mêmes conditions de gratuité.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Afin de rendre Ubuntu utilisable par le maximum de personnes, Ubuntu inclut les meilleures traductions et outils d'accessibilité que la communauté du logiciel libre puisse offrir.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Les versions d'Ubuntu sortent de façon régulière et planifiée : tous les six mois. Vous pouvez utiliser la dernière version stable ou bien la version en cours de développement. Chaque version est supportée au moins durant 18 mois.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu adhère entièrement aux principes de développement des logiciels libres ; nous vous encourageons à utiliser les logiciels libres, à participer à leur amélioration et à leur diffusion.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
		<para>Pour en savoir davantage, consultez <ulink url="&ubuntu-web;">le site web d'Ubuntu</ulink>.</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>À propos du nom</title>
							<para>Ubuntu est une éthique sud-africaine mettant l'accent sur la réciprocité et les relations entre les gens. Le mot vient des langues zulu et xhosa. Ubuntu (prononcez  « ou-boun-tou ») est un concept africain traditionnel et est considéré comme l'un des principes fondateurs de la nouvelle République d'Afrique du Sud. Elle est associée à l'idée d'une Renaissance Africaine.</para>
							<para>Une traduction grossière du principe sur lequel se base Ubuntu serait « humanité envers les autres ». Une autre traduction pourrait être: « la croyance en une adhésion universelle au partage qui relie toute l'humanité ».</para>
			<blockquote><attribution>(Archevêque Desmond Tutu)</attribution>
				<para>« Une personne qui utilise Ubuntu est ouverte, disponible aux autres et dévouée, elle ne perçoit pas comme une menace le fait que les autres puissent êtres compétents et bons, elle puise son assurance dans le fait qu'il ou elle se sait appartenir à un tout et est affecté(e) lorsque les autres sont humiliés ou diminués, torturés ou opprimés. »</para>
			</blockquote>
                    	<para>En tant que plateforme basée sur Linux, le système d'exploitation Ubuntu apporte l'esprit ubuntu au monde de l'informatique.</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Logiciel libre</title>
                    		<para>Le projet Ubuntu adhère entièrement aux principes de développement du logiciel libre ; toute personne est encouragée à utiliser le logiciel libre, à l'améliorer et à le diffuser. Cela signifie qu'Ubuntu est et restera toujours gratuit.</para>
                    <para>Cependant, cela signifie bien plus qu'être disponible à titre gracieux. La philosophie du logiciel libre implique que les personnes doivent être libres d'utiliser le logiciel à toutes fins « utiles à la société ». « Logiciel libre » ne signifie pas uniquement que vous n'avez pas à payer pour l'obtenir, cela signifie aussi que vous pouvez utiliser le logiciel comme bon vous semble : le code qui constitue le logiciel libre est librement disponible au téléchargement, à la modification, à l'amélioration et à toute forme d'utilisation. Mis à part le fait que le logiciel libre est souvent disponible gratuitement, cette liberté a aussi des avantages techniques : lorsque les programmes sont développés, le travail des autres peut être réutilisé et enrichi. Avec les logiciels propriétaires, cela n'est pas possible et lorsque des programmes sont développés, on doit repartir de zéro. C'est pour cette raison que le développement de logiciels libres est rapide, efficace et passionnant !</para>
			<para>Vous pouvez en apprendre davantage sur la philosophie des logiciels libres <ulink url="&gnu-philosophy;">ici</ulink>.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>La différence</title>
                    	<para>Il existe beaucoup de systèmes d'exploitations différents basés sur Linux : Debian, SuSE, Gentoo, RedHat et Mandriva en sont des exemples. Ubuntu est un nouveau prétendant dans un monde déja hautement compétitif. Mais, qu'est-ce qui rend Ubuntu si différent ?</para>
                    	<para>Basée sur Debian, l'une des distributions les plus reconnues, les plus technologiquement avancées et des mieux supportées, Ubuntu vise à créer une distribution qui fournit un système Linux à jour et cohérent pour les machines de bureau et les serveurs. Ubuntu inclut de nombreux paquets rigoureusement choisis et issus de la distribution Debian, et conserve aussi son puissant gestionnaire de paquets qui permet l'installation facile de programmes et leur suppression de façon propre. Contrairement à la plupart des autres distributions fournies avec de nombreux logiciels plus ou moins utiles, la liste des paquets d'Ubuntu est réduite à un nombre d'applications de haute qualité.</para>
                    	<para>En se focalisant sur la qualité, Ubuntu produit un environnement informatique robuste et riche en fonctionnalités qui peut convenir aussi bien à une utilisation domestique que commerciale. Le projet prend aussi tout le temps nécessaire pour pauffiner les détails et est capable de sortir une nouvelle version contenant les derniers et les meilleurs logiciels du moment une fois tous les 6 mois. Ubuntu est disponible sous différentes saveurs pour les architectures i386 (386/486/Pentium(II/III/IV) et Athlon/Duron/Sempron), AMD64 (Athlon64, Opteron et les nouveaux processeurs 64-bits d'Intel) et PowerPC (iBook/Powerbook, G4 et G5).</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>Le bureau</title>
                    	<para>L'environnement de bureau par défaut d'Ubuntu est <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, une référence parmi les suites bureautiques et plates-formes de développement pour UNIX et Linux.</para>
                    	<para><ulink url="&kde;">KDE</ulink> est un autre environnement de bureau très connu. Le projet <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> offre aux utilisateurs d'Ubuntu une alternative à GNOME, l'environnement de bureau par défaut. Grâce aux efforts de l'équipe Kubuntu, il est maintenant très simple d'installer et d'utiliser le bureau KDE. Pour installer Kubuntu à partir d'un système Ubuntu, il suffit d'installer le paquet <application>kubuntu-desktop</application>. Après cette opération, il est possible d'utiliser l'environnement de bureau de son choix, GNOME ou KDE.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Version et numéros de version</title>
                    	<para>Le système de numérotation des versions Ubuntu est basé sur la date de sortie de la distribution. Le numéro de version provient de l'année et du mois de la publication de la version, mais ne donne pas d'indication sur la version du logiciel. La première publication (Warty Warthog) a eu lieu en octobre 2004, d'où le numéro de version 4.10. Cette version (&distro-version;) est parue en &distro-release-date;, d'où le numéro de version &distro-rev;.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Support et assistance</title>
                    	<para>Ubuntu est maintenu par une communauté de plus en plus grande. Le projet est sponsorisé par <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, une société détenue et fondée par Mark Shuttleworth. Canonical emploie les principaux développeurs d'Ubuntu et propose du support et des services de consulting pour Ubuntu</para>
			<para>Canonical Ltd sponsorise d'autre projets de logiciels Open Source, à propos desquels vous trouverez de plus amples informations sur <ulink url="&canonical-url;">le site internet de Canonical</ulink>.</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Qu'est-ce-que Linux ?</title>
            <para>Le <ulink url="&kernel;">noyau Linux</ulink> est au coeur du système d'exploitation Ubuntu. Un noyau est un élément essentiel de tout système d'exploitation, c'est le point central de liaison entre le matériel et le logiciel.</para>
            <para>Linux a été créé en 1991 par un étudiant finlandais nommé Linus Torvalds. À cette époque, il ne fonctionnait que sur les architectures i386 et était essentiellement un clone indépendant du noyau UNIX, conçu pour tirer parti de la nouvelle architecture i386.</para>
            <para>De nos jours, grâce à un effort de développement considérable de personnes du monde entier, Linux fonctionne sur presque n'importe quelle architecture moderne.</para>
            <para>Le noyau Linux a gagné une importance aussi bien idéologique que technique. Il existe une communauté entière de personnes qui croient aux idéaux du logiciel libre et mettent à profit leur temps pour aider à rendre la technologie libre aussi bonne que possible.</para>
            <para>Certains membres de cette communauté sont à l'origine d'initiatives telles qu'Ubuntu, les comités de normalisation qui modèlent le développement de l'Internet, des organismes tels que la Fondation Mozilla, qui a créé Mozilla Firefox, et d'innombrables projets de logiciels dont vous avez certainement bénéficié par le passé.</para>
            <para>L'esprit du libre, souvent attribué à Linux, influence les développeurs et les utilisateurs de logiciels partout dans le monde et regroupe des communautés ayant des objectifs communs.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Qu'est-ce-que GNU ?</title>
            <para>Le <emphasis>Projet GNU</emphasis>, que l'on prononce "guh-noo", a débuté en 1984 afin de développer un système d'exploitation complètement basé sur UNIX et comprenant uniquement des logiciels libres. De nombreuses variantes du système GNU, utilisant le noyau Linux, sont maintenant utilisées.</para>
            <para>Le projet GNU est étroitement lié à la philosophie du logiciel libre qui est omniprésente dans les projets qui en découlent tel que celui d'Ubuntu. Le concept du logiciel libre est exposé dans la rubrique <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

