<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-pl SYSTEM "../../libs/gnome-menus-pl.ent">
%gnome-menus-pl;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="pl">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linux dla ludzi!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Zasługi i licencja</title>
	    <para>Następujący autorzy z Zespołu Dokumentacji Ubuntu opiekują się tym dokumentem:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>Następujące osoby brały udział w tworzeniu tego dokumentu:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Niniejszy dokument jest dostępny na podwójnej licencji: GNU Free Documentation License (GFDL) oraz Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA).</para>
	    <para>Licencje umożliwiają modyfikację, rozszerzanie, i poprawianie kodu źródłowego dokumentacji Ubuntu zgodnie z warunkami tych licencji. Wszystkie dzieła pochodne muszą być opublikowane na jednej z tych licencji lub obydwu.</para>
	    <para>Niniejsza dokumentacja rozpowszechniana jest z nadzieją, iż będzie on użyteczny - jednak BEZ JAKIEJKOLWIEK GWARANCJI, nawet domyślnej gwarancji PRZYDATNOŚCI HANDLOWEJ albo PRZYDATNOŚCI DO OKREŚLONYCH ZASTOSOWAŃ.</para>
	    <para>Kopie tych licencji są dostępne w sekcji dodatków tego podręcznika. Wersje online można znaleźć pod następującymi adresami:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;<copyright><year>2005</year><holder>Maciej Chojnacki (maciej.chojnacki@gmail.com)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Dokument ten stanowi wprowadzenie do Ubuntu. Objaśnia on filozofię i korzenie Ubuntu, dostarcza informacji o sposobach pomocy w rozwoju Ubuntu i wskazuje sposoby uzyskania pomocy w Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Logo Ubuntu</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Dziękujemy za zainteresowanie systemem Ubuntu &distro-rev; - <emphasis>&distro-version;</emphasis> - wydanym &distro-release-date;.</para> 
		<para>Ubuntu jest otwartym systemem operacyjnym zbudowanym w oparciu o jądro Linuksa. Społeczność Ubuntu kieruje się zasadami zawartymi w <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Filozofii Ubuntu</ulink>: oprogramowanie powinno być bezpłatne, dostępne w wielu językach i przyjazne użytkownikowi. Ludzie powinni mieć możliwość wyboru i modyfikowania programów według uznania. Dlatego: <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu jest i zawsze pozostanie bezpłatne i niema żadnej dodatkowo pładnej "wersji enterprise", udostępnamy produkt naszej pracy dla każdego na tych samych Wolnych warunkach</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu zawiera najlepsze narzędzia z zakresu dostępności i koordynacji tłumaczeń, jakie może zaoferować społeczność wolnego oprogramowania, tak aby z Ubuntu mogło korzystać tak dużo osób jak to tylko możliwe.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Cykl wydawniczy Ubuntu jest regularny i przewidywalny. Kolejne wydania ukazują się co sześć miesięcy. Można używać edycji stabilnej lub zainstalować wersję rozwojową. Każde wydanie jest wspierane przez przynajmniej przez 18 miesięcy.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu całkowicie trzyma się zasad rozwoju otwartego oprogramowania. Zachęcamy do używania i rozwijania go oraz dzielenia się nim z innymi.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
		<para>Dowiedz się więcej na <ulink url="&ubuntu-web;">stronie Ubuntu</ulink>.</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>O nazwie</title>
							<para>Ubuntu to południowoafrykańska etyczna ideologia skupiająca się na lojalności i relacjach międzyludzkich. Słowo to pochodzi z języków Zulu i Xhosa. Ubuntu (wymawiane "u-BUN-tu") to tradycyjny afrykański koncept, uważany za jedną z naczelnych zasad nowej Republiki Południowej Afryki i powiązany z ideą afrykańskiego renesansu.</para>
							<para>Uproszczone tłumaczenie zasady Ubuntu to "człowieczeństwo wobec innych". Innym tłumaczeniem może być: "wiara w powszechną więź dzielenia się, która łączy całą ludzkość".</para>
			<blockquote><attribution>Arcybiskup Desmond Tutu</attribution>
				<para>"Osoba z ubuntu jest otwarta i dostępna dla innych, wspierająca innych, nie czuje się zagrożona dlatego, że inni są zdolni i dobrzy, ponieważ on lub ona ma odpowiednią pewność siebie, która pochodzi z wiedzy, że on lub ona jest częścią większej całości i jest ona umniejszana kiedy inni są poniżani czy pomijani, kiedy inni są torturowani czy prześladowani."</para>
			</blockquote>
                    	<para>Jako platforma oparta na Linuksie, system operacyjny Ubuntu wnosi ducha ubuntu do świata oprogramowania.</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Wolne Oprogramowanie</title>
                    		<para>Ubuntu całkowicie trzyma się zasad rozwoju otwartego oprogramowania. Zachęcamy do używania i rozwijania go oraz dzielenia się nim z innymi. To oznacza, że Ubuntu będzie zawsze darmowe.</para>
                    <para>Nie oznacza to Jednakże tylko dostępności za zerowy koszt. Filozofia wolnego oprogramowania mówi, że ludzie powinni mieć wolność używania oprogramowania w jakikolwiek sposób uznają to za stosowne. "Wolne oprogramowanie" nie oznacza jedynie, że nie powinieneś nic za nie płacić, oznacza także, że możesz używać to oprogramowanie w jakikolwiek sposób uznasz to za stosowne: kod źródłowy na który składa się wolne oprogramowanie jest dostępny dla każdego do pobrania, zmiany, poprawy i dowolnego użytku. Poza tym, że wolne oprogramowanie jest często oferowane bez opłaty, ta wolność ma też przewagę techniczną: kiedy programy są tworzone, ciężka praca innych może być użyta i dołączona. Z oprogramowaniem nie-wolnym to nie może się wydarzyć i kiedy programy są rozwijane, trzeba wszystko zaczynać od początku. Z tego powodu rozwój wolnego oprogramowania jest szybki, wydajny i ekscytujący!</para>
			<para>Więcej informacji na temat fillozofii wolnego oprogramowania znajdziesz pod <ulink url="&gnu-philosophy;">tym adresem</ulink>.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>Różnica</title>
                    	<para>Istnieje wiele różnych systemów operacyjnych bazujących na Linuksie, przyładami są Debian, SuSE, Gentoo, RedHat i Mandriva. Ubuntu jest jeszcze jednym zawodnikiem w już mocno konkurencyjnym świecie. Co więc czyni Ubuntu odmiennym?</para>
                    	<para>Bazując na Debianie, będącym jedną z najbardziej znanych i technologicznie zaawansowanych oraz dobrze wspieraną dystrybucją, Ubuntu celuje w stworzenie dystrybucji, która dostarcza aktualny i spójny system Linux do zastosowań domowych i serwerowych. Ubuntu zawiera pewną ilość uważnie wybranych pakietów z dystrybucji Debian i zachowuje jego potężny system zarządzania pakietami, który pozwala na łatwą instalację i bezproblemowe usuwanie programów. W przeciwieństwie do dystrybucji, które dostarczają dużą ilość oprogramowania, które może okazać się przydatne lub też nieprzydatne, lista pakietów Ubuntu jest zredukowana do ważnych aplikacji o wysokiej jakości.</para>
                    	<para>Skupiając się na jakości, Ubuntu daje solidne i bogate w funkcje środowisko przetwarzania danych, które jest odpowiednie dla domu jak i środowisk komercyjnych. Projekt poświęca czas na pracę nad drobnymi szczegółami i jest w stanie wydawać wersję zawierającą najlepsze i najnowsze oprogramowanie w danym czasie co sześć miesięcy. Ubuntu jest dostępne w wersjach dla architektur i386 (procesory 386/486/Pentium(II/III/IV) i Athlon/Duron/Sempron), AMD64 (procesory Athlon64, Opteron i nowe 64-bitowe Intel) oraz PowerPC (iBook/Powerbook, G4 i G5).</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>Środowisko graficzne</title>
                    	<para>Domyślnym środowiskiem graficznym dla Ubuntu jest <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, wiodący system biurkowy i środowisko programistyczne dla UNIX i Linuksa.</para>
                    	<para>Innym wiodącym środowiskiem graficznym w systemie UNIX i Linuks jest <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. Projekt <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> oferuje użytkownikom Ubuntu alternatywę względem domyślnego środowiska GNOME. Dzięki wysiłkom zespołu Kubuntu, użytkownicy Ubuntu mogą w prosty sposób zainstalować i używać KDE. W celu uruchomienia Kubuntu w zainstalowanym Ubuntu, zainstaluj pakiet <application>kubuntu-desktop</application>. Kiedy kubuntu-desktop zostanie zainstalowany, użytkownik będzie mógł wybrać środowiko GNOME lub KDE.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Wersje i numeracja wydań</title>
                    	<para>Schemat numeracji wersji Ubuntu bazuje na datach wydania kolejnych wersji dystrybucji. Numer wersji pochodzi od roku i miesiąca wydania i najczęściej odzwierciedla rzeczywistą wersje oprogramowania. Pierwsze wersja (Warty Warthdog) wydana w październiku 2004 nosi oznaczenie 4.10. To wydanie (&distro-version;) wyszło &distro-release-date; więc jego numerem wersji jest &distro-rev;.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Wsparcie i pomoc</title>
                    	<para>Ubuntu jest wspierane przez szybko rozrastającą się społeczność. Projekt jest sponsorowany przez <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, firmę założoną przez Mark'a Shuttlewortha. Canonical zatrudnia trzon deweloperów Ubuntu i oferuje wsparcie i doradztwo dla Ubuntu</para>
			<para>Canonical Ltd sponsoruje również kilka innych projektów Open Source, o których można znaleść więcej informacji w <ulink url="&canonical-url;">witrynie Canonical</ulink>.</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Czym jest Linux?</title>
            <para><ulink url="&kernel;">Jądro Linuksa</ulink> to serce Ubuntu. Jądro jest bardzo ważną częścią każdego systemu operacyjnego, umożliwia komunikację między sprzętem i oprogramowaniem.</para>
            <para>Linux został powołany do życia w roku 1991 przez fińskiego studenta Linusa Torvaldsa. W owym czasie mógł on działać tylko na systemach i386 i był właściwie niezależnym klonem jądra UNIX, który miał korzystać z nowej wówczas architektury i386.</para>
            <para>Obecnie, dzięki staraniom programistów z całego świata, Linux działa praktycznie na kadej współczesnej architekturze sprzętowej.</para>
            <para>Oprócz znaczenia technicznego, jądro Linux zyskało również znaczenie ideologiczne. Istnieje cała społeczność ludzi wyznających ideały wolnego oprogramowania i poświęcających swój czas, aby pomóc w uczynieniu technologii open source (o otwartym kodzie źródłowym) tak dobrą, jak to tylko możliwe.</para>
            <para>Ludzie z tej społeczności przyczynili się do wzrostu inicjatyw takich jak Ubuntu, komitetów standaryzacyjnych, które kształtują rozwój Internetu, organizacji takich jak Mozilla Foundation, ktra stworzyła Mozillę Firefox oraz innych niezliczonych projektów oprogramowania, z których z pewnością już korzystałeś lub korzystałaś.</para>
            <para>Duch otwartego oprogramowania, zwyczajowo przypisywany Linuksowi, wpływa na deweloperów oprogramowania i użytkowników z całego świata, tworząc społeczności ze wspólnymi celami.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Czym jest GNU?</title>
            <para><emphasis> Projekt GNU</emphasis> powstał w roku 1984 w celu stworzenia kompletnego uniksowego systemu operacyjnego składającego się wyłącznie z wolnego oprogramowania: system GNU. Obecnie w powszechnym użyciu jest wiele wersji systemu GNU wykorzystujących jądro Linuksa.</para>
            <para>Projekt GNU jest ściśle związany z filozofią wolnego oprogramowania, która jest ważna dla projektów /pochodnych, takich jak Ubuntu. Koncepcja wolnego oprogramowania jest wyjaśniona w <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

