<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<preface id="preface" status="complete">
        	<title>O tym przewodniku</title>
		<sect1 id="conventions" status="complete">
			<title>Konwencje</title>
			<para>
				<emphasis role="bold">W tym przewodniku zostaną użyte następujące oznaczenia:</emphasis>
			</para>
			<note>
				<para>Notatka przedstawia interesujące, czasami techniczne porcje informacji związane z tematem.</para>
			</note>
			<tip>
				<para>Wskazówka oferuje poradę lub łatwiejszy sposób wykonania czynności.</para>
			</tip>
			<caution>
				<para>Uwaga informuje czytelnika o możliwych problemach i pomaga im zapobiec.</para>
				<!-- Direct referencing in a non-instructional context is bad. -->
			</caution>
			<warning>
				<para>Ostrzeżenie informuje czytelnika o niebezpieczeństwie, które może powstać w danym przypadku.</para>
			</warning>
			<para>
				<emphasis role="bold">Odnośniki do innych dokumentów będą wyglądały następująco</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Odnośniki do innych dokumentów lub witryn internetowych będą wyglądały <ulink url="http://www.ubuntu.com">w ten sposób</ulink>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<note>
				<para>Wersje PDF, HTML oraz XHTML będą używać odnośników internetowych do innych dokumentów.</para>
			</note>
			<para>
				<emphasis role="bold">Zostaną użyte następujące konwencje typograficzne:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Nazwy plików lub ścieżki katalogów będą wyświetlane <filename>czcionką o stałej szerokości</filename>..</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Komendy do wpisania w wierszu polece <application>Terminala</application> będą wyświetlane jako:</para>
					<para>
						<!-- NOTE: the spaces before </screen> are significant, and will be in the html output. -->
						<screen>polecenie do wpisania                                 </screen>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Opcje które klikasz, zaznaczasz lub wybierasz w interfejsie użytkownika oznaczono <guibutton>w ten sposób</guibutton>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
				<emphasis role="bold">Pozycje do wybrania z menu, akcje myszy i skróty klawiszowe:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Sekwencję wyboru opcji z  menu będą wyświetlane tak:: <menuchoice><guimenu><accel>P</accel>lik</guimenu>
							<guimenuitem><accel>O</accel>twórz </guimenuitem></menuchoice></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Akcje myszy będą zakładały ustawienia myszy dla osoby praworęcznej. Określenia <quote><mousebutton>kliknij</mousebutton></quote> i <quote><mousebutton>kliknij podwójnie</mousebutton></quote> dotyczą lewego przycisku myszy. Określenie<quote><mousebutton>kliknij prawym przyciskiem</mousebutton></quote> dotyczy prawego przycisku myszy. Określenie <quote><mousebutton>kliknij środkowym przyciskiem</mousebutton></quote> oznacza, w zależności od rodzaju używanej myszy, użycie środkowego przycisku myszy, naciśnięcie kółka przewijania lub naciśnięcie prawego i lewego przycisku myszy jednocześnie.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Kombinacje skrótów klawiszowych będą wyświetlane w ten sposób: <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
							<keycap>N</keycap></keycombo>. klawisze <quote>Control</quote>, <quote>Shift,</quote> i <quote>Alternate</quote> będą podane w skróconej postaci, odpowiednio <keycap>Ctrl</keycap>, <keycap>Shift</keycap> oraz <keycap>Alt</keycap>, co oznacza również, że należy przytrzymać pierwszy klawisz wciśnięty podczas naciskania drugiego.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		<sect1 id="sect-contributing" status="complete">
			<title>Rozwijanie przewodnika i opinie</title>
			<para>Ten podręcznik został opracowany przez <ulink url="&ubuntu-doc-team;">Ubuntu Documentation Team</ulink>. Także <emphasis>Ty</emphasis> możesz pomóc w jego ulepszaniu poprzez wysyłanie pomysłów lub komentarzy w języku angielskim na listę dyskusyjną Ubuntu Documentation Team. Informacje o tym zespole, jego listach dyskusyjnych, projektach itp.są dostępne na <ulink url="&ubuntu-doc-team;">witrynie Ubuntu Documentation Team</ulink>.</para>
 		       <para>Jeśli zauważyłeś problem związanyz tym dokumentem lub też chciałbyś zbłosić sugestię,możesz wypełnić zgłoszenie błędu w języku angielskim na <ulink url="&ubuntu-doc-bugs;">Ubuntu Bugtracker</ulink>. Twoja pomoc jest ważna dla sukcesu naszej dokumentacji!</para>
		       <para>Dziękujemy bardzo,</para>
		       <para>-Twój Zespół Dokumentacji Ubuntu</para>
		</sect1>

</preface>

