<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="linux-basics" status="review">
	<title>Linux Основи</title>
				<para>Linux е инспириран од Unix оперативниот систем кој се појавил во 1969та и оттогаш е во континуирана употреба и развој. Голем број од дизајнерските конвенции позади Unix исто така постојат и во Linux и се важни за разбирање на основите на системот.</para>
				<para>Unix беше примарно ориентиран кон конзолниот интерфејс, и тоа е наследено и во Linux. Така, графичкиот кориснички интерфејс, заедно со неговите прозори, икони и менија се направени над основниот конзолен интерфејс. Ова значи дека Linux датотечниот систем е структуриран да биде лесно достапен и управуван од командна линија.</para>
		<sect1 id="directories-file-systems" status="complete">
			<title>Директориуми и Податочни Системи</title>
				<para>Linux и Unix датотечните системи се организирани во хиерархиска структура во вид на дрво. Највисокото ниво на датотечниот систем е <filename>/</filename> или <emphasis>root (корен) директориумот</emphasis>. Во Unix и Linux дизајнот, сѐ се смета за датотека - вклучувајќи ги тука хард дисковите, партициите и одстранлите уреди. Ова значи дека сите други датотеки и директориуми (вклучувајќи ги другите дискови и партиции) постојат под root директориумот.</para>
				<para>На пример, <filename>/home/jebediah/cheeses.odt</filename> покажува коректна целосна патека до <filename>cheeses.odt</filename> датотеката што постои во <filename>jebediah</filename> директориумот кој се наоѓа во <filename>home</filename> директориумот, кој пак се наоѓа во root (<filename>/</filename>) директориумот.</para>
				<para>Под root (<filename>/</filename>) директориумот, постои множество на важни системски директориуми кои се вообичаени кај многу Linux дистрибуции. Следи листа на вообичаени директориуми што се наоѓаат директно под root (<filename>/</filename>) директориумот:</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para><filename>/bin</filename> - важни <emphasis>бин</emphasis>арни апликации</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/boot</filename> - датотеки кои се потребни за <emphasis>бутирање</emphasis> на компјутерот</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/dev</filename> - датотеки за <emphasis>уреди</emphasis></para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/etc</filename> - конфигурациски датотеки, скрипти, итн (etc)</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/home</filename> - домашните директориуми на локалните корисници</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lib</filename> - системски <emphasis>библиотеки</emphasis></para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lost+found</filename> - нуди <emphasis>изгубено+најдено</emphasis> систем за датотеки кои постојат под root (<filename>/</filename>) директориумот</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/media</filename> - монтирани (вчитани) одстранливи <emphasis>уреди (медиуми)</emphasis> како CD-ња, дигитални камери, итн...</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/mnt</filename> - <emphasis>м</emphasis>о<emphasis>нт</emphasis>ирани датотечни системи</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/opt</filename> - локација за <emphasis>оп</emphasis>ционалните апликации кои ќе бидат инсталирани</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/proc</filename> - специјален динамички директориум кои оддржува информации за состојбата на системот, вклучувајќи ги моментално стартуваните <emphasis>проц</emphasis>еси</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/root</filename> - домашниот директориум на <emphasis>root</emphasis> корисникот (англиски изговор: 'slash-root')</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sbin</filename> - важни <emphasis>с</emphasis>истемски <emphasis>бин</emphasis>арни датотеки</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sys</filename> - содржи информации за <emphasis>сис</emphasis>темот</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/tmp</filename> - привремени датотеки</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/usr</filename> - апликации и датотеки кои се главно достапни на сите корисници</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/var</filename> - <emphasis>вар</emphasis>ијабилни датотеки како логови и бази на податоци</para>
						</listitem> 
					</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 id="permissions" status="review">
			<title>Дозволи</title>
                       <para>Сите датотеки на Linux системот имаат дозволи кои овозможуваат или оневозможуваат на другите, гледање, модифицирање или извршување. Супер корисникот "root" ја има можноста за пристап на секоја датотека на системот. Секоја датотека има пристапни ограничување, кориснички ограничувања и сопственик/група.</para>
                       <para>Секоја датотека е осигурана со помош на следните три множества од дозволи, кои се дадени по ред на значајност:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>корисник</emphasis></para>
                           <para>се применува за корисникот кој е сопсвеник на датотеката</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>група</emphasis></para>
                           <para>важи за гупата на која ѝ припаѓа датотеката</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>други</emphasis></para>
                           <para>важи за сите други корисници</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
                       <para>Внатре во секое од овие три множества дозволи се вистинските дозволи. Дозволите, заедно со начинот на кој различно се применуваат за датотеки и директориуми, се опишани подоле:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>читање</emphasis></para>
                           <para>датотеките можат да се прикажуваат/отвараат</para>
                           <para>содржината на директориумот може да се прикажува</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>пишување</emphasis></para>
                           <para>датотеките можат да се едитираат или бришат</para>
                           <para>содржината на директориумот може да се модифицира</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>извршува</emphasis></para>
                           <para>извршливите датотеки можат да бидат стартувани како програма</para>
                           <para>може да се влезе во директориумите</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
				<para>За гледање и едитирање на дозволите на датотеките и директориумите, отворете <phrase>&home-folder;</phrase> и десен клик на директориум или датотека. Потоа одберете <guimenu>Својства</guimenu>. Дозволите постојат под <guilabel>Дозволи</guilabel> јазичето каде ќе можете да ги едитирате сите нивоа на дозвола, ако сте сопственик на датотеката.</para>
				<para>За да научите повеќе за датотечните дозволи во Linux, прочитајте ја <ulink url="&wiki-filepermissions;">страницата за датотечни дозволи</ulink> на викито на Ubuntu.</para>
		</sect1>


		<sect1 id="terminals" status="review">
		<title>Терминали</title>
            <para>Работењето од командна линија не е толку застрашувачка работа како што некои мислат. Не е потребно посебно знаење за користење на командната линија, таа претставува програма како и секоја друга. Повеќето работи во Linux можат да бидат завршени со помош на командна линија, иако постојат графички алатки за повеќето програми, понекогаш тие не се доволни. Во овие случаи командната линија знае да биде од голема корист.</para>
    	      <para>Терминалот е често нарекуван и команден знак или конзола. Во минатото ова бил начинот за корисничка интеракција со компјутерот, сепак Linux корисниците имаат најдено дека многу работи можат да ги направат побрзо во конзола отколку со графичките методи, па затоа употребата на командната линија во одредена мерка сеуште се користи. Тука ќе научите како да го користите терминалот.</para>
				<para>Оргиналната употреба на терминалот била да се врши листање на датотеките и навистина оваа употреба е сеуште искористена. Можете да го употребите терминалот како прелистувач на датотеки, а и да ги вратите промените што сте ги направиле.</para>
		<sect2 id="starting-a-terminal" status="review">
			<title>Стартување на Терминал</title>
				<para>За стартување на <application>Терминал</application> изберете &terminal;.</para>
		</sect2>
		<sect2 id="common-commands" status="review">
			<title>Чести команди</title>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term>Прикажување на директориуми - ls</term>
							<listitem><para>Командата <application>ls</application> (LiSt - Листај) ги излистува (прикажува) датотеките во различна боја со целосно обликуван текст</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Креирање на директориуми - mkdir (име на директориум)</term>
							<listitem><para>Командата <application>mkdir</application> (MaKeDIRectory - Креирај Директориум) ќе креира директориум</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
		    			<term>Смени Дирекориуми - cd (/директориум/локација)</term>
		    				<listitem><para>Командата <application>cd</application> (ChangeDirectory - Смени Директориум) ќе го промени директориумот од оној во кој се наоѓате во оној кој ќе го специфицирате</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Копирање Датотеки/Директориуми - cp (име на датотека или директориум) (во датотека или директориум)</term>
		    				<listitem><para>Командата <application>cp</application> (CoPy - Копирај) ќе ги копира сите датотеки кои ќе ги специфицирате. Командата <application>cp -r</application> ќе ги копира сите директориуми кои ќе ги специфицирате.</para>
		    				</listitem>
		    		</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Бришење на Датотеки/Дирекотриуми - rm (име на датотека или дирекотриум)</term>
	            		<listitem><para>Командата <application>rm</application> (Remove - Бриши) ќе ги избрише сите датотеки кои ќе ги специфицирате. Командата <application>rm -rf</application> ќе ги избрише сите директориуми кои ќе ги специфицирате.</para></listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Преименувај Датотеки/Директориуми - mv (име на датотека или директориум)</term>
							<listitem><para>Командата <application>mv</application> (MoVe - Премести) ќе ги премести/преименува сите датотеки или директориуми кои ќе ги специфицирате.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Најди Датотеки/Директориуми - locate (име на датотека или директориум)</term>
							<listitem><para>Командата <application>locate</application> ќе го пребарува вашиот компјутер за секое име на датотека кое ќе го специфицирате. Таа користи индекс од датотеки на вашиот систем кој работи многу брзо: за ажурирање на индексто извршете ја командата <application>updatedb</application>. Оваа команда се извршува автоматски секој ден, ако го оставите вклучен компјутерот. Потребни се администраторски привилегии за нејзино извршување (видете <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
							</listitem>
					</varlistentry>
					</variablelist>
			<para>Можете да користите специјални знаци за пронаоѓање една или повеќе датотеки, како на пример "*" (за сите датотеки) или "?" (како замена на еден карактер).</para>
			<para>За подетален вовед во Linux командната линија, прочитајте го <ulink url="&wiki-BasicCommands;">воведот во командна линија</ulink> на вики страниците на Ubuntu.</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Префрлање во конзолен мод</title>
				<para>Вообичаениот метод за пристап до командна линија во Ubuntu е да се стартува терминал (видете <xref linkend="starting-a-terminal"/> above), сепак некогаш е корисно да се вклучите до вистинска конзола:</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Користете ја <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap></keycombo> кратенката на тастатурата за приклучување на првата конзола.</para>
					</step>
					<step>
						<para>За враќање во Десктоп мод, користете ја <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F7</keycap></keycombo> кратенката.</para>
					</step>
				</procedure>
					<note>
						<para>Достапни се шест конзоли. Секоја од нив е пристаплива преку кратенките <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap></keycombo> до <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F6</keycap></keycombo>.</para>
					</note>
		</sect2>
		<sect2 status="review">
			<title>Исклучување на звучниот сигнал во Терминален мод</title>
				<procedure>
					<step>
						<para>Стартувајте <application>Терминал</application>на сесија, изберете: <phrase>&terminal;</phrase> од десктоп системското мени.</para>
					</step>
					<step>
						<para><menuchoice><guimenu>Уреди</guimenu>
								<guimenuitem>Сегашен профил..</guimenuitem></menuchoice>. Изберете го <guibutton>Генерално</guibutton> јазичето. Одштиклирајте го <guilabel>Терминалско ѕвонче</guilabel> од кутивчето за штиклирање.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1 id="text-editing" status="review">
  			<title>Уредување на текст</title>
 			<para>Сите конфигурации и подесувања во Linux се запамтени во текстуални датотеки. И покрај тоа што најчесто ги модификувате конфигурациите преку графички интерфејс, понекогаш може да се најдете во ситуација да треба да ги едитирате „рачно“. <application>Gedit (Уредувач за текст)</application> е стандардниот текст едитор во Ubuntu, кој можете да го стартувате со кликање на &text-editor; во десктоп менито.</para>
 			<para>Од време на време во ова упатство, <application>Gedit</application> е стартуван од командна линија со помош на <application>gksudo</application>, кој го покренува <application>Gedit</application> со администраторски привилегии, со цел модифицирање на конфигурациски датотеки.</para>
			<para>Ако треба да користите уредувач за текст од командна линија, можете да го употребите <application>nano</application>, кој претставува едноставен уредувач за текст. Кога ќе го стартувате од командна линија, секогаш користете ја наредната команда, која ќе осигура дека во уредувачот нема да се појавуваат прекинувачите на линии:<screen>nano -w</screen></para>
			<para>За повеќе информации за користење на <application>nano</application>, видете го <ulink url="&wiki-Nano;">вики упатството за нано</ulink>.</para>
			<para>Постојат уште неколку терминални едитори достапни во Ubuntu, а како најпопуларни се сметаат <application>VIM</application> и <application>Emacs</application> (добрите и лоши страни на едниот и на другиот, се во постојана пријателска дебата во Linux заедницата). Овие програми се посложени за користење отколку <application>nano</application>, но затоа се многу помоќни.</para>
	</sect1>

		<sect1 id="users-and-groups" status="review">
			<title>Корисници и Групи</title>
			<para>За додавање на корисници или групи на вашиот систем, можете да ја користите апликацијата <application>Корисници и групи</application> лоцирана во &users-groups;.</para>
			<note>
				<para>Запамтете дека треба да се одлогирате и потоа повторно да се логирате за промените да имаат ефект.</para>
			</note>
			<para>За додавање на нов корисник, кликнете на <guilabel>Додади корисник</guilabel>, пополнете ги податочните полиња и кликнете <guilabel>Во ред</guilabel>. За менување на својствата на секој корисник, кликнете го копчето <guilabel>Параметри</guilabel> во главниот <guilabel>Корисници</guilabel> прозорец.</para>
			<para>За додавање на нова група, изберете го јазичето <guilabel>Групи</guilabel> и кликнете <guilabel>Додади група</guilabel>. Изберете име за групата, и ако сакате променете ја вредноста за <guilabel>ID на група </guilabel>. Ако пробате да употребите <guilabel>ID на група </guilabel> кое веќе се користи, системот ќе ви даде предупредување.</para>
			<para>Можете да додавате корисници на ново креираната група со бирање на корисник од левото мени и кликнување на копчето <guilabel>Додај</guilabel>. Бришењето на корисник е едноставно како и додавањето: бирате корисник од десното мени и кликате на <guilabel>Отстрани</guilabel>. Кога ќе завршите, кликнете на копчето <guilabel>Во ред</guilabel> и новата група заедно со корисниците, ако биле внесени, ќе биде креирана.</para>
			<para>За менување на својствата на групата, од главниот прозорец <guilabel>Групи</guilabel>, изберете го името на групата и кликнете на копчето <guilabel>Параметри</guilabel>.</para>
			<para>За бришење на корисник или група од системот, изберете го корисникот или групата што сакате да ја избришете и кликнете <guilabel>Избриши</guilabel>.</para>
		</sect1>

</chapter>

