<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="music" status="complete">
			<title>Музика и Видео</title>
				<para>Оваа секција ги опишува музичките и видео програми кои се достапни за користење со Ubuntu и како да ги конфигурирате за слушање и гледање на различни типови на мултимедијални датотеки.</para>
			<sect1 id="music-files" status="complete">
					<title>Пуштање и Организирање на музички датотеки</title>
				<para>За пуштање и организирање на Вашата музика, Ubuntu доаѓа со application&gt;Ритамбокс - Пуштач на музика</para>
					<para>Ubuntu директно не го поддржува <emphasis role="strong">MP3</emphasis> форматот, поради неговите огранучувања од страна на патенти и сопственички права. Намето него Ubuntu го поддржува <emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> форматот, кој претставува комплетно слободен, со отворен код и непатентиран формат. Ogg Vorbis датотеките звучат подобро од MP3 датотеките со иста големина и се поддржани од многу преносни музички уреди.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="http://wiki.xiph.org/index.php/PortablePlayers">Програми кои работат со Vorbis</ulink></para></listitem>
					</itemizedlist>
					<para>За пуштање на MP3 датотеките ќе треба да инсталирате поддршка за МР3 (видете <xref linkend="codecs"/>). Инструкции за други формати, како што се Windows Media Audio (wma/wmv) и други формати оптоварени со патенти, можат да се најдат на <ulink url="http://wiki.ubuntu.com/RestrictedFormats">Ubuntu вики страниците</ulink>.</para>
				<para><application>Cowbell</application> ID3 tag едиторот овозможува едитирање на податоците на вашите мп3-ки и други музички датотеки. За користење на <application>Cowbell</application>:</para>
				<procedure>
						<step>
							<para>Инсталирајте го <application>cowbell</application> пакетот од <quote>Universe</quote> репозиториумите (видете <xref linkend="add-applications"/>);</para>
						</step>
						<step>
							<para>За стартување на <application>Cowbell</application>, изберете <menuchoice><guimenu>Апликации</guimenu>
									<guisubmenu>Звук и Видео</guisubmenu>
									<guimenuitem>Cowbell Music Organizer</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
				</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="audio-cds" status="complete">
				<title>Пуштање и Вадење на музика од Аудио CD-ња</title>
				<para>Кога ќе внесте аудио CD, автоматски ќе се стартува апликацијата <application>Sound Juicer</application> за пуштање и вадење на музика од CD-ња. За пуштање на CD-то, кликнете на <guibutton>Пушти</guibutton> копчето или притиснете <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>P</keycap></keycombo>. За пуштање на одредена песна, двоен-клик на песната или изберете ја песната па кликнете на <guibutton>Свири</guibutton>.</para>
				<para>За вадњењ (рипување) на музика од аудио CD-ња, осигурајете се дека песните кои сакате да ги рипувате се селектирани, кликнете на <guibutton>Вади</guibutton> или притиснете <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Enter</keycap></keycombo>.</para>
					<note>
						<para>Ако сте поврзани на интернет, <application>Sound Juicer</application> ќе пронајде изведувачот, името на песната и податоците за неа од <ulink url="http://musicbrainz.org">MusicBrainz.org</ulink>, кој претставува база на податоци со повеќе од 360 000 албуми, одржувана од заедница.</para>
					</note>
				<para>За стартување на <application>Sound Juicer</application> мануелно, изберете <menuchoice><guimenu>Апликации</guimenu>
					<guimenuitem>Звук и Видео</guimenuitem>
					<guimenuitem>Sound Juicer CD Extractor</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>Можете да го користите прозорот со преференци за контрола на местото каде ќе бидта зачувани рипуваните аудио датотеки, нивните имиња, форматот на дототеките и кодекот користен за нивно правење. Во главниот прозорец, изберете <menuchoice><guimenu>Уреди</guimenu>
					<guimenuitem>Преференци</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para><application>CD екстрактор</application> може да ги извади аудио датотеките во следните формати: <itemizedlist>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> - Патентно-слободен аудио формат за компресија, кој вообичаено проидуцира повисок квалитет и подобра компресија од МР3.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://vorbis.com/faq/">Повеќе за Vorbis на vorbis.com</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">FLAC</emphasis> - The Free Lossless Audio Codec (Слободен Без-загуба Аудио Кодек). Може да компресира аудио датотеки до 50% без бришење на било каква информација од аудио потокот.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://flac.sourceforge.net/">Веб-страницата на FLAC</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">WAV</emphasis> - Вообичаено користен за сминања на глас. <application>CD екстрактор</application> го користи овој формат за снимање на едноканални (моно) аудио датотеки со низок квалитет</para>
						</listitem>
					</itemizedlist></para>
				<para>Можете да ги извадите CD аудио датотеките во неслободниот <emphasis role="strong">MP3</emphasis> формат. Инструкции како да рипувате во MP3 форматот може да пронајдете во помошта на <application>CD екстрактор</application>. Одберете <menuchoice><guimenu>Помош</guimenu>
					<guisubmenu>Содржини</guisubmenu></menuchoice> и одете во секцијата <emphasis>Преференци</emphasis>.</para>
			</sect1>
			<sect1 id="burning-cds" status="complete">
					<title>Снимање CD-ња</title>
					<para>Кога ќе ставите празно CD во уредот Ubuntu ќе ве запраша дали сакате да синимите аудио или дата CD. Со одбирање на <guibutton>Burn Audio CD</guibutton> ќе се пушти <application>Serpentine</application> . За да додадете музика на вашето аудио CD, или превлечете музика од вашиот Разгледувач на датотеки, или користете го <guibutton>Add</guibutton> копчето. Ќе треба да изберете и големина на вашето CD (21, 74, 80 или 90 минути). Serpentine ќе ве предупреди ако сте го надминале подесениот лимит.</para>
					<para>За да направите фото или податочно CD, кликнете на <guibutton>Burn Data CD</guibutton>. Ubuntu ќе го отвори прозорот на CD/DVD креаторот кој е вграден во Разгледувачот на датотеки, и ќе ви даде можност за додавање на датотеки и директориуми за кој имате дозволи. Кога ќе бидете готови да го снимите CD-то, кликнете на <guibutton>Запиши на диск</guibutton>. Ubuntu ќе ви даде приказ на кој ќе можете да го изберете уредот на кој се наоѓа празниот диск, и ќе ви даде можност за именување на CD-то и бирање на брзината на снимање. На крај, кликнете на <guibutton>Снимај</guibutton> за да го креирате новото фото или податочно CD.</para>
			</sect1>

		<sect1 id="video">
		<title>Пуштање на Видео</title>
		<para>За пуштање на видео, Ubuntu доаѓа со <application>Totem Movie Player (Пуштач на филмови)</application>, кој е визуелно и функционално сличен со Windows Media Player. <application>Totem</application> има можност за креирање на листи за пуштање, како и пуштање на DVD-а.  <application>Totem</application> можете да го стартувате со кликање на &totem; од системското мени.</para>
		<para>За читање на видео датотеки, <application>Totem</application> го користи <application>Gstreamer</application> костурот. За пуштање на некои видео формати, можеби ќе треба да инсталирате додатни кодеци (видете <xref linkend="codecs"/>).</para>
		<para>Постојат и други мултимедијални апликации кои ви се на располагање. На пример, <application>Mplayer</application>, <application>Xine</application> и <application>Totem-xine</application> (кој го користи <application>Xine</application> костурот, наместо <application>Gstreamer</application> костурот). You may benefit from trying alternative video players.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="codecs" status="complete">
		<title>Мултимедијални кодеци</title>
			<para>Многу апликации во Ubuntu го користат <application>GStreamer</application> кој претставува мултимедијален костур (framework) со отворен код. Кодеците за <application>GStreamer</application> се организирани во различни пакети во зависност од лиценцата која важи за различни кодеци. Можете да видите кои кодеци се содржат во некој додаток на <ulink url="http://gstreamer.freedesktop.org/documentation/plugins.html">веб-старницата на GStreamer</ulink>.</para>
			<para>Други апликации, како <application>Mplayer</application> и <application>Xine</application>, не го користат <application>Gstreamer</application>. Поради патентни и авторски права и ограничувања, кодеците за овие програми не се вклучени воопшто во Ubuntu. За повеќе информации видете ја вики страницата <ulink url="&restricted-formats;">Restricted Formats (Формати со ограничувања)</ulink>.</para>
			<para>За инсталирање на додатни кодеци за <application>Gstreamer</application>:</para>
				<procedure>
					<step>
							<para>Инсталирајте ги следните пакети од <quote>Universe</quote> и <quote>Multiverse</quote> репозиториумите (видете <xref linkend="add-applications"/>): <literallayout>gstreamer0.10-plugins-ugly
gstreamer0.10-plugins-ugly-multiverse
gstreamer0.10-plugins-bad
gstreamer0.10-plugins-bad-multiverse
gstreamer0.10-ffmpeg
								</literallayout></para>
							<note>
								<para>Можете да ја го искористите <application>Менаџерот за пакети - Синаптик</application></para>
							</note>
							<warning>
								<para>Некои од овие пакети можно е да не се дозволени во некои држави: треба да се осигурате дека имате дозвола за нивно користење пред да ги инсталирате.</para>
							</warning>
					</step>
				</procedure>
	</sect1>

			<sect1 id="ipod" status="complete">
			        <title>Користење на iPod.</title>
				<para>Можете да пуштате музика директно од iPod со помош на <application>Ритамбокс - Пуштачот на музика</application>. Приклучете го iPod-от во компјутерот и отворете го <application>Ритамбокс</application>.</para>
				<para>За пренос на музички датотеки до и од iPod, можете да ја користите апликацијата <application>gtkpod</application>:</para>
					<procedure>
					<step>
						<para>Инсталирајете го <application>gtkpod</application> пакетот од <quote>Universe</quote> репозиториумите (видете <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>За стартување на <application>gtkpod</application>, изберете <menuchoice><guimenu>Апликации</guimenu>
									<guisubmenu>Звук и видео</guisubmenu>
									<guimenuitem>gtkpod</guimenuitem></menuchoice>.</para>
					</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="edit-audio-files" status="complete">
				<title>Едитирање на Аудио датотеки</title>
					<para>Audacity е слободен софтвер со отворен код за снимање и едитирање на звуци. За користење на Audacity:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Инсталирајте го audacity пакетот од <quote>Universe</quote> репозиториумите (видете <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>За стартување на <application>Audacity</application>, изберете <menuchoice><guimenu>Апликации</guimenu>
									<guisubmenu>Звук и видео</guisubmenu>
									<guimenuitem>Audacity</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
						<step>
							<para>За понатамошна помош со Audacity, користете го <guimenu>Help</guimenu> менито на Audacity.</para>
						</step>							
					</procedure>
			</sect1>

		<sect1 id="dvdplayback" status="complete">
			<title>Пуштање на DVD-a</title>
				<para>Пуштачите на видео кои доаѓаат со Ubuntu се способни за читање на DVD-a кои не се енкриптирани. Сепак, повеќето комерцијални DVD-a се енкриптирани со CSS (the Content Scrambling System) и во моментот поради легални причине не е можно да се понуди подршка за овие DVD-a во Ubuntu. За да се овозможи поддршката треба да се направи следното:</para>
				<warning><para>Легалниот статус на оваа библиотека не е целосно јасен. Во некои држави постои можност користењето на оваа библиотека за пуштање или копирање на DVD-а да е забрането со закон. Проверете дали сте во согласност со правата за користење на библиотеката.</para></warning>
				<procedure>
					<step>
						<para>Инсталирајте го <application>libdvdread3</application> пакетот (видете <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					<note><para>Треба да го користите <application>Менаџер за пакети - Синаптик</application> за да го инсталирате овој пакет</para></note>
					</step>
					<step>
						<para>За активирање на DVD декрипцијата, откуцајте ја следната линија во терминал:<screen>sudo /usr/share/doc/libdvdread3/install-css.sh</screen></para>
					</step>
					<step>
						<para>За пуштање на DVD-ја со <application>Totem</application>, треба да инсталирате некои додатни кодеци (видете <xref linkend="codecs"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Сепак, <application>Gstreamer</application> костурот (кој се користи со <application>Totem</application>) не поддржува менија и преводи за DVD-јата. Заради оваа причина, можете да инсталирате додатен пуштач на DVD-ја, <application>Xine</application>, кој ги има овие можности. За инсталирање на <application>Xine</application>, инсталирајте го <application>gxine</application> пакетот од <quote>Universe</quote> репозиториумите (видете <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Можете да ја отворите апликацијата <application>gxine</application> од Звук и видео менито.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>

			<sect1 status="complete">
				<title>Правење на резервни копии на DVD-ja</title>
					<para>За правење на резервни копии на вашите DVD-ја во датотеки или на DVD+/- дискови користете <application>DVD::RIP</application>. За инсталирање на <application>DVD::RIP</application>:</para>
					<warning><para>Пред да направите резервна копија од DVD, мора да се осигурате дека имате легално право за правење на копии од него.</para></warning>
					<procedure>
						<step>
							<para>Инсталирајте ги Мултимедијалните Кодеци (видете <xref linkend="codecs"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Овозможи пуштање на видео DVD-a (види <xref linkend="dvdplayback"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Инсталирајте ги <application>dvdrip</application> и <application>transcode</application> од <quote>Multiverse</quote> репозиториумот (видете <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Можете да го извршите програмот со помош на командата <application>dvdrip</application> (видете <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#tools-run-app">упатство за стартување на пликации</ulink> за помош како да стартувате апликации без користење на мени). Ако сакате, можете да додадете ставка во менито за програмта <application>dvdrip</application> (видете <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#menu-editor">упатство за едитирање на мени</ulink> за помош за додавање на ставки во менито). Ви препорачуваме да ја внесете ставката во менито Звук и видео, и да ја користите датотеката <filename>/usr/share/perl5/Video/DVDRip/icon.xpm</filename> за икона.</para>
						</step>
						<step>
							<para>За стартување на <application>dvd::rip</application>, изберете <menuchoice><guimenu>Апликации</guimenu>
									<guisubmenu>Звук и видео</guisubmenu>
									<guimenuitem>dvd::rip</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
		<sect1 status="complete">
			<title>RealPlayer</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Инсталирајте го <application>realplay</application> пакетот од <emphasis>Commercial</emphasis> репозиториумот (видете <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>За стартување на <application>RealPlayer</application>, изберете <menuchoice><guimenu>Апликации</guimenu>
									<guisubmenu>Звук и видео</guisubmenu>
									<guimenuitem>RealPlayer 10</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 status="complete">
					<title>Едитирање на видео</title>
					<para><application>Kino</application> е напреден видео едитор. Поседува одлична интеграција со IEEE-1394 за превземање, VTR контрола, снимање назад во камерата. Го превзема видеото на диск во Raw DV и AVI формат, било во тип-1 DV или тип-2 DV (одвоен аудио поток) енкодинг. За повеќе информации, видете ја <ulink url="http://www.kinodv.org/article/static/2">веб-страницата на Kino</ulink>. За да го користите:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Инсталирајте го <application>kino</application> пакетот (видете <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>За стартување на <application>Kino</application>, изберете <menuchoice><guimenu>Апликации</guimenu>
									<guisubmenu>Звук и видео</guisubmenu>
									<guimenuitem>Kino Video Editor</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
					<para>Можете да го пробате и <application>PiTiVi</application> видео едиторот со инсталирање на <application>pitivi</application> пакетот од <quote>Universe</quote> репозиториумот (видете <xref linkend="add-applications"/>). <application>PiTiVi</application> е видео едитор за GNOME. Сеуште е во рана фаза на развојот, но вреди да се проба.</para>
			</sect1>
	   </chapter>

