<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="programming" status="complete">
		<title>Програмирање</title>
			<para>Оваа секција содржи основни информации за оние што сакаат да го користат Ubuntu за пишување и извршување на свои програми.</para>
			<sect1 id="build-essential" status="complete">
				<title>Основни компајлери</title>
				<para>Програмите за компајлирање побаруваат некои пакети кои не се инсталирани со основната конфигурација. Можете да ги инсталирате наеднаш преку инсталирање на пакетот <application>build-essential</application> (види <xref linkend="add-applications"/>).</para>
			</sect1>
            <sect1 id="java" status="complete">
                <title>Java Runtime Environment (1.5)</title>
                <note>
                    <para>Овие инструкции се само за <emphasis>i386</emphasis> и <emphasis>amd64</emphasis> компјутерите. За <emphasis>PowerPC</emphasis> машини, види <ulink url="https://help.ubuntu.com/community/Java">Ubuntu помош на Интернет</ulink>.</para>
                </note>
                <note>
                    <para>За време на пишување на текстов J2SE e во верзија 5.0 Update 6. Ова е подлежно на промени. Ако не ја гледате оваа верзија на веб-страницата на Sun, превземете ја најновата прикажана верзија.</para>
                </note>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Одете на <ulink url="&java-download;">&java-download;</ulink> и кликнете на <quote>Download JRE 5.0 Update 6</quote>. Не го бирајте линкот со NetBeans bundle.</para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Најпрвин мора да ја прифатите лиценцата, потоа кликнете на <quote>Linux self-extracting file</quote> и Download jre-1_5_0_06-linux-i586.bin to your hard drive.</para>
                        <note>
                            <para>Ако користите <emphasis>amd64</emphasis> компјутер, проментет го  <emphasis>jre-1_5_0_06-linux-i586.bin</emphasis> со <emphasis>jre-1_5_0_06-linux-amd64.bin</emphasis>.</para> 
                        </note> 
                    </step>
                    <step>
                        <para>Инсталирајте го <application>java-package</application> пакетот од  <quote>Multiverse</quote> репозиториумите (see <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Направете ја превземената датотека извршна. Во командна линија, одете во директориумот каде се наоѓа превзмената датотека, и откуцајте <screen>chmod +x jre-1_5_0_06-linux-i586.bin</screen></para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>За да го инсталирате JRE, најпрвин направете Ubuntu пакет. Откуцајте <screen>fakeroot make-jpkg jre-1_5_0_06-linux-i586.bin</screen></para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Потоа инсталирајте го направениот пакет: <screen>sudo dpkg -i sun-j2re1.5_1.5.0+update06_i386.deb</screen></para>
                    </step>
                    <step>
                    		<para>За да направите вашиот систем да ја користи Sun-овата Java, наместо GIJ Java-та со отворен код (која е помалку функционална) и се инсталира со стандардна конфигурација, ивршете <screen>sudo update-alternatives --config java</screen> и изберете ја опцијата што содржи <filename>j2re1.5-sun</filename> во неа.</para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect1>
			<sect1 status="complete">
				<title>Алатки за развој</title>
				<para>Ова се некои од Интегрираните Развојни Околини (IDEs), едитори, и други развојни алати кои се достапни во Ubuntu.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="http://anjuta.sourceforge.net/">Anjuta</ulink> e Интегрирана Развојан Околина за C и C++.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.bazaar-ng.org/">Bazaar-NG</ulink> е децентрализиран контролен систем на верзиите кои се користи за развој на Ubuntu.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://bluefish.openoffice.nl/index.html">Bluefish</ulink> e моќен едитор за напредни веб-дизајнери и програмери.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.eclipse.org/">Eclipse</ulink> е Интегрирана Развојна Околина за Јава и други програмски јазици. Таа ја формира основата за програми со затворен код како што е JBuilder.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.die-offenbachs.de/detlev/eric3.html">Eric</ulink> e комплетна Python и Ruby Интегрирана Развојна Околина.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://glade.gnome.org/">Glade</ulink> е дизајнер на Кориснички Интерфејци за правење на GNOME апликации.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.python.org/idle/">IDLE</ulink> е Python Интегрирана Развојна Околина направена со помош на Tkinter GUI библиотеките.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.kdevelop.org/">KDevelop</ulink> е Интегрирана Развојна Околина за KDE десктоп окуржувањето која поддржува многу прогрмаски јазици.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.monodevelop.com/Main_Page">MonoDevelop</ulink> е Интегрирана Развојна Околина за пишување на mono/.net апликации во C# или други јазици.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.netbeans.org/index.html">NetBeans</ulink> е Јава Интегрирана Развојна Околина која има поддршка за CVS и правење на форми.</para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
			</sect1>
			<sect1 status="complete">
				<title>Учење како да се програмира</title>	
				<sect2 id="diveintopython" status="complete">
					<title><citetitle>Dive Into Python</citetitle></title>
					<para><citetitle>Dive Into Python</citetitle> e книга за учење како да се програмира во Python, наменета за програмери со претходно искуство.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="file:///usr/share/doc/diveintopython/html/toc/index.html">Читај <citetitle>Dive Into Python</citetitle></ulink></para></listitem>
					</itemizedlist>
				</sect2>			
				<sect2 id="pygtk-tutorial" status="complete">
					<title>PyGTK Tutorial</title>
						<para>PyGTK Tutorial е упатство за развивање со графичките помагала кои често се користат за развивање на Ubuntu апликациите. Во упатството се претпоставува претхондо познавање на Python, но не и на GTK.</para>
						<procedure>
							<step>
								<para>Инсталирајте го <application>python-gtk2-tutorial</application> пакетот (see <xref linkend="add-applications"/>).</para>
								<note><para>Треба да го користите <application>Менаџер за пакети - Синаптик</application> за да го инсталирате овој пакет</para></note>
							</step>
							<step>
								<para>За да пристапите до документацијата, посетете го <ulink url="file:///usr/share/doc/python-gtk2-tutorial/html/index.html">python-gtk-tutorial</ulink>.</para>
							</step>
						</procedure>
				</sect2>
				<sect2 id="devhelp" status="complete">
					<title>Девпомош</title>
						<para><application>Девпомош</application> е апликација за читање и пребарување на целокупната документација што ја инсталирате.</para>
						<procedure>
							<step>
								<para>Инсталирајте го <application>devhelp</application> пакетот (види <xref linkend="add-applications"/>).</para>
							</step>
							<step>
								<para>Изберете <menuchoice><guimenu>Апликации</guimenu>
										<guisubmenu>Програмирање</guisubmenu>
										<guimenuitem>Девпомош</guimenuitem></menuchoice>.</para>
							</step>	
					</procedure>
				</sect2>	
			</sect1>
</chapter>

