<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../libs/global.ent">
%globalent;
]>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete">
    <title>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../images/IconUbuntu.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
        </inlinemediaobject>
    </title>
    <subtitle
>Wamkelekile kwi-Ubuntu Linux &distro-rev;: Ukukhutshwa &distro-version;.</subtitle>
    <para id="about1"
>I-Ubuntu Linux yinkqubo yokusebenza enguvimba ovulekileyo nopheleleyo neyakhiwe kwi-Linux kernel. Uluntu lwe-Ubuntu luquka abaphuhlisi be-software, abaguquli bolwimi, abantu abathanda ukubhala amaxwebhu, nokubaluleke kakhulu, abantu abasebenzisa i-Ubuntu yonke imihla. Siyakumema ukuba ujoyine olu luntu uze uncedise ekwenzeni i-Ubuntu inkqubo esebenzayo eya kuthandwa ukusetyenziswa lusapho lwakho nezihlobo kunye namaqabane akho osebenza nawo. Nceda ekuguquleni i-Ubuntu kulwimi lwakho, yivavanye kwii-laptop ezintsha, iiseva kunye ne-hardware engenye eyonwabisayo, uphucule izikhundla zonxibelelwano ngekhompyutha ngeengcebiso, izilumkiso ne-FAQ, okanye uncedise ekuchazeni ingqokelela ye-software efakwe ngokumiselweyo ekukhutshweni kwe-Ubuntu kwixesha elizayo.</para>
    <para id="about2"
>Uluntu lwe-Ubuntu lwakhiwe kwizimvo ezifakwe kwi-Ubuntu Manifesto: zokuba i-software kufuneka ifumaneke ngaphandle kwentlawulo, sokuba izixhobo ze-software kufuneka zisetyenziswe ngabantu ngolwimi lwabo lwengingqi kwaye ngaphandle kwako nakuphi na ukukhubazeka, kwakunye nokuba abantu kufuneka bakhululeke ukuzilungiselela ngendlela abathanda ngayo baphinde batshintshe i-software yabo ngayo nangayiphi na indlela abayibona ifanelekile. Ngenxa yezo zizathu:</para>
    <itemizedlist>
            <listitem>
                <para
>I-Ubuntu iya kuhlala njalo ingahlawulelwa, kwaye akukho mrhumo owongeziweyo kwi-&quot;enterprise edition,&quot; senza umsebenzi wethu ongcono ufumaneke kuye wonke umntu ngeendlela ezingaHlawulelwayo ezifanayo.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>I-Ubuntu iquka iinguqulelo zolwimi ezingcono nezibonelelo ezifikelelekayo nezinikezelwa luluntu lwe-Software engaHlawulelwayo, ukwenza ukuba i-Ubuntu isetyenziswe ngabantu abaninzi kangangoko.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>I-Ubuntu ikhutshwa rhoqo kwaye inokuxelwa kwangaphambili; ukukhutshwa okutsha kwenziwa rhoqo kwiinyanga ezintandathu. Ungasebenzisa ukukhutshwa okukhoyo okuzinzileyo okanye ukukhutshwa kophuhliso okukhoyo. Ukukhutshwa ngakunye kuxhaswa kangangeenyanga ezili-18 ubuncinane.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>I-Ubuntu izibophelele ngokugqibeleleyo kwimithetho-siseko yophuhliso lwe-open source software; sikhuthaza abantu ukuba basebenzise i-open source software, bayiphucule baze bayigqithisele kwabanye.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    <para id="about3"
>Fumana okuninzi e-&ubuntu-web; okanye ujonge kokunye koku kulandelayo:</para>
    <itemizedlist>
            <listitem>
                <para
>I-Ubuntu <ulink url="&ubuntu-lists;"
>Izintlu zePosi</ulink
>, apho uluntu luxoxa ngezimvo ezintsha nemiba emalunga ne-Ubuntu.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>I-<ulink url="&ubuntu-wiki;"
>Ubuntu Wiki</ulink
>, apho sisebenzisanayo kwimigaqo-nkqubo namaxwebhu eqhinga lobuchule elichaza indlela ekufuneka ilandelwe yi-Ubuntu.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Ncokola noluntu kwiSitishi i-Freenode IRC: #ubuntu .</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Fikelela kuncedo lothungelwano ngekhompyutha lwe-Ubuntu ngokucofa umfanekiso ongumqondiso wokugcina ubomi kwindawo yolawulo engasentla kwi-desktop yakho.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>I-Ubuntu <ulink url="&ubuntu-documentation-site;"
>Documentation</ulink
> Web Site.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    <sect1 id="wonderful-linux" status="complete">
        <title
>IHlabathi elinguMmangaliso le-Linux</title>
        <para
>I-Ubuntu isebenzisa i-&quot;Linux&quot; kernel, i-software eze kuchaza intshukumo yehlabathi lilonke ekwamkeleni i-open source software. Fumana ulwazi nge-Linux e- <ulink url="&linuxorg;"
>Linux.org</ulink
>.</para>
        <sect2 id="sect-ubuntu-difference" status="complete">
            <title
>UMahluko</title>
 	    <para
>Luninzi usasazo lwe-GNU/Linux (umz., Redhat, SuSE, Debian, Mandrake) kodwa i-Ubuntu iyazibalula njengohlobo olwahlukileyo losasazo.</para>
            <para
>Njengoko yakhiwe kwisiseko esomeleleyo nesibanzi se-Debian, iqela le-Ubuntu lijolise ekuyileni usasazo olunikezela inkqubo ehlaziywa rhoqo necacileyo ethetha into enye yenkqubo ye-GNU/Linux ye-desktop ne-server computing. I-Ubuntu iquka inani lemiqulu ekhethiweyo esuka kusasazo lwe-Debian kwaye ikwasekelwe kwinkqubo yayo yolawulo lomqulu onamandla i-&quot;APT&quot; inkqubo yolawulo lomqulu. I-APT ivumela useko-zixhobo olulula nokususwa okucocekileyo kwemiqulu yeenkqubo kwakunye nemiqulu ekhuphela ulwazi olongeziweyo ngokuzenzekelayo ukwanelisa uxhomekeko. Ngokungafaniyo nolunye usasazo oluthumela ngenqanawa uluhlu olubanzi lwemiqulu ye-software esenokuba okanye ingabikho mgangathweni, uluhlu lwemiqulu ye-Ubuntu luncitshiselwe kwinani leenkqubo ezibalulekileyo nezikwizinga eliphezulu. (Nangona onokukhetha okuninzi, ungakhetha kuluhlu olupheleleyo, kunokuba umiselwe umda koyena ndoqo onomgangatho ophezulu.) </para>
            <para
>Ngokuqwalasela umgangatho, i-Ubuntu ivelisa indawo eyomeleleyo neneempawu ezityetyisiweyo zekhompyutha ekulula ukuziguqu-guqula xa uzisebenzisa ekhaya nakwiindawo zoshishino. Le projekthi inexesha elininzi elisetyenziswa kwiinkcukacha ezichanekileyo kwaye iyakwazi ukukhupha inguqulelo ene-software entsha neyona inkulu esetyenziswa kule mihla, rhoqo kwiinyanga ezi-6. I-Ubuntu isebenza ngeenguqulelo ze-i386 (Pentium CPUs / IBM-compatible PCs), AMD-64 (Hammer) ne-PowerPC (iBook/Powerbook, G4 ne-G5) kubugcisa bokwakha.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-ubuntu-desktop" status="complete">
            <title
>I-Desktop</title>
            <para
>Indawo emiselweyo ye-desktop ye-Ubuntu <ulink url="&gnome;"
>GNOME</ulink
>, yi-desktop suite ekhokeleyo ye-Unix ne-Linux ne-platform yophuhliso.</para>
            <para
>Enye i-desktop ekhokeleyo ye-Unix ne-Linux yi- <ulink url="&kde;"
>KDE</ulink
>. I-Ubuntu ayifaki i-KDE desktop ngokumiselweyo. Iprojekthi ngokwangoku inokunqongophala koovimba bokugcina zombini ii-desktop ze-KDE ne-GNOME kwizinga eliphezulu lomgangatho. Kodwa ke, uya kuyifumana yonke imiqulu ye-KDE onokuyifuna kwicandelo lehlabathi le-Ubuntu. Kwixesha elizayo, abasebenzisi be-Ubuntu baya kukwazi ukuba bakhethe phakathi kwezi-desktop ezibalasele kakhulu. Umsebenzi kulo mba wenziwa liqela le-Kubuntu. </para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-ubuntu-ooo" status="complete">
            <title
>I-OpenOffice.org</title>
            <para
>I-Ubuntu iquka i- <application
>OpenOffice.org</application
> Business Productivity software suite ebalaseleyo. Oku kuquka i-word processor, spreadsheet nokudibana kwe-presentation nefana kakhulu nezinye ii-software ze-Office ezisetyenziswa kakhulu. Funda ngokubanzi malunga ne-OpenOffice.org project kwi- <ulink url="&ooo;"
>OpenOffice.org</ulink
>.</para>
        </sect2>
    </sect1>
</article>
