<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../libs/global.ent">
%globalent;
]>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete">
    <title>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../images/IconUbuntu.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
        </inlinemediaobject>
    </title>
    <subtitle
>Bienvenue sur la version &distro-rev; d'Ubuntu Linux : &distro-version;.</subtitle>
    <para id="about1"
>Ubuntu Linux est un système d'exploitation libre et complet construit autour du noyau Linux. La communauté Ubuntu est composée de développeurs de logiciels, de traducteurs, de personnes qui aiment écrire de la documentation, et, le plus important, de personnes qui utilisent Ubuntu tous les jours. Nous vous invitons à  rejoindre cette communauté et à participer à faire d'Ubuntu le système d'exploitation que votre famille, vos amis et collègues de travail aimeront utiliser. Participez à la traduction d'Ubuntu dans votre langue, testez-la sur de nouveaux ordinateurs portables, serveurs et autres matériels intéressants, améliorez le site Web par vos conseils, vos astuces et vos questions, aidez à  définir quels logiciels seront installés dans les futures versions d'Ubuntu.</para>
    <para id="about2"
>La communauté Ubuntu est construite sur l'idée inscrite dans le manifeste Ubuntu : le logiciel doit être libre et disponible gratuitement, on doit pouvoir l'utiliser non seulement dans sa propre langue, mais aussi en dépit d'un handicap, et on doit avoir la liberté de l'adapter à ses besoins et de le modifier de quelque manière qu'on le souhaite. Pour ces raisons :</para>
    <itemizedlist>
            <listitem>
                <para
>Ubuntu sera toujours disponible gratuitement, sans frais supplémentaires pour « l'édition entreprise ». Nous faisons de notre mieux pour que notre travail, le meilleur possible, soit disponible pour tous dans les mêmes conditions de liberté et de gratuité.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>En matière de traduction et d'accessibilité, Ubuntu inclut le meilleur de ce que peut offrir la communauté du Logiciel Libre, afin de rendre Ubuntu utilisable par le plus grand nombre possible.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Ubuntu est mise à jour de manière régulière et planifiée ; une nouvelle version est réalisée tous les six mois. Vous pouvez utiliser la version stable ou la version en développement. Chaque version est supportée au moins pour une durée de 18 mois.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Ubuntu suit complètement les principes du développement des logiciels libres ; nous encourageons chacun à  utiliser les logiciels libres, à participer à leur amélioration et à leur diffusion.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    <para id="about3"
>Découvrez-en plus sur &ubuntu-web; ou jetez un oeil aux lignes suivantes :</para>
    <itemizedlist>
            <listitem>
                <para
>Les <ulink url="&ubuntu-lists;"
>listes de diffusion</ulink
> Ubuntu, sur lesquelles la communauté discute de l'utilisation et de l'avenir d'Ubuntu.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Le <ulink url="&ubuntu-wiki;"
>Wiki Ubuntu</ulink
>, sur lequel nous collaborons pour élaborer les documents stratégiques définissant la direction que suivra Ubuntu.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Discutez avec la communauté sur le canal IRC Freenode : #ubuntu .</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Accédez à l'aide d'Ubuntu en cliquant sur l'icône en forme de bouée de sauvetage située sur la barre en haut de votre bureau.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Le site de <ulink url="&ubuntu-documentation-site;"
>documentation</ulink
> Ubuntu.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    <sect1 id="wonderful-linux" status="complete">
        <title
>Le Monde Merveilleux de Linux.</title>
        <para
>Ubuntu utilise le noyau « Linux », le système qui a initié le mouvement mondial qui embrasse les logiciels libres. Trouvez plus d'informations sur Linux sur <ulink url="&linuxorg;"
>Linux.org</ulink
>.</para>
        <sect2 id="sect-ubuntu-difference" status="complete">
            <title
>La différence</title>
 	    <para
>Il y a de nombreuses distributions GNU/Linux (telles que RedHat, SuSE, Debian, Mandrake) mais Ubuntu se veut une distribution d'un genre différent.</para>
            <para
>Construite sur la base solide et avancée de Debian, l'objectif d'Ubuntu est de créer une distribution GNU/Linux qui fournisse un système à jour et cohérent pour les ordinateurs de bureau et les serveurs. Ubuntu intègre de nombreux paquets de la distribution Debian et est toujours basée sur son puissant système de gestion des paquets « APT ». APT permet une installation facile et une suppression propre des paquets ainsi que le téléchargement automatique de paquets supplémentaires pour satisfaire les dépendances. À la différence de nombreuses distributions qui ajoutent quantité de logiciels qui peuvent être ou ne pas être de qualité, la liste des paquets d'Ubuntu est réduite pour choisir seulement les applications importantes. (Bien que, pour le maximum de choix, vous puissiez choisir dans la liste complète, plutôt que d'être limité à la base de haute qualité.) </para>
            <para
>En se concentrant sur la qualité, Ubuntu produit un environnement informatique riche et robuste assez flexible pour être utilisé aussi bien à  la maison que dans un environnement commercial. Le projet a plus de temps à  consacrer aux détails et est donc capable de sortir tous les 6 mois une version contenant le meilleur des logiciels actuels. Ubuntu dispose de versions pour les architectures i386 (Processeurs Pentium / PC compatibles IBM), AMD-64 (Hammer) et PowerPC (iBook/PowerBook, G4 et G5).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-ubuntu-desktop" status="complete">
            <title
>Le Bureau</title>
            <para
>Le bureau par défaut sous Ubuntu est <ulink url="&gnome;"
>GNOME</ulink
>, un des principaux environnements de travail et de développement Unix et Linux.</para>
            <para
>Un des autres environnements de bureau phares d'Unix et Linux est <ulink url="&kde;"
>KDE</ulink
>. Ubuntu n'installe pas le bureau KDE par défaut. Le projet manque actuellement de ressources pour maintenir à la fois KDE et GNOME à un haut niveau de qualité. Cependant, vous trouverez tous les paquets KDE que vous pourriez souhaiter dans la branche universe d'Ubuntu. Dans l'avenir, les utilisateurs d'Ubuntu auront le choix entre ces excellents bureaux. Le travail en ce sens est effectué par l'équipe Kubuntu. </para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-ubuntu-ooo" status="complete">
            <title
>OpenOffice.org</title>
            <para
>Ubuntu inclut l'excellente suite bureautique <application
>OpenOffice.org</application
>. Elle intègre un traitement de texte, un tableur et un programme de présentation qui est en grande partie compatible avec d'autres suites logicielles largement répandues. Lisez en plus sur le projet OpenOffice.org sur <ulink url="&ooo;"
>OpenOffice.org</ulink
>.</para>
        </sect2>
    </sect1>
</article>
