<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../libs/global.ent">
%globalent;
]>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete">
    <title>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../images/IconUbuntu.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
        </inlinemediaobject>
    </title>
    <subtitle
>Benvenuti alla versione &distro-rev;di Ubuntu Linux: &distro-version;.</subtitle>
    <para id="about1"
>Ubuntu Linux è un sistema operativo open source costruito intorno al kernel di Linux. La comunità di Ubuntu è composta da sviluppatori di software, traduttori, persone che amano scrivere documentazione, e soprattutto da coloro che utilizzano Ubuntu quotidianamente. Vi invitiamo ad unirvi a questa comunità, per aiutarci a costruire un sistema operativo che i vostri amici, la vostra famiglia, ed i vostri colleghi useranno con piacere. Aiutateci traducendo Ubuntu nella vostra lingua, provatelo su portatili nuovi, su servers e altro hardware interessante, migliorate il nostro sito Web con i vostri consigli, le vostre guide e le vostre domande, oppure aiutateci a scegliere i programmi da includere nelle versioni future di Ubuntu.</para>
    <para id="about2"
>La comunità Ubuntu si fonda sulle idee enunciate nel suo Manifesto: il software dovrebbe essere gratuito, disponibile nella propria lingua, indipendentemente da qualsiasi invalidità fisica, e che tutti dovrebbero avere la libertà di adattare e modificare il loro software nel modo che più ritengono opportuno. Per le seguenti ragioni:</para>
    <itemizedlist>
            <listitem>
                <para
>La distribuzione Ubuntu sarà sempre gratuita e non ci sarà alcun costo neppure per la &quot; versione professionale,&quot; il frutto del nostro lavoro è a disposizione di tutti, senza distinzioni.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Ubuntu può vantare le migliori traduzioni e la più agevole accessibilità tra quelle offerte dalla comunità del Software Libero, rendendola utilizzabile dal maggior numero di utenti possibile.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Ubuntu viene rilasciata con regolarità e prevedibilità: una nuova versione è disponibile ogni sei mesi. Potete utilizzare l'attuale versione stabile, oppure quella di sviluppo. Ogni versione è supportata per almeno 18 mesi.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Ubuntu si attiene strettamente ai principi di sviluppo del software open source; incoraggiamo le persone ad usarlo, migliorarlo e diffonderlo.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    <para id="about3"
>Maggiori informazioni sono disponibili su &ubuntu-web; oppure qui di seguito:</para>
    <itemizedlist>
            <listitem>
                <para
>Le <ulink url="&ubuntu-lists;"
>Mailing Lists</ulink
>, dove la comunità discute nuove proposte e quesiti relativi ad Ubuntu.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Il <ulink url="&ubuntu-wiki;"
>Wiki</ulink
> di Ubuntu, dove collaboriamo ai documenti inerenti la politica e le strategie che ne definiranno lo sviluppo futuro.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Chattate con la comunità sul canale IRC di Freenode: #ubuntu .</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Consultate l' aiuto on line di Ubuntu, cliccando sulle icone di aiuto che si trovano sul pannello superiore del vostro desktop.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Il sito della <ulink url="&ubuntu-documentation-site;"
>documentazione</ulink
> di Ubuntu.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    <sect1 id="wonderful-linux" status="complete">
        <title
>Il meraviglioso mondo di Linux.</title>
        <para
>Ubuntu usa il kernel di &quot;Linux&quot;, che ha favorito la nascita di un movimento mondiale che utilizza software open source. Scoprite di più su Linux su: <ulink url="&linuxorg;"
>Linux.org</ulink
>.</para>
        <sect2 id="sect-ubuntu-difference" status="complete">
            <title
>La Differenza</title>
 	    <para
>Ci sono molte distribuzioni GNU/Linux (ad esempio: Redhat, SuSE, Debian, Mandrake), ma Ubuntu si distingue dalle altre.</para>
            <para
>Costruito sulla base solida e avanzata di Debian, l'obiettivo del team di Ubuntu è di creare una distribuzione che fornisca un sistema aggiornato e coerente che possa essere utilizzato sia in ambiente desktop che in quello server. Ubuntu include alcuni pacchetti selezionati dalla distribuzione Debian ed è basata sul suo potentissimo sistema di gestione dei pacchetti: &quot;APT&quot;. APT permette una facile installazione e una corretta disinstallazione dei programmi, oltre al download automatico di tutti i pacchetti necessari a soddisfare le dipendenze del pacchetto desiderato. A differenza di altre distribuzioni che includono una vasta quantità di programmi di qualità più o meno certa, la lista dei programmi fondamentali di Ubuntu si limita alle applicazioni più importanti. ( Anche se, per la massima libertà di scelta, si può scegliere dalla lista completa di applicazioni, anziché essere limitati a quella consigliata ). </para>
            <para
>Incentrata sulla qualità, Ubuntu è una distribuzione robusta e ricca, adatta sia all' utilizzo personale che a quello aziendale. Il team è in grado di dedicare più tempo ai dettagli ed è capace di rilasciare una versione ogni sei mesi, fornita del software migliore e più aggiornato. Ubuntu è disponibile in differenti versioni, ottimizzate per le seguenti architetture: i386 (Processori Pentium / PC compatibili IBM), AMD-64 (Hammer) e PowerPC (iBook/Powerbook, G5 e G5).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-ubuntu-desktop" status="complete">
            <title
>Il Desktop</title>
            <para
>L' ambiente desktop predefinito di Ubuntu è <ulink url="&gnome;"
>GNOME</ulink
>, un ambiente avanzato per unix e linux, adatto anche allo sviluppo.</para>
            <para
>Un' altro importante ambiente desktop per Unix e Linux è <ulink url="&kde;"
>KDE</ulink
>. KDE non è l' ambiente predefinito di Ubuntu. Il nostro progetto non ha le risorse umane per mantenere sia KDE che GNOME, con un' alto livello di qualità. Però potrete trovare tutti i pacchetti KDE nel repository universe di Ubuntu. In futuro, gli utenti di Ubuntu potranno scegliere fra questi ambienti desktop, entrambi eccellenti. Il lavoro in questo settore, viene svolto dal gruppo Kubuntu. </para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-ubuntu-ooo" status="complete">
            <title
>OpenOffice.org</title>
            <para
>Ubuntu include la bellissima Suite <application
>OpenOffice.org</application
>. Questa è composta da programmi per elaborare testi, creare fogli di calcolo e preparare presentazioni, conservando un alto grado di compatibilità con le altre Suite comuni. Qui potete trovare ulteriori informazioni sul progetto OpenOffice.org: <ulink url="&ooo;"
>OpenOffice.org</ulink
>.</para>
        </sect2>
    </sect1>
</article>
