<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../libs/global.ent">
%globalent;
]>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete">
    <title>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../images/IconUbuntu.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
        </inlinemediaobject>
    </title>
    <subtitle
>Willkommen zu Ubuntu Linux &distro-rev;: Der &distro-version; Release.</subtitle>
    <para id="about1"
>Ubuntu Linux ist ein vollst&#97;ndiges Open-Source-Betriebssystem, das um den Linux-Kernel herum gebaut ist. Die Ubuntu-Community besteht aus Softwareentwicklern, &#252;bersetzern, Leuten, die gern Dokumentation erstellen und am wichtigsten, aus Menschen, die tagt&#228;glich Ubuntu verwenden. Wir laden Sie ein, sich dieser Gemeinschaft anzuschlie&#223;en und dabei zu helfen, Ubuntu zu dem Betriebssystem zu machen, dass Ihre Familie, Freunde und Arbeitskollegen liebend gern benutzen. Helfen Sie dabei, Ubuntu in Ihre Sprache zu &#252;bersetzen, testen Sie es auf neuen Laptops, Servern und anderer aufregender Hardware, verbessern Sie die Website mit Hinweisen, Tipps und FAQs oder helfen Sie dabei, die Softwareauswahl festzulegen, die standardm&#97;&#223;ig f&#252;r einen Ubuntu-Release installiert wird.</para>
    <para id="about2"
>Die Ubuntu-Gemeinschaft ist auf den Ideen erbaut, die im Ubuntu-Manifest bewahrt sind: dass Software ohne finanzielle Gegenleistung zug&#97;nglich sein sollte, dass Software von Menschen in ihrer eigenen Sprache und trotz k&#111;rperlicher Beeintr&#97;chtigung verwendbar sein sollte und dass Menschen die Freiheit haben sollten, ihre Software ver&#97;ndern und an ihre eigenen anpassen zu d&#252;rfen. Aus den folgenden Gr&#252;nden:</para>
    <itemizedlist>
            <listitem>
                <para
>Ubuntu wird immer kostenlos sein und es wird auch keine extra Geb&#252;hren f&#252;r die &quot;Enterprise Edition,&quot; geben. Wir stellen allen unsere allerbeste Arbeit unter den gleichen, freien Bedingungen zur Verf&#252;gung.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Ubuntu beinhaltet das Beste im Bereich der &#252;bersetzungen und der Zug&#97;nglichkeits-Infrastruktur, was die Freie-Software-Gemeinschaft zu bieten hat, um Ubuntu f&#252;r so viele Menschen wie m&#111;glich verwendbar zu machen.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Ubuntu wird regelm&#97;&#115;ig und in vorhersagbaren Abst&#97;nden ver&#111;ffentlicht: eine neue Version alle sechs Monate. Sie k&#111;nnen entweder die aktuelle stabile Version oder die aktuelle Entwicklungsversion verwenden. Jedes Release wird f&#252;r wenigstens 18 Monate unterst&#252;tzt.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Ubuntu ist g&#97;nzlich den Prinizipien der Entwicklung von Open Source Software verpflicht; wir ermutigen Menschen, Open Source Software zu benutzen, zu verbessern und weiterzugeben.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    <para id="about3"
>Mehr Infos gibt es unter &ubuntu-web; oder schauen Sie sich eine der folgenden Quellen an:</para>
    <itemizedlist>
            <listitem>
                <para
>Den Ubuntu <ulink url="&ubuntu-lists;"
>Mailing Listen</ulink
>, wo die Gemeinschaft neue Ideen und Belange von Ubuntu diskutiert.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Den <ulink url="&ubuntu-wiki;"
>Ubuntu Wiki</ulink
>, wo wir an der Politik und den Strategiedokumenten arbeiten, die die Richtung festlegen, der Ubuntu folgen wird.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Chat mit der Gemeinschaft im Freenode IRC-Channel: #ubuntu</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Greifen Sie auf Ubuntus lokale Online-Hilfe zu, indem Sie das Rettungsring- Icon auf dem oberen Panel Ihres Desktops anklicken.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Die Ubuntu <ulink url="&ubuntu-documentation-site;"
>Dokumentation</ulink
> Web Site.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    <sect1 id="wonderful-linux" status="complete">
        <title
>Die wundervolle Linux-Welt</title>
        <para
>Ubuntu verwendet den &quot;Linux&quot;-Kernel, die Software, die die weltweite Bewegung definiert, der auch Open-Source-Software angeh&#111;rt. Erfahren Sie mehr &#252;ber Linux unter <ulink url="&linuxorg;"
>Linux.org</ulink
>.</para>
        <sect2 id="sect-ubuntu-difference" status="complete">
            <title
>Der Unterschied</title>
 	    <para
>Es gibt viele GNU/Linux-Distributionen (e.g., Redhat, SuSE, Debian, Mandrake), aber Ubuntu unterscheidet sich als eine andere Art von Distributionen.</para>
            <para
>Aufbauend auf der soliden und fortschrittlichen Basis von Debian, ist es Zielsetzung des Ubuntu-Teams, eine Distribution zu erschaffen, die ein sowohl aktuelles als auch verst&#97;ndliches GNU/Linux-System f&#252;r Desktop- und Server-Computing bietet. Ubuntu beinhaltet eine Anzahl von ausgew&#97;hlten Paketen aus der Debian-Distribution und basiert auf dem leistungsf&#97;higen &quot;APT&quot;-Paketverwaltungssystem. APT erlaubt die leichte Installation und saubere Entfernung von Programmen, ebenso wie den automatischen Download von ben&#111;tigten Extra-Paketen. Anders als die meisten Distributionen, die eine gro&#111;&#223;e Auswahl an Softwarepaketen anbieten, die m&#111;glicherweise von hoher Qualit&#97;t sind oder auch nicht, ist Ubuntus Kernliste von Paketen auf die wirklich wichtigen Anwendungen beschr&#97;nkt. (Obwohl es, f&#252;r die gr&#111;&#223;tm&#111;gliche Auswahl, m&#111;glich ist, aus der vollst&#97;ndigen Liste zu w&#97;hlen und sich nicht nur auf den hochqualitativen Kern zu beschr&#97;nken.) </para>
            <para
>By focusing on quality, Ubuntu produces a robust and feature rich computing environment that is flexible for use in home and commercial environments. The project has more time to spend on the finer details and is able to release a version featuring the latest and greatest of today's software, every 6 months. Ubuntu ships with versions for i386 (Pentium CPUs / IBM-compatible PCs), AMD-64 (Hammer) and PowerPC (iBook/Powerbook, G4 and G5) architectures.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-ubuntu-desktop" status="complete">
            <title
>Der Desktop</title>
            <para
>Die Standard-Desktopumgebung f&#252;r Ubuntu ist <ulink url="&gnome;"
>GNOME</ulink
>, eine der f&#252;hrenden Dekstop- und Entwicklungsumgebungen unter Unix und Linux.</para>
            <para
>Ein weiterer f&#252;hrender Desktop unter Unix und Linux ist <ulink url="&kde;"
>KDE</ulink
>. Ubuntu installiert KDE nicht standardm&#97;&#223;. Dem Projekt mangelt es derzeit an Ressourcen, um sowohl KDE als auch GNOME auf einem hohen Qualit&#97;tsstandard zu betreuen. Sie werden jedoch alle von Ihnen m&#111;glicherweise gew&#252;nschten KDE-Pakete in Ubuntus Universe-Komponente finden. In Zukunft werden Ubuntu-Benutzer die Wahl zwischen diesen &#97;u&#223;erst exzellenten Desktops haben. Die Arbeit an dieser Front wird vom Kubuntu-Team geleistet. </para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-ubuntu-ooo" status="complete">
            <title
>OpenOffice.org</title>
            <para
>Ubuntu beinhaltet die exzellente Business-Productivity-Suite <application
>OpenOffice.org</application
>. Sie beinhaltet eine Kombination aus Textverarbeitung, Tabellenkalkulation und Pr&#97;sentation, die weitestgehend kompatibel mit anderer weit verbreiteter Office-Software ist. Lesen Sie mehr &#252;ber das OpenOffice.org-Projekt unter <ulink url="&ooo;"
>OpenOffice.org</ulink
>.</para>
        </sect2>
    </sect1>
</article>
