<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../libs/global.ent">
%globalent;
]>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete">
    <title>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../images/IconUbuntu.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
        </inlinemediaobject>
    </title>
    <subtitle
>Benvinguts a Ubuntu Linux &distro-rev;: Versió &distro-version;.</subtitle>
    <para id="about1"
>Ubuntu Linux is a complete open source operating system built around the Linux kernel. The Ubuntu community is made up of software developers, translators, folks who love to write documentation, and most importantly the people who use Ubuntu every day. We invite you to join this community and help to make Ubuntu the operating system your family, friends, and office colleagues will love to use. Help to translate Ubuntu into your own language, test it on new laptops, servers and other exciting hardware, improve the web site with hints, tips and FAQ's, or help to define the set of software that is installed by default for future Ubuntu releases.</para>
    <para id="about2"
>La comunitat Ubuntu està construïda basant-se en les idees embolcallades al Manifest Ubuntu; que el programari ha d'estar disponible gratuïtament, que les eines de programari s'han de poder fer servir en la llengua local i malgrat qualsevol minusvalidesa, i que la gent ha de tenir la llibertat d'adequar i alterar el seu programari de qualsevol manera que cregui oportuna. Per això:</para>
    <itemizedlist>
            <listitem>
                <para
>Ubuntu sempre serà gratuita, i no hi ha cap pagament addicional per la &quot;enterprise edition,&quot;. Fem la nostra millor feina disponible per a tothom en els mateixos termes de Llibertat.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Ubuntu inclou el millor en traduccions i infraestructura d'accessibilitat que la comunitat de programari lliure pot oferir, per a fer Ubuntu usable per a tanta gent com sigui possible.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Ubuntu es llança regularment i predictible; es fa una nova versió cada sis mesos. Podeu fer servir la versió estable avual o la versió de desenvolupament.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Ubuntu està totalment unida als principis del programari de codi de font obert; convidem la gent a usar programari de codi de font obert, millorar-lo i distribuir-lo.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    <para id="about3"
>Més informació al &ubuntu-web; o mireu algun dels següents enllaços:</para>
    <itemizedlist>
            <listitem>
                <para
>Les <ulink url="&ubuntu-lists;"
>llistes de correu</ulink
> d'Ubuntu, on la comunitat discuteix noves idees i conceptes amb Ubuntu.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>El <ulink url="&ubuntu-wiki;"
>wiki d'Ubuntu</ulink
>, on col·laborem en les polítiques i documents estratègics que defineixen la direcció que seguirà Ubuntu.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Xategeu amb la comunitat al canal IRC de Freenode: #ubuntu .</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>Accediu a l'ajuda en línia local d'Ubuntu clicant la icona preservadora de vida al panell superior del vostre escriptori.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para
>El lloc web de <ulink url="&ubuntu-documentation-site;"
>documentació</ulink
> d'Ubuntu.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    <sect1 id="wonderful-linux" status="complete">
        <title
>El meravellós món de Linux</title>
        <para
>Ubuntu usa el nucli &quot;Linux&quot;, el programari que ha esdevingut la definició mundial del moviment de programari de codi de font obert. Per a més informació quant a Linux: <ulink url="&linuxorg;"
>Linux.org</ulink
>.</para>
        <sect2 id="sect-ubuntu-difference" status="complete">
            <title
>La diferència</title>
 	    <para
>There are many GNU/Linux distributions (e.g., Redhat, SuSE, Debian, Mandrake)but Ubuntu distinguishes itself as a different kind of distribution.</para>
            <para
>Built on the solid and advanced base of Debian, the Ubuntu team aims to create a distribution that provides an up-to-date and coherent GNU/Linux system for desktop and server computing. Ubuntu includes a number of selected packages from the Debian distribution and is based on its powerful &quot;APT&quot; package management system. APT allows easy installation and clean removal of programs, as well as automatic download of extra packages to satisfy dependencies. Unlike most distributions that ship a wide range of software packages that may or may not be of quality, Ubuntu's core list of packages is reduced to only the important applications. (Although for maximum choice, you may choose from the full list, rather than being limited to the high quality core.) </para>
            <para
>Amb la qualitat com a objectiu, Ubuntu produeix un entorn informàtic robust i ric en característiques, flexible per a l'ús en entorns casolans i comercials. El projete dedica més temps per als detalls i pot llençar una versió amb l'últim i millor del programari d'avui, cada sis mesos. Ubuntu surt amb versions per a arquitectures i386 (processadors Pentium / PC compatibles amb IBM), AMD-64 (Hammer) i PowerPC (iBook/Powerbook, G4 i G5).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-ubuntu-desktop" status="complete">
            <title
>L'escriptori</title>
            <para
>L'entorn d'escriptori per defecte a Ubuntu és <ulink url="&gnome;"
>GNOME</ulink
>, un entorn d'escriptori i plataforma de desenvolupament líder per a Unix i Linux.</para>
            <para
>Another leading Unix and Linux desktop is <ulink url="&kde;"
>KDE</ulink
>. Ubuntu does not install the KDE desktop by default. The project currently lacks the resources to maintain both KDE and GNOME desktops with a high level of quality. However, you will find all the KDE packages you could want in the universe component of Ubuntu. In the future, Ubuntu users will have a choice between these most excellent desktops. Work on this front is being done by the Kubuntu team. </para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-ubuntu-ooo" status="complete">
            <title
>OpenOffice.org</title>
            <para
>Ubuntu inclou l'excel·lent entorn de productivitat <application
>OpenOffice.org</application
>. Aquest inclou una combinació de processador de textos, full de càlcul i presentacions molt compatible amb altre programari d'oficina usat àmpliament. Més informació sobre el projecte OpenOffice.org a <ulink url="&ooo;"
>OpenOffice.org</ulink
>.</para>
        </sect2>
    </sect1>
</article>
