<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="add-applications" status="review">
    <title>Añadir, Eliminar y Actualizar Aplicaciones</title>
    <para>Este capítulo es una guía completa sobre cómo añadir, eliminar y actualizar aplicaciones en un sistema Kubuntu.</para>
    <sect1 id="introduction-to-add-applications" status="writing">
        <title>Introducción</title>
        <para>Existen diversos métodos para administrar sus aplicaciones en Kubuntu. Para añadir o eliminar aplicaciones, necesitará usar un <emphasis>gestor de paquetes</emphasis>. Los siguienetes gestores de paquetes se describen en este capítulo:</para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><application>Añadir/Eliminar Programas</application> - es el método más sencillo para administrar sus programas.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><application>Adept</application> - este programa gráfico le proporciona un modo experto de administrar programas.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><application>APT</application> - es un potente programa de línea de comandos para administrar programas.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Puede que desee aumentar la cantidad de programas disponibles para su instalación a través de su administrador de paquetes. No todos los programas existentes en Kubuntu están diponibles por defecto. Puede que quiera añadir repositorios adicionales para que estos programas estén disponibles: Esto también está explicado en este capítulo.</para>
        <para>Por último, este capítulo explica cómo actualizar su sistema.</para>
			<note>
                <para>Tan sólo podrá tener un gestor de paquetes ejecutándose al mismo tiempo. Por ejemplo, si está ejecutando <application>Añadir/Eliminar Programas</application> e intenta lanzar <application>Adept</application>, fallará dando un error. Cierre la aplicación activa antes de volver a lanzar la nueva.</para>
			</note>

    </sect1>
	    <sect1 id="kde-app-install" status="review">
		<title>Añadir/Eliminar Programas</title>
			<para><application>Add/Remove Programs</application> is a simple
                graphical way of installing and removing applications in
                Kubuntu. To launch <application>Add/Remove
                    Programs</application>, choose 
				<menuchoice>
					<guimenu>K Menu</guimenu>
					<guimenuitem>Add/Remove Programs</guimenuitem>
				</menuchoice> from the desktop menu system.
			</para>
			<note>
			<para>Ejecutar <application>Añadir/Eliminar Programas</application> requiere privilegios de administrador (véase <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
			</note>
			<para>Para instalar nuevas aplicaciones, seleccione la categoría a la izquierda y marque la casilla de las aplicaciones que desee instalar. Haga click en <guimenu>Aplicar</guimenu> y los programas elejidos se descargarán e instalarán automáticamente, así como cualquier aplicación adicional que fuera necesaria. La selección por defecto está limitada a la suite de KDE, pero las aplicaciones de GNOME son instables si las selecciona en el menú desplegable de arriba.</para>

            <para>También puede, si conoce el nombre del programa que quiere, usar la herramienta <guibutton>Buscar</guibutton> que se encuentra arriba.</para>
            <para>Puede instalar software de repositorios adicionales activando las casillas  Mostrar: <emphasis>no mantenidos</emphasis> y Mostrar: <emphasis>software propietario</emphasis> <emphasis role="bold">si se encuentran disponibles </emphasis> en su lista de repositorios. Para más información, vea <xref linkend="extra-repositories"/>.</para>
		</sect1>
    <sect1 id="adept" status="complete">
        <title>Administrador de Paquetes Adept</title>
        <para>
            &appshort; is a graphical frontend to the
            <application>APT</application> package management system for the K
            Desktop Environment (KDE).  &appshort; provides an easy-to-use
            interface with which users can perform software management
            operations.</para>
        <para>&appshort; can be started from the K menu system or the command line. In order to
            start &appshort;, you will be required to provide your password.</para>
        <para>To start &appshort; from the menu system select <menuchoice>
                <guimenu>K Menu</guimenu>
                <guisubmenu>System</guisubmenu>
                <guimenuitem>Adept (Package Manager)</guimenuitem>
            </menuchoice>. </para>
        <para>To start &appshort; from the command line:</para>
        <programlisting>kdesu adept </programlisting>
        <para>Both methods require that you enter your password. This will run &appshort; with
            root privileges which will be required in order to perform the requested operations. It
            is therefore advised that you use &appshort; with caution since improper usage could
            lead to the removal, deletion, or corruption of software packages that are required to
            preserve system integrity.</para>
        <para>
            For more help with using &appshort;, please refer to the <ulink url="help:/adept/index.html">Adept Handbook</ulink>.
        </para>
    </sect1>
    <sect1 id="apt-get" status="complete">
        <title>APT</title>
        <para><application>APT</application> ("Advanced Packaging Tool", Herramienta Avanzada de Paquetes) es un potente sistema de gestión de paquetes en el cual están basados los programas gráficos <application>Añadir/Eliminar Programas</application> y <application>Adept</application>. <application>APT</application> maneja automáticamente las dependencia y realiza otras operaciones en paquetes del sistema para permitir la instalación de los paquetes seleccionados.</para>
        <note>
            <para>Ejecutar <application>APT</application> requiere privilegios administrativos (véase <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
        </note>

        <para>Algunos comandos de uso común con <application>APT</application>:</para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Instalar paquetes: <screen>sudo apt-get install <emphasis>nombre_del_paquete</emphasis></screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Eliminar paquetes: <screen>sudo apt-get remove <emphasis>nombre_del_paquete</emphasis></screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Buscar paquetes: <screen>apt-cache search <emphasis>palabra_clave</emphasis></screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Obtener listas actualizadas de los paquetes disponibles: <screen>sudo apt-get update</screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Modernizar su sistema con las actualizaciones disponibles: <screen>sudo apt-get dist-upgrade</screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Ver más comandos y opciones: <screen>apt-get help</screen></para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <tip>
            <para>For further information about the use of <application>APT</application>, you can read the comprehensive <ulink url="&debian-apt;">Debian APT User Manual</ulink>.
            </para>
        </tip>
    </sect1>
	<sect1 id="manual-install" status="complete">
        <title>Manual de Instalación</title>
        <para>Aunque los métodos predilectos para la instalación de programas son los gestores de paquetes descritos en   <xref linkend="add-applications"/>, usted también podrá descargar e instalar paquetes individuales que contengan software. Existen muchos tipos distintos de archivos de paquetes Linux. La mayoría de ellos están asociados con gestores de paquetes de distribuciones Linux específicas.</para>

        <para>Si encuentra una aplicación en paquete, la cual desea instalar, le recomendamos que compruebe antes si existe un paquete de la aplicación nativo en Kubuntu disponible mediante un gestor de paquetes, para instalar esa versión en lugar de la otra. Esto le garantiza que el programa será completamente compatible con su equipo. Si no existe tal paquete disponible mediante el gestor de paquetes, puede instalarlo manualmente. El proceso de instalación dependerá del tipo de fichero del paquete.</para>
        <sect2 id="install-deb" status="complete">
            <title>Instalar/Desinstalar archivos .deb</title>
            <para>Los archivos de paquetes asociados con kubuntu tienen todos el sufijo <emphasis>.deb</emphasis> debido a la estrecha relación de Kubuntu con la distribucíon de GNU/Linux llamada Debian. Usted podrá descargar e instalar archivos de paquetes <emphasis>.deb</emphasis>. Para ello, necesitará permisos de administrador (véase <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>
                        To install a .deb file, simply <mousebutton>Right</mousebutton> click on the .deb file, and choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>Kubuntu Package Menu</guimenu>
                            <guimenuitem>Install Package</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>Como alternativa, también puede instalar un archivo .deb abriendo una terminal y escribiendo:</para>
                    <screen>sudo dpkg -i package_file.deb</screen>
                </step>
                <step>
                    <para>Para desinstalar un archivo .deb, elimínelo con <application>Adept</application>, o escriba:</para>
                    <screen>sudo apt-get remove nombre_del_paquete</screen>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="alien" status="complete">
            <title>Conversión de archivos .rpm a formato .deb</title>
            <para>Los Archivos de Red Hat Package Manager (con extensión <emphasis>.rpm</emphasis>) son un tipo más de archivos de paquete. No es recomendable instalarlos en un sistema Kubuntu. En la mayoría de los casos, existe un  paquete <emphasis>.deb</emphasis> equivalente nativo en Kubuntu. Incluso así, si lo necesitara, puede convertir un archivo <emphasis>.rpm</emphasis> en un paquete <emphasis>.deb</emphasis> usando el programa <application>alien</application>.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale el programa <application>alien</application> (vea <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Ejecute el siguiente comando con privilegios de administrador en una terminal:</para>
                    <screen>sudo alien package_file.rpm</screen>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="tarballs" status="complete">
            <title>Instalar desde Código</title>
            <para>Los archivos con extensión <emphasis>.tar.gz</emphasis> o <emphasis>.tar.bz2</emphasis> son archivos de paquetes conocidos como <emphasis>bolas tar</emphasis> ("tarballs") o paquetes de <emphasis>código fuente</emphasis>, muy usados en Linux.</para>
        </sect2>
	</sect1>
    <sect1 id="extra-repositories" status="complete">
        <title>Administrar los Repositorios</title>
        <sect2 status="complete"><title>¿Qué son los Repositorios?</title>
            <para>Existen miles de programas disponibles de forma gratuita para su instalación en Kubuntu. Estos programas están archivados en colecciones de software (<emphasis>repositorios</emphasis> y usted puede disponer de ellos a través de Internet. Esto hace que resulte muy sencillo instalar programas nuevos en Linux, además de muy seguro, pues cada programa que usted instale estará compilado especialmente para Kubuntu y comprobado antes de la instalación. Para organizar el software, los repositorio de Kubuntu están divididos en cuatro grupos: <emphasis>Main</emphasis>, <emphasis>Restricted</emphasis>, <emphasis>Universe</emphasis>, y <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para> 
            <para>El criterio empleado para determinar qué software va en cada categoría se basa en dos factores:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>El nivel de mantenimiento del programa por parte de los equipos de desarrollo de software.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>The level of compliance the program has to the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Free Software Philosophy</ulink></para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Hay más información sobre los Repositorios disponible en el <ulink url="http://www.ubuntu.com/ubuntu/components">Sitio Web de Ubuntu</ulink>.</para>
            <para>El CD de Instalación genérico de Kubuntu contiene algo de software de las categorías <emphasis>Main</emphasis> y <emphasis>Restricted</emphasis>. Una vez se le especifique a su sistema las direcciones de Internet de esos repositorios, estarán disponible muchos otros programas para su instalación. Usando las herramientas de gestión de paquetes pre-instaladas en su sistema, usted podrá buscar, instalar y actualizar, directamente desde Internet, cualquier parte del software sin necesidad del CD.</para>
        </sect2>
        <sect2 status="complete"><title>Eliminar el repositorio del CD-ROM</title>
            <para>The Kubuntu Install CD-ROM is included in the repositories after installation. This can cause &appshort; to ask for the CD-ROM when installing packages. It is possible to disable this repository so that &appshort; relies solely on the internet repositories.</para> 
            <para>Para desactivar el repositorio del CD-ROM</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Start &appshort; by choosing 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>System</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Adept (Package Manager)</guimenuitem>
                        </menuchoice> 
                        from the Desktop menu system.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para> Select 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>View</guimenu>
                            <guimenuitem>Manage Repositories</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                        in the <application>Adept</application> package manager window.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>Encuentre la línea del respositorio que comieza con "cdrom:", haga click <mousebutton>derecho</mousebutton> sobre esa línea y elija <guimenuitem>Desactivar</guimenuitem>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Pulse <guibutton>Aplicar</guibutton> para salvar los cambios y salga pulsando <guibutton>Cerrar</guibutton>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Añadir repositorios adicionales</title>
            <para>Para activar los repositorios adicionales:</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Start &appshort; by choosing 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>System</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Adept (Package Manager)</guimenuitem>
                        </menuchoice> 
                        from the Desktop menu system.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para> Select 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>View</guimenu>
                            <guimenuitem>Manage Repositories</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                        in the <application>Adept</application> package manager window.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>Para añadir el repositorio <emphasis>Universe</emphasis>, encuentre la línea del repositorio en el que pone Universe, haga click con el botón <mousebutton>derecho</mousebutton> en la línea y seleccione <guimenuitem>Activar</guimenuitem>.</para>
                    <note>
                        <para>Añadir este repositorio supone que la mayor parte del universo del Software Libre estará disponible para ser instalado en su sistema. Este software se mantiene por un selecto grupo de voluntarios de la comunidad de usuarios de Kubuntu, pero no por el equipo de desarrollo principal de Kubuntu y puede que no incluya actualizaciones de seguridad.</para>
                    </note>
                </step>
                <step>
                    <para>Para añadir el repositorio <emphasis>Multiverse</emphasis>, encuentre las líneas de los dos repositorios en los que se lee Universe, y haga click en la palabra "universe". Edite la entrada de forma que se lea "universe multiverse". Haga click con el botón <mousebutton>Derecho</mousebutton> en la línea y seleccione <guimenuitem>Activar</guimenuitem> para activarlo, si no estaba ya activado.</para>
                    <warning>
                        <para>Añadir este repositorio supone que el software que ha sido clasificado como <emphasis>no libre</emphasis> estará disponible para ser instalado en su sistema. Este sofware puede estar prohibido en alguas jurisdicciones. Cuando instale un paquete de este repositorio, debería usted comprobar si las leyes de su país le permiten usarlo. De nuevo, puede que este software no incluya actualizaciones de seguridad.</para>
                    </warning>
                </step>
                <step><para>Pulse <guibutton>Aplicar</guibutton> para salvar los cambios y salga pulsando <guibutton>Cerrar</guibutton>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="updates" status="complete">
        <title>Actualizaciones</title>
        <para>A veces los desarrolladores de Kubuntu lanzan actualizaciones de mejoras y seguridad para las aplicaciones y los paquetes del sistema Kubuntu.</para>
        <para>Cuando dichas actualizaciones estén disponibles, Kubuntu le informará con un icono rojo de advertencia en la bandeja del sistema. Para actualizar su sistema, pulse el icono rojo, introduzca su contraseña y pulse <guibutton>Obtener la lista de actualizaciones</guibutton></para>
        <para>El <application>Actualizador Adept</application> mostrará la lista de actualizaciones disponibles: para descargar e instalar estas actualizaciones pulse en <guibutton>Instalar actualizaciones</guibutton>. Kubuntu procederá a descargar e instalar las actualizaciones disponibles desde Internet.</para>
        <para>Cuando el <application>Actualizador Adept</application> haya terminado de actualizar su sistema, cierre la ventana emergente pulsando el botón <guibutton>Salir</guibutton>.</para>
        <note>
            <para>Después de instalar algunas actualizaciones importantes, puede ser necesario reiniciar su ordenador. En ese caso, Kubuntu le informará mediante una ventana emergente y un icono en la bandeja del sistema.</para>
        </note>
    </sect1>
</chapter>

