<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="common-tasks-chap" status="complete">
    <title id="common-tasks">Tareas Comunes</title>
    <para>Este capítulo contiene información sobre tareas comunes que puede que usted desee realizar en su ordenador.</para>
    <!-- To do: Add help links to application documentation link help://blah-kde-app/index.hml -->
    <sect1 id="music" status="complete">
        <title>Música</title>
        <sect2 id="audio-cds" status="complete">
            <title>Reproducir CDs de Audio</title>
            <para>Cuando introduce un CD de Audio de Kubuntu, el sistema lo reconocerá, montará e iniciará el <application>KDE Daemon</application>. Escoja <guibutton>Reproducir</guibutton>(play) para comenzar a reproducir los CDs con <application>KSCD</application>. Si está conectado a Internet, <application>KSCD</application> buscará la información sobre el artista, el título y la pista del CD en <ulink url="http://freedb.org">freedb.org</ulink>. También puede usar otras fuentes para la búsqueda pulsando sobre <guibutton> Extras</guibutton>.</para>
            <para>
                To start <application>KSCD</application> manually, choose 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                    <guimenuitem>KsCD (CDPlayer)</guimenuitem>
                </menuchoice>.
            </para>
            <para>Para reproducir el CD, haga click en el botón de <guibutton>Reproducir</guibutton>(Play). Para reproducir una pista en concreto, seleccione la pista del menú desplegable que se encuentra arriba.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="ripping" status="complete">
            <title>Ripear CDs de Audio</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Cuando introduzca un CD de Audio en Kubuntu, el sistema lo reconocerá, montará e iniciará el <application>KDE Daemon</application>. Elija <guibutton>Extraer y Codificar las pistas de audio</guibutton> para iniciar <application>KaudioCreator</application>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        To start <application>KaudioCreator</application> manually, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                            <guimenuitem>KAudioCreator (CD Ripper)</guimenuitem>
                        </menuchoice> 
                        from the desktop menu system.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>Una vez en <application>KaudioCreator</application>, se le mostrará al inicio una lista con las canciones ordenadas por número de pista. Si el CD que va a Ripear es un CD original (y no una mezcla o una copia de seguridad), la mayoría de los títulos de las canciones deberían detectarse automáticamente si está conectado a Internet. De no ser así, haga click en el disco que hay en la esquina superior izquierda para volver a intentar la detección automática.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Seleccione las pistas que desea ripear, o todas pulsando en <guibutton>Seleccionar todas las pistas</guibutton></para>
                </step>
                <step>
                    <para>Para iniciar el proceso de ripeo, pulse sobre <guibutton>Ripear Selección</guibutton> en la barra de herramientas. Cuando el proceso de ripeo haya comenzado, podrá ver el progreso de éste pulsando en la pestaña de <guibutton>Trabajos</guibutton>. Por defecto, los archivos ripeados se almacenan en el directorio <filename>/home/username/ogg</filename> y con formato Ogg Vorbis (ogg). Están ordenados: primero, según el artista, después por álbum y por último, por canción.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Cuando haya terminado de ripear sus pistas de CD, pulse el botón <guibutton>expulsar</guibutton> (eject) para extraer el CD-ROM</para>
                </step>
            </procedure>
            <tip>
                <para>
                    You can use the preferences window to control where the extracted audio files are stored on your computer, the filename of extracted audio files, and the file format and codec used for the files. In the main window, choose 
                    <menuchoice>
                        <guimenu>Settings</guimenu>
                        <guisubmenu>Configure KAudioCreator...</guisubmenu>
                    </menuchoice>.
                </para>
            </tip>
            <para><application>KAudioCreator</application> puede descomprimir archivos de audio en los siguientes formatos: <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> - Ogg Vorbis es un formato de compresión de audio libre de patente que produce archivos de mayor cualidad y mejor compresión que el MP3. Visite el <ulink url="http://www.vorbis.com/faq/">Sitio Web de Vorbis</ulink> para más información.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">FLAC</emphasis> - FLAC es el  Free Lossless Audio Códec, o Códec de Audio Libre y sin Pérdidas. Puede comprimir archivos de audio hasta el 50% de su tamaño sin eliminar ninguna información del flujo de audio. Para más información sobre este formato, visite la <ulink url="http://flac.sourceforge.net/">Página de FLAC</ulink> en sourceforge.net.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">WAV</emphasis> - Wav es un formato de audio sin compresión, el cual puede ser comprimido a OGG Vorbis o cualquier códec que elija. Se emplea habitualmente con programas de trabajo con sonidos (antes de su compresión), como por ejemplo Audacity.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
            <para>También puede comprimir archivos de audio CD al formato de propietario no libre <emphasis role="strong">MP3</emphasis> mediante el codificador para torpes. Veáse el <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/kdemultimedia/kaudiocreator/index.html"> Manual de KAudioCreator </ulink> (<ulink url="help:/kaudiocreator/index.html">Ayuda Offline</ulink>).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="music-files" status="complete">
            <title>Reproducir y Organizar Archivos de Música</title>
            <para>Kubuntu no soporta directamente el formato <emphasis role="strong">MP3</emphasis>, pues se encuentra restringido por patentes y derechos de propietario. En su lugar, Kubuntu soporta de fábrica el formato <emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis>, un formato completamente gratuito, libre y sin patente. Los archivos Ogg Vorbis, además, tienen mejor calidad de sonido que archivos MP3 del mismo tamaño y son compatibles con la mayoría de los reproductores populares de música (una lista de los reproductores que soportan Ogg puede encontrarse <ulink url="http://wiki.xiph.org/index.php/PortablePlayers">aquí</ulink>).</para>
            <para>Podrá seguir reproduciendo sus antiguos archivos MP3 instalando el soporte para MP3 (véase <xref linkend="codecs"/>). Puede encontrar instrucciones para el empleo de otros formatos como Windows Media Audio (wma/wmv) y otros formatos patentados en <ulink url="http://wiki.ubuntu.com/RestrictedFormats">el Wiki de Ubuntu</ulink>.</para>
            <para>
                The default music application on your Kubuntu system is the <application>Amarok</application> Music Player, a music management and playback application that looks like <application>iTunes</application>. When you first start <application>Amarok</application>, it will scan your home directory for any supported music files you have and add it to the database. To start <application>Amarok</application>, choose  
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Amarok (Audio Player)</guimenuitem>
                </menuchoice>.
            </para>
            <para>
                <application>Amarok</application> has an inbuilt ID3 tag editor that can edit the metadata on your OGG and other music files. Please see the <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/amarok/index.html"> amaroK handbook </ulink> (<ulink url="help:/amarok/index.html">Offline Help</ulink>) for details on how to edit the metadata.
            </para>
        </sect2>
        <sect2 id="iPod" status="complete">
            <title>Usar su iPod</title>
            <para>
                You can play music directly off your iPod with <application>Amarok</application>. Simply plug your iPod into the computer, and open <application>Amarok</application>.
            </para>
            <para>
                To transfer music files to and from an iPod, you can use <application>Amarok</application> as well. Please see the <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/amarok/index.html"> amaroK handbook </ulink> (<ulink url="help:/amarok/index.html">Offline Help</ulink>) on how to manage media files in your iPod.
            </para>
        </sect2>
        <sect2 id="edit-audio-files" status="complete">
            <title>Editar Archivos de Audio</title>
            <para>Audacity es un programa gratuito de código libre para la grabación y edición de sonidos. Para usar Audacity:</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale el paquete <application>audacity </application>, disponible en el repositorio <emphasis>Universe</emphasis> (véase <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To run <application>Audacity</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Audacity</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>For further help about using Audacity, consult the program's help by choosing 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>Help</guimenu>
                            <guisubmenu>Contents</guisubmenu>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="video" status="complete">
        <title>Vídeo</title>
        <para>Kubuntu puede reproducir la mayoría de los formatos de vídeo mediante codecs libres, localizables en los repositorios. Esto incluye formatos tales como MPEG y otros formatos de vídeo comunes. Para instalar codecs adicionales, véase <xref linkend="codecs"/>.</para>
        <para>In Kubuntu, videos can be played with the <application>Kaffeine</application> Media Player. Some features of
            <application>Kaffeine</application> include custom playlists, DVD playback and more. 
            You can start <application>Kaffeine</application> by clicking: 
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                <guimenuitem>Kaffeine (Media Player)</guimenuitem>
            </menuchoice>.
    </para>
    <sect2 id="dvdplayback" status="help">
        <!-- Heard this was going to change in dapper, verify -->
        <title>Reproducción de DVD</title>
        <warning><para>El estado legal de esta librería no está claro del todo. En algunos países, es posible que el uso de esta librería para reproducir o copiar DVDs esté prohibido por la ley. Asegúrese de que está en su derecho al usarla.</para></warning>
        <para>Los reproductores de películas que vienen con Kubuntu son capaces de leer DVDs que no estén encriptados. Sin embargo, la mayoría de los DVDs comerciales están encriptados mediante CSS ("Content Scrambling System", o Sistema de Codificación de los Contenidos); de tal modo que, actualmente y por motivos legales no nos es posible incluir soporte en Kubuntu para dichos DVDs. Aun así, es posible activar el soporte de la manera siguiente:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>Instale el paquete <application>libdvdread3</application> (véase <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                <note><para>Necesita usar el <application>Gestor de Paquetes Adept</application> para instalar este paquete.</para></note>
            </step>
            <step>
                <para>Escriba el siguiente comando en una terminal: <screen>sudo /usr/share/doc/libdvdread3/examples/install-css.sh</screen></para>
            </step>
        </procedure>
    </sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>RealPlayer 10</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Install the <application>realplay</application> package from the <emphasis>Commercial</emphasis> repository (see <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
            <step>
                <para>To run <application>Real Player 10</application>, choose
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                        <guimenuitem>RealPlayer 10 (Media Player)</guimenuitem>
                    </menuchoice>.
                </para>
            </step>
            <step>
                <para> Debian packages are not available for <emphasis>PowerPC</emphasis> or <emphasis>AMD64</emphasis> architectures. However, you can try to see if a player is available on the <ulink url="https://player.helixcommunity.org/">Helix Player</ulink> Community Site.</para>
            </step>
					</procedure>
			</sect2>

    <sect2 status="complete">
        <title>Edición de Vídeo</title>
        <para><application>Kino</application> es un editor de vídeo avanzado. Posee una integración excelente con IEEE-1394 (Firewire) para la captura, control VTR y reproducción/grabación de la cámara. Captura vídeo a disco en los formatos Raw DV y AVI, ya sea en codificación tipo-1 DV o tipo-2 DV (canales de audio separados). Para más información vaya al <ulink url="http://www.kinodv.org/article/static/2">sitio web de Kino</ulink>. Para usarlo:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>Instale el paquete <application>kino</application> (véase <xref linkend="add-applications"/>).</para>
            </step>
            <step>
                <para>To run <application>Kino</application>, choose
                    <menuchoice>
                        <guimenu>Applications</guimenu>
                        <guisubmenu>Sound &amp; Video</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Kino Video Editor</guimenuitem>
                    </menuchoice>.
                </para>
            </step>
        </procedure>
    </sect2>
</sect1>
<sect1 id="codecs" status="complete">
    <title>Códecs Multimedia</title>
    <para>Kubuntu no incluye, por defecto, códecs para la reproducción de formatos no libres. Puede conseguir soporte para los códecs adicionales instalando el paquete <application>libxine-extracodecs</application> del repositorio <emphasis>Multiverse</emphasis> (véase <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
    <warning>
        <para>Algunos de estos paquetes pueden no estar permitidos en ciertos países: usted deberá corroborar que tiene el permiso para usarlo antes de instalarlos.</para>
    </warning>
    <para>Due to patent and copyright restrictions, some codecs are not included at all in Kubuntu. For more information on these, go to <ulink url="&restricted-formats;">&restricted-formats;</ulink>.
    </para>
</sect1>
<sect1 id="burning-cds" status="complete">
    <title>Grabar y "ripear" CDs/DVDs</title>
    <sect2 status="complete">
        <title>Grabar un CD/DVD de Fotos o Datos</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>
                    Launch <application>k3b</application> by choosing 
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                        <guimenuitem>k3b (CD and DVD Burning)</guimenuitem>
                    </menuchoice> 
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Siga los <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/k3b/cdcopyhowto.html"> pasos para grabar un CD de datos </ulink> (<ulink url="help:/k3b/cdcopyhowto.html">Offline Help</ulink>) en el manual de K3B.</para>
            </step>
        </procedure>      
    </sect2>
    <sect2 status="complete">
        <title>Grabar un CD/DVD de Audio</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>Si desea grabar archivos .mp3 en un CD de audio, necesitará instalar el paquete <application>libk3b2-mp3</application> del repositorio <emphasis>Universe</emphasis> (véase <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
            </step>
            <step>
                <para>
                    Launch <application>k3b</application> by choosing 
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                        <guimenuitem>k3b (CD and DVD Burning)</guimenuitem>
                    </menuchoice> 
                </para>
            </step>
            <step><para>Siga los <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/k3b/audiocdcdreating.html">pasos para grabar un CD de audio</ulink> (<ulink url="help:/k3b/audiocdcdreating.html">Ayuda Offline</ulink>) en el manual de K3B.</para>
        </step>
    </procedure>
</sect2>
<sect2 status="complete">
    <title>"Ripear" un DVD con K3B</title>
    <procedure>
        <step>
            <para>Instale los siguientes paquetes <simplelist>
                    <member>transcode</member>
                    <member>libxvidcore4</member>
                    <member>sox</member>
                    <member>mjpegtools</member>
                    <member>toolame</member>
                    <member>libdvdread</member>
                </simplelist> de los repositorios <emphasis>Universe</emphasis> y <emphasis>Multiverse</emphasis> (véase <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
        </step>
        <step>
            <para>
                Launch <application>k3b</application> by choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
<guimenuitem>k3b (CD and DVD Burning)</guimenuitem>
                </menuchoice> 
            </para>
        </step>
        <step><para>Siga los <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/k3b/howtos.html#videointroduction">pasos para "ripear" y codificar un DVD </ulink> (<ulink url="help:/k3b/howtos.html#videointroduction">Offline Help</ulink>) en el manual de K3B.</para>
    </step>
    </procedure>
</sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Generar archivos MD5 de Sumas de Verificación (Checksum)</title>
            <procedure>
                <step>
		<para>Para salvar el md5sum de archivo.iso a un fichero, ejecute el comando:</para>
                    <para>
                        <screen>md5sum archivo.iso &gt; archivo.iso.md5</screen>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Verificar la suma MD5 de una imagen ISO</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Damos por supuesto que <filename>archivo.iso</filename> y <filename>archivo.iso.md5</filename> están en el mismo directorio...</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        <screen>mde5sum -c archivo.iso.md5</screen>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Montar/desmontar archivos de Imagen (ISO) sin grabarlas a CD</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Para montar un Archivo de Imagen ISO</para>
                    <screen>sudo mkdir /media/iso
sudo modprobe loop 
sudo mount archivo.iso /media/iso/ iso9660 -o loop</screen>
                </step>
                <step>
                    <para>Para desmontar un Archivo de Imagen ISO</para>
                    <screen>sudo umount <filename>/media/iso/</filename></screen>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>

</sect1>
<sect1 id="internet" status="complete">
    <title>Internet</title>
    <sect2 id="connect-to-internet" status="complete">
        <title>Conectar a Internet</title>
        <para>Para conectar a Internet, haga lo siguiente:</para>
        <procedure>
            <step><para>Si tiene un módem o una conexión ADSL, léase antes <xref linkend="modems"/>.</para></step>
            <step>
                <para>
                    <menuchoice>
                        <guimenu>Menú K</guimenu>
                        <guisubmenu>Ajustes de Sistema</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Configuraciones de Red</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Pulse en el <guibutton>Modo Administrador...</guibutton> e introduzca su clave para obtener permisos de administrador.</para></step>
            <step>
                <para>Elija la pestaña <guilabel>Interfaces de Red</guilabel>. Seleccione de la lista la interfaz que va a configurar y pulse el botón <guibutton>Configurar Interfaz</guibutton>.</para></step>
            <step>
                <para>Introduzca los dator relevantes para la conexión, como: dirección IP por DHCP o Estática, o el nombre de la red inalábrica (en el caso de una interfaz de conexión inalámbrica). Pulse <guibutton>Aceptar</guibutton> para aceptar los cambios.</para>
            </step>
            <step>
                <para>A veces, puede que sea necesario que configure los parámetros para los servidores DNS ("Domain Name System", o Sistema de Nombres de Dominio). De ser así, seleccione la pestaña <guibutton>Sistema de Nombres de Dominio</guibutton> para añadir, editar o eliminar las entradas en la lista de <guilabel>Servidores DNS</guilabel>.</para>
            </step>
        </procedure>
        <para>Para activar o desactivar conexiones de red, haga los siguiente:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>
                    <menuchoice>
                        <guimenu>Menú K</guimenu>
                        <guisubmenu>Ajustes de Sistema</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Configuraciones de Red</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Pulse en el <guibutton>Modo Administrador...</guibutton> e introduzca su clave para obtener permisos de administrador.</para></step>
            <step>
                <para>Seleccione la pestaña <guilabel>Interfaces de Red</guilabel>. Seleccione de la lista la interfaz a activar/desactivar y pulse el botón de <guibutton>Activar Interfaz</guibutton> o el de <guibutton>Desactivar Interfaz</guibutton>.</para></step>
        </procedure>
    </sect2>
    <sect2 status="writing">
        <title>Buscar Equipos en la Red</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>To view computers on the network, choose
                    <menuchoice>
                        <guimenu>System Menu</guimenu>
                        <guimenuitem>Remote Places</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                    from the <application>Kicker</application> (the taskbar).
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Quizá tenga que introducir un nombre de usuario, una contraseña y un nombre de domino. Puede obtener ambos tres del administrador de su red.</para>
            </step>
        </procedure>
        <note>
          <para>Los PCs con sistemas Windows que compartan archivos en una red local se encuentran en <emphasis>Comparticiones Samba</emphasis>.</para>
        </note>
    </sect2>
    <sect2 id="web-konqueror" status="complete">
        <title>Navegador Web</title>
        <para>Kubuntu comes with a very powerful web browser, file management tool and network browser, called <application> Konqueror</application>. <application> Konqueror</application> can support all major web protocols, and allows basic plugins for Macromedia Flash, and Real Media. When you first start up Kubuntu, <application>Konqueror</application> will be in the bottom panel (known as the "kicker"). It may also be invoked through the K-menu by clicking
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                <guimenuitem>Web Browser (Konqueror)</guimenuitem>
            </menuchoice>
        </para>
        <para>Alternativamente, puede obtener el potente y seguro navegador web <application>Mozilla Firefox</application>. <application>Mozilla Firefox</application> permite la navegación con pestañas, bloqueo de pop-ups, facilidades de búsqueda incorporadas, marcadores en línea y mucho más. También le permitirá la instalación de conocidos plug-ins tales como Java, Macromedia Flash y Real Player, por nombrar sólo unos cuantos. <application>Mozilla Firefox</application> no viene instalado por defecto en Kubuntu, pero puede obtenerlo instalando el paquete <application>firefox</application> (véase <xref linkend="add-applications"/>).</para>
        <para>
            After installation, it can be launched from 
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                <guimenuitem>Firefox Web Browser</guimenuitem>
            </menuchoice> from the desktop menu system.
        </para>
        <note>
          <para><application>Mozilla Firefox</application> dispone de múltiples <emphasis>Extensiones</emphasis>. <application>Konqueror</application>, por otra parte, está mucho mejor integrado en el sistema <application>KDE</application>.</para>
        </note>
        <sect3 status="complete">
            <sect3info>
                <authorblurb>
                     <para>Confirmado según #kubuntu-offtopic</para>
                </authorblurb>
            </sect3info>
            <title>Macromedia Flash para Konqueror</title>
            <procedure>
                <para>Las siguientes instrucciones son únicamente válidas para ordenadores <emphasis>i386</emphasis>.</para>
                <step>
                    <para>Para ver gráficos flash en el navegador web Konqueror, necesitará instalar el paquete <application>flashplugin-nonfree</application> del repositorio <emphasis>Multiverse</emphasis> (véase <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Para descargar e instalar el plug-in, introduzca el siguiente comando en una terminal: <screen>sudo update-flashplugin</screen></para>
                </step>
                <step>
                    <para>El plug-in estará disponible la próxima vez que inicie <application>Konqueror</application>.
Spanish:</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>¿Cómo devolver Konqueror al perfil por defecto de KDE?</title>
            <para>kubuntu viene con un perfil simplificado de Konqueror para hacerle las cosas más sencillas al usuario en comparación con el original de KDE. Para volver al perfil por defecto de KDE:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>
                    Open a terminal by choosing 
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>System</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Konsole (Terminal Program)</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                    from the desktop menu system.
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Ejecute los siguientes comandos <screen>
sudo rm -r /usr/share/kubuntu-default-settings/kde-profile/default/share/apps/konqueror
sudo cp /usr/share/apps/konqueror/konqueror-orig.rc /usr/share/apps/konqueror/konqueror.rc
</screen></para>
            </step>
    </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="email" status="complete">
        <title>Correo Electrónico</title>
        <para>The <application>Kontact</application> groupware suite can handle all your email, contacts, calendar events, todo lists, newsgroups, notes and RSS/Atom feeds. <application>Kontact</application> can be launched by clicking
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                <guimenuitem>Personal Information Manager (Kontact) </guimenuitem>
            </menuchoice> 
            from the desktop menu system.</para>
        <para>Como alternativa, también está disponible el cliente de correo electrónico <application>Mozilla Thunderbird</application>. Para instalar este popular cliente, instale el paquete <application>mozilla-thunderbird</application> (véase <xref linkend="add-applications"/>).</para>
        <para>To start <application>Thunderbird</application>, choose
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                <guimenuitem>Thunderbird Mail Client</guimenuitem>
            </menuchoice> from the desktop menu system.
        </para>
        <sect3 id="email-client-mozilla" status="review">
            <title>Cambiar el cliente de correo electrónico preferido a <application>Mozilla Thunderbird</application></title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>System Settings</guisubmenu>
                            <guisubmenu>User Account</guisubmenu>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>Dentro de <guilabel>Cuenta de Usuario</guilabel> pinche en <guimenuitem>Aplicaciones Preferidas</guimenuitem> , pinche en <guibutton>Cliente de Correo Electrónico</guibutton> y seleccione la opción <guilabel>Usar un cliente de correo distinto</guilabel>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>En el recuadro de texto <guilabel>Usar un cliente de correo distinto</guilabel>, escriba <userinput>
                                                 <command>mozilla-thunderbird %s</command></userinput>; ahora pulse <guibutton>Aplicar</guibutton> para salvar los cambios.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="news-readers" status="complete">
        <title>Lectores de Noticias</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>Lector de Fuentes Akregator</title>
            <para>
                <application>Akregator</application> is a fast and intuitive feed reader program which is installed by default in Kubuntu. <application>Akregator</application> can be launched as a standalone application by choosing
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Akregator (RSS Feed Reader)</guimenuitem>
                </menuchoice> from the Desktop Menu System.
            </para>
            <para>
                <application>Akregator</application>  is also available as a Kontact Component.  Launch Kontact by choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kontact (Personal Information Manager)</guimenuitem>
                </menuchoice> from the Desktop Menu System.
                Click the <guilabel>Feeds</guilabel> button on the sidebar at the left to access and configure the News Reader.
            </para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Lector de Noticias Knode</title>
            <para>El lector de noticias por defecto para las aplicaciones de Kubuntu está en la aplicación <application>Kontact</application>; le proporciona la posibilidad de instalar y descargar sus grupos de noticias favoritos, así como administrar su contenido. Sin embargo, el lector de noticias no viene instalado por defecto.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale el paquete <application>knode</application> del repositorio <emphasis>Universe</emphasis> (véase <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        Launch Kontact by choosing 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Kontact (Personal Information Manager)</guimenuitem>
                        </menuchoice> from the Desktop Menu System.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>Haga click en el botón de <guilabel>Noticias</guilabel> en la barra lateral a la izquierda para acceder y configurar el lector de noticias.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="web-development" status="complete">
        <title>Desarrollo Web</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>Quanta Plus</title>
            <para><application>Quanta Plus</application> es un potente editor para diseñadores web y programadores. <application>Quanta Plus</application> soporta múltiples lenguajes de programación e incluye muchas herramientas para diseñadores y programadores.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instle el paquete de <application>Quanta Plus</application> (véase <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step><para>To start <application>Quanta Plus</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Development</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Web Development</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Quanta Plus (Web Development Environment)</guimenuitem>
                    </menuchoice></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Sistema de Creación Web NVU</title>
            <para>NVU es una aplicación de diseño gráfico Web similar a Dreamweaver.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale el paquete <application>nvu</application> del repositorio <emphasis>Universe</emphasis> (véase <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Nvu</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Development</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Nvu</guimenuitem>
                        </menuchoice> from the desktop menu system.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="chat-internet" status="complete">
        <title>Chat (Conversación en tiempo real)</title>
        <sect3 id="instant-messaging" status="complete">
            <title>Kopete</title>
            <para>Kopete is the default instant messenger client in Kubuntu.
                With Kopete you can talk to people who use: AIM/ICQ,
                Gadu-Gadu, Groupwise, IRC, Jabber, MSN, SMS and Yahoo.
                The ability to use one client instead of one per network is a great
                benefit and allows you to have all of your buddies in one
                window. To start <application>Kopete</application>, choose
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kopete (Instant Messenger)</guimenuitem>
                </menuchoice> from the desktop menu system.
            </para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Konversation</title>
            <para> Konversation is a client for the Internet Relay Chat (IRC) protocol. It has a clean and easy to use interface. To start <application>Konversation</application>, choose 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Konversation (Instant Messenger)</guimenuitem>
                </menuchoice> from the desktop menu system.
            </para>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="P2P" status="complete">
        <title>Peer To Peer (P2P)</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>BitTorrent</title>
            <para>Kubuntu viene sin ninguna opción por defecto para el uso de torrentes de bits (bit torrent). Sin embargo, usted puede instalar <application>Ktorrent</application> del repositorio universal (universe). Asegúrese de tener activado el repositorio universal y descargue el paquete vía Adept (véase <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Cliente aMule para Compartir Archivos</title>
            <procedure>
		<para>aMule es una aplicación "peer to peer" (P2P) para las redes ed2k, con la cual usted podrá descargar un montón de archivos.</para>
                <step>
                    <para>Instale el paquete <application>amule</application> del repositorio <emphasis>Universe</emphasis> (véase <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To open <application>aMule</application>, choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                            <guimenuitem>amule</guimenuitem>
                        </menuchoice> from the desktop menu system.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="writing">
            <title>Apollon</title>
            <para><application>Apollon</application> es un sencillo cliente P2P para el Escritorio KDE. Compatible con las redes Gnutella, OpenFT y FastTrack. Hace que instalar aplicaciones como <application>Limewire</application> resulte innecesario.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale los paquetes de <application>Apollon</application> y <application>gift</application> del repositorio <emphasis>Universe</emphasis> (véase <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Para configurar el demonio (daemon) <application>giFT</application>, abra una sesión de <application>Konsole</application> y ejecute el comando <screen>gift-setup</screen>; siga las instrucciones en pantalla.</para>
                    <note><para>Asegúrese de que los plugins de OpenFT y Gnutella están activados, escribiendo <emphasis>OpenFT:Gnutella</emphasis> en la sección de plugins.</para></note> 
                </step>
                <step>
                    <para>Vea los siguientes archivos para los ejemplos: <orderedlist>
                            <listitem>
                                <para>
                                    <ulink url="../sample/giftd.conf">$HOME/.giFT/giftd.conf</ulink>
                                </para>
                            </listitem>

                            <listitem>
                                <para>
                                    <ulink url="../sample/OpenFT.conf">$HOME/.giFT/OpenFT/OpenFT.conf</ulink>
                                </para>
                            </listitem>

                            <listitem>
                                <para><ulink url="../sample/Gnutella.conf">$HOME/.giFT/Gnutella/Gnutella.conf</ulink>.</para>
                            </listitem>
                        </orderedlist></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
</sect1>
<sect1 id="office" status="complete">
    <title>Aplicaciones de Oficina</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>Suite de OpenOffice.org</title>
            <para>OpenOffice.org es una suite de aplicaciones con soporte para el procesamiento de textos, presentaciones, hojas de cálculo, dibujos y documentos matemáticos complejos. La suite es el equivalente en código libre de la suite Office de Microsoft. Para más información sobre OpenOffice.org, visite la <ulink url="http://www.openoffice.org">Página Oficial de OpenOffice.org</ulink>.</para>
            <orderedlist>
                <listitem>
                    <para>
                      Open Office Writer is a fully featured word processor similar to Microsoft Word that can create simple or complex documents. Writer can open most Microsoft Word documents and can save in the .doc format. OpenOffice.org Writer can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Writer</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Impress is the functional equivalent of PowerPoint, and provides the capability to create slide presentations. Most PowerPoint files may be opened and edited in Impress.
                        OpenOffice.org Impress can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Impress</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Calc is a fully featured spreadsheet program with similar functions found in Microsoft Excel. The module supports multiple spreadsheets, built-in functions and can read most Microsoft Excel documents.
                        OpenOffice.org Calc can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Calc</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Draw provides complex functionality to allow the creation of drawings, diagrams, charts, and other business presentations. The program is object oriented and allows for layering of various panes of work.
                        OpenOffice.org Draw can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Draw</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Math allows the user to create and assemble math-oriented documents. There are special functions here that allow the creation of mathematical formulas and table nomenclature not easily assembled in the standard Writer application.
                        OpenOffice.org Math can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Math</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Base allows the user to manipulate database data from within OpenOffice.org, like Microsoft Access. 
                        OpenOffice.org Base can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Base</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
            </orderedlist>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Finanzas Personales con KMyMoney2</title>
            <para>KMyMone2 es un excelente administrador de capital para el uso personal y/o comercial, similar a Quicken o Microsoft Money. La importación y exportación de Quicken QIF está soportada en las cuentas de KMyMoney2, de tal modo que le será posible leer los archivos exportados de otros programas o descargados directamente de instituciones bancarias.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale el paquete <application>kmymoney2</application> del repositorio <emphasis>Universe</emphasis> (véase <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To open <application>Kymoney</application>, choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>KmyMoney</guimenuitem>
                        </menuchoice> from the Desktop Menu System.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Kivio - Editor de Organigramas y Esquemas</title>
            <para><application>Kivio</application> es un editor de organigramas y esquemas para la creación y edición de cuadros organizativos, organigramas, diagramas de relación de entidades y otros muchos tipos de diagramas. Es el análogo de <application>Dia</application> en Gnome y Microsoft Visio.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale el paquete <application>kivio</application> vía <application>Adept</application> (véase <xref linkend="adept"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Launch <application>Kivio</application>, by choosing
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Kivio</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="graphics" status="complete">
        <title>Gráficos e Ilustración</title>
        <para>Kubuntu dispone de algunas herramientas de gráficos y dibujo muy potentes y de gran calidad.</para>
        <sect2 id="krita" status="complete">
            <title>Krita</title>
            <para><application>Krita</application> le permite dibujar, pintar, editar imágenes... ¡Y mucho más! Krita incluye funcionalidades y plug-ins al nivel de otros muchos programas famosos de edición y procesamiento de imágenes.</para>
            <para>Krita is installed in Kubuntu by default. Launch Krita by selecting 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Graphics</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Krita (Image Manipulation Program)</guimenuitem>
                </menuchoice>
            </para>
            <para>Si desea más información, visite la <ulink url="http://www.koffice.org/krita/">Página de Krita</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="inkscape" status="complete">
            <title>Editor de Gráficos Vectoriales Inkscape</title>
            <para><application>Inkscape</application> es un potente editor del formato SVG ("Scalable Vector Graphics", o Gráficos Vectoriales Escalables).</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale el paquete <application>inkscape</application> (véase <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Inkscape</application> choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Graphics</guisubmenu>
                            <guimenuitem>InkScape Vector Illustrator</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="blender" status="complete">
            <title>Modelador 3D Blender</title>
            <para><application>Blender</application> es una suite integrada para el 3D: modelado, animación, renderizado, post-producción, creaciones interactivas y reproducción (videojuegos).</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale el paquete <application>blender</application> (véase <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Blender</application>, choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Graphics</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Blender 3D Modeler</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Herramienta Editorial Scribus</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale el paquete <application>scribus</application> (véase <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Para instalar plantillas adicionales, instale el paquete <application>scribus-template</application>, en el repositorio <emphasis>Universe</emphasis> (véase <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Scribus</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Scribus (Page Layout)</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="games" status="complete">
        <title>Juegos</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>Frozen-Bubble</title>
            <para>En <application>Frozen-Bubble</application> debes disparar burbujas a grupos de su mismo color para conseguir que se caigan.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale el paquete <application>frozen-bubble</application> del repositorio <emphasis>Universe</emphasis> (véase <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        To start <application>Frozen-Bubble</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Games</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Frozen-Bubble</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>PlanetPenguin Racer</title>
            <para>Conduzca a Tux, la mascota de Linux, en su descenso a través de una montaña llena de nive y hielo tan pronto como le sea posible, esquivando los árboles y rocas que le ralentizarán. ¡No olvide atrapar todos los peces!</para>
            <para>
                <note>
                    <para>Compruebe que tiene instalados los drivers para la aceleración 3D de su tarjeta de vídeo. Para más información, vea <xref linkend="hardware"/>.</para>
                </note>
            </para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale el paquete <application>planetpenguin-racer</application> del repositorio <emphasis>Universe</emphasis> (veáse <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>PlanetPenguin Racer</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Games</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                            <guimenuitem>PlanetPenguin-Racer</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Scorched3D</title>
            <para>Scorched3D is a 3D remake of Worms/Scorched Earth.
                <note>
                    <para>Compruebe que tiene instalados los drivers para la aceleración 3D de su tarjeta de vídeo. Para más información, vea <xref linkend="hardware"/>.</para>
                </note>
            </para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale el paquete <application>scorched3d</application> del repositorio <emphasis>Universe</emphasis> (véase <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Scorched3D</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Games</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Scorched 3d</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Juegos Recomendados</title> 
            <para>Lo que sigue es una lista de los juegos que recomiendan los compañeros usuarios de Kubuntu. Todos ellos están disponibles para su instalación mediante el <application>Administrador de Paquetes Adept</application>, usando el repositorio <emphasis>Universe</emphasis> (véase <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
            <para>
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>armagetron - Juego 3D al estilo de Tron</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>wesnoth - Estrategia fantástica por turnos</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>neverball - Juegos arcade 3D: neverball y neverputt</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>atlantik - Cliente de KDE para juegos en red tipo Monopoly</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>kdegames - Un paquete que incluye varios juegos pequeños y adictivos</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>freeciv - Juego de estrategia por turnos basado en Civilization</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>bzflag - Un juego 3D en primera persona de batallas de tanques</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
            <para>También hay dos "clásicos" juegos de mazmorras basados en texto: <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Nethack</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Crawl</para>
                </listitem>
            </itemizedlist></para>
            <note>
                <para>Recuerde, estos dos juegos están basados en texto, lo que significa que DEBERÁ ejecutarlos en la terminal.</para>
            </note>
            <para>Todos estos juegos se instalarán ellos mismos en su menú de KDE, pero siempre podrá ejecutarlos desde la línea de comandos escribiendo el nombre del juego y pulsando enter.</para>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Juegos de Windows</title>
            <para>Muchos juegos que está disponibles en Windows pueden ser ejecutados bajo Linux mediante layers especiales de compatibilidad tales como <application>Wine</application> y <application>Cedega</application>.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>For information about Wine, see <ulink url="&wiki-Wine;">the Ubuntu wiki</ulink>.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        For information about Cedega, see <ulink url="&wiki-Cedega;">the Ubuntu wiki</ulink>. See the <ulink url="http://www.linux-gamers.net/modules/wiwimod/index.php?page=HOWTO%20Cedega%20CVS"> Cedega CVS Howto</ulink> for instructions on compiling and installing Cedega.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="programming" status="complete">
        <title>Programar</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>Compiladores Básicos</title>
            <procedure>
                <para>Para poder compilar programas, son necesarios algunos paquetes extra. Éstos se pueden instalar todos de una vez, así:</para>
                <step>
                    <para>Instale el paquete <application>build-essential</application> (véase <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="java" status="complete">
            <title>Java Runtime Environment (1.5)</title>
            <note>
                <para>Las siguientes instrucciones son válidas tan sólo para ordenadores <emphasis>i386</emphasis> y <emphasis>amd64</emphasis>. Para máquinas <emphasis>PowerPC</emphasis>, eche un vistazo al <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/JavaPPC">Wiki de Ubuntu.</ulink></para>
            </note>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale el paquete <application>sun-java5-bin</application> desde el repositorio <emphasis>Multiverse</emphasis> (vea <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Algunos sitios web requieren que Mozilla Firefox tenga instalado el complemento de <application>Java</application>. Para instalar el complemento de Java, instale el paquete <application>sun-java5-plugin</application> (para máquinas i386) o el paquete <application>j2re-1.4-mozilla-plugin</application> (para máquinas amd64) desde el repositorio <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Herramientas para Desarrolladores</title>
            <para>Esta sección incluye una lista de útiles herramientas GPL de desarrollo para su uso en Kubuntu tales como Entornos de Desarrollo Integrados (IDEs) y potentes Editores. La mayoría de estas aplicaciones se pueden instalar usando <application>Adept</application> (véase <xref linkend="add-applications"/>).</para>
            <itemizedlist>
                <listitem><para><ulink url="http://www.kdevelop.org/">KDevelop</ulink> es un IDE para KDE que soporta múltiples lenguajes de programación.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.die-offenbachs.de/detlev/eric3.html">Eric</ulink> es un completo IDE para Python y Ruby.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.riverbankcomputing.co.uk/pyqt/">PyQt</ulink> es una colección de "bindings" (vinculaciones) para el kit de herramientas Qt.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.trolltech.com/products/qt/designer.html">Qt Designer</ulink> es el diseñador de Interfaz de Usuario empleado para crear aplicaciones en KDE.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.python.org/idle/">IDLE</ulink> es el IDE de Python creado con el kit de herramientas GUI Tkinter.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.monodevelop.com/Main_Page">MonoDevelop</ulink> es un IDE para escribir aplicaciones mono/.net en lenguaje C# y otros.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.bazaar-ng.org/">Bazaar-NG</ulink> es una versión distribuída del sistema de control de versiones usado en el desarrollo de Ubuntu.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.eclipse.org/">Eclipse</ulink> es un IDE para Java y otros lenguajes de programación. Conforma la base de programas de código cerrado como JBuilder.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.netbeans.org/index.html">NetBeans</ulink> es un IDE para Java que presenta soporte para CVS y un constructor de formularios.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://bluefish.openoffice.nl/index.html">Bluefish</ulink> es un potente editor para diseñadores y programadores web experimentados.</para></listitem>
            </itemizedlist>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Documentación de Programador</title>	
            <para>Esta es una lista de documentación útil para programar con Kubuntu.</para>
            <sect3 id="diveintopython" status="writing">
                <title>Dive Into Python</title>
                <para><application>Dive Into Python</application> es un libro para aprender a programar con el lenguaje preferido en Kubuntu: Python. Orientado a programadores con experiencia previa, se instala con todas las instalaciones de Kubuntu.</para>
                <para>
                    You can read <application>Dive Into Python</application>
                    <ulink url="file:///usr/share/doc/diveintopython/html/toc/index.html">here</ulink>.
                </para>
            </sect3>
            <sect3 id="qt3doc" status="review">
                <title>Documentación de Qt3</title>
                <para>El paquete de documentación de Qt3 ofrece la referencia completa a la programación con Qt.</para>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Instale el paquete <application>qt3-doc</application> (véase <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Para acceder a la documentación, visite <ulink url="file:///usr/share/doc/qt3-doc/html/index.html">Qt3 Documentation Index</ulink>.</para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect3>
        </sect2>
    </sect1>
</chapter>

