<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="introduction" status="review">
    <title>Introducción</title>
    <para>Este capítulo ofrece alguna información de trasfondo acerca de Kubuntu, cómo obtener Kubuntu y cómo conseguir ayuda con Kubuntu.</para>
    <sect1 id="about-kubuntu" status="complete">
        <title>Acerca de Kubuntu</title>
        <para>Gracias por su interés en Kubuntu &distro-rev; - la versión <emphasis>&distro-version;</emphasis>.</para> 
        <para>Kubuntu is an entirely open source operating system built around the 
            Linux kernel. The Kubuntu community is built around the ideals
            enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu 
                Philosophy</ulink>: that software should be
            available free of charge, that software tools should be usable
            by people in their local language and despite any disabilities,
            and that people should have the freedom to customize and alter
            their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu siempre será gratis, y no existe una cuota extraordinaria por la "edición para empresas"; ponemos nuestro mejor trabajo a disposición de todos en los mismos términos de Gratuidad.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu incluye lo mejor de lo mejor en traducciones y accesibilidad que la comunidad del Software Libre puede ofrecer, para que Kubuntu sea utilizable por el mayor número posible de gente.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu se publica de forma regular y previsible; una nueva versión aparece cada seis meses. Puedes usar la versión estable actual o probar la versión que se encuentra en desarrollo. Cada edición tiene servicio de atención durante al menos 18 meses.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu está completamente sujeto a los principios del desarrollo de software de código abierto; desde Kubuntu animamos a la gente a usar software de código abierto, mejorarlo, y redistribuirlo.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </para>
        <para>La comunidad Kubuntu está compuesta de desarrolladores, programadores, verificadores, escritores de documentación, traductores y, lo que es más importante, la gente que usa Kubuntu a diario. Le invitamos a que se una a esta comunidad y nos ayude a hacer de Kubuntu el sistema operativo que a usted, a su familia, a sus amigos y a sus compañeros les encanta usar. Ayúdenos a traducir Kubuntu a su idioma, pruébelo en hardware nuevo y poco frecuente, mejore la experiencia de los otros usuarios con pistas, consejos y PUFs, o ayude a definir la dirección en la que Kubuntu avanza haciéndonos llegar informes sobre su software favorito.</para>
        <para>Puede encontrar más información en <ulink url="&kubuntu-web;">la página web de Kubuntu</ulink>.</para>
        <sect2 id="about-kubuntu-name" status="complete">
            <title>Sobre el Nombre</title>
            <para>Kubuntu está basado en el sistema Ubuntu, pero con los últimos paquetes de KDE (K Desktop Environment). Kubuntu significa "para la humanidad" en Bemba.</para> 
            <!-- Needs some word foo -->
            <para>Ubuntu es una ideología ética de África del Sur centrada en la lealtad de la gente y las relaciones de unos con otros. La palabra viene de las lenguas Zulú y Xhorsa. Ubuntu es visto como un concepto africano tradicional, está considerado uno de los principios fundadores de la Nueva República de Sudáfrica y está relacionado con la idea de un Renacimiento Africano.</para>
            <para>Una traducción rápida del principio del Ubuntu sería "la humanidad hacia los otros". Otra posible traducción sería "la creencia en un vínculo universal de colaboración que conecta a toda la humanidad".</para>
            <blockquote><attribution>Arzobispo Desmod Tutu</attribution>
                <para>Una persona con ubuntu es abierto y está disponible para los demás, es asertivo con los demás, no se siente cohibido porque los demás sean capaces y útiles, pues él tiene la auténtica confianza en uno mismo que emana de saber que pertenece a un todo mayor, y se disminuye cuando los demás son humillados y disminuidos, cuando los demás son torturados u oprimidos.</para>
            </blockquote>
            <para>Como plataforma basada en Linux, el sistema operativo Kubuntu trae el espíritu de ubuntu al mundo del software.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="free-software" status="complete">
            <title>Software Libre</title>
            <para>El proyecto Kubuntu está completamente comprometido con los principios del desarrollo de software libre; animamos a la gente a usar software de código libre, a mejorarlo y a redistribuirlo. Esto significa que Kubuntu es y siempre será gratis.</para>
            <para>No obstante, esto significa mucho más que simplemente estar disponible a precio cero. La filosofía del Software Libre es que la gente debe ser libre de usar el software en todas las formas que pueda ser "socialmente útil". "Software Libre" no sólo significa que no debas pagar por él; también significa que eres libre de usar ese software de la manera que te plazca. El código con el que está construido el Software Libre está disponible para cualquiera que desee descargarlo, cambiarlo, repararlo y/o usarlo en cualquier modo. Así que, aparte del hecho de que el Software Libre con frecuencia está disponible de forma gratuita, esta libertad tiene también ciertas ventajas técnicas: cuando los programas están siendo desarrollados, el duro esfuerzo de otros puede ser usado para construir encima. Esto no puede ocurrir con el Software no-libre, que han de empezar desde cero al desarrollar un programa. ¡Por eso el desarrollo del Software Libre es rápido, eficiente y emocinante!</para>
            <para>Puede encontrar más información sobre la filosofía del software libre <ulink url="&gnu-philosophy;">aquí</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="kubuntu-difference" status="complete">
            <title>La Diferencia</title>
            <para>Existen muchos sistemas operativos distintos basados en Linux: Debian, SUSE, Gentoo, RedHat y Mandriva, por ejemplo. Kubuntu es otro competidor en lo que ya es de por sí un mundo altamente competitivo. Así que ¿qué hace diferente a Kubuntu?</para>
            <para>Basado en Debian (una de las distribuciones más respetadas, avanzada tecnológicamente y con mejor soporte), Kubuntu pretende ser una distribición que proporcione un sistema Linux coherente y actualizado para su uso como entorno de escritorio y/o servidor. Kubuntu incluye numerosos paquetes cuidadosamente seleccionados de la distribución Debian y mantiene su potente sistema de Administración de paquetes, que permite una instalación sencilla y un borrado limpio de programas. A diferencia de muchas distribuciones que se distribuyen con una gran cantidad de software que puede ser usado o no, la lista de paquetes de Kubuntu ha sido reducida a unas cuantas aplicaciones importantes de gran calidad.</para>
            <para>Pensando en la calidad, Kubuntu produce un entorno robusto y rico en características útil tanto para su uso doméstico como en entornos comerciales. El proyecto se toma el tiempo necesario para centrarse en los detalles sutiles y una nueva versión equipada con lo último y lo mejor en software es publicada cada seis meses. Kubuntu está disponible en sus versiones (o "flavors", del inglés sabor, gusto) para las arquitecturas i386 (386/486/Pentium II/III/IV y los procesadores Athlon/Duron/Sempron), x86_64 (Athlon64, Opteron, y los nuevos procesadores Intel de 64-bit ), y PowerPC (iBook/Powerbook, G4 y G5).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-kubuntu-desktop" status="complete">
            <title>El escritorio</title>
            <para>El entorno de escritorio predeterminado en Kubuntu es <ulink url="&kde;">KDE</ulink>, un escritorio y plataforma de desarrollo líder para UNIX y Linux.</para>
            <para>Otro escritorio líder para UNIX y Linux es <ulink url="&gnome;">Gnome</ulink>. Kubuntu no usa el escritorio Gnome de forma predeterminada. Sin embargo, el proyecto <ulink url="&ubuntu-main;">Ubuntu</ulink> ofrece a los usuarios de Kubuntu la posibilidad de elegir entre dos excelentes entornos de escritorio. Gracias al esfuerzo del equipo de Ubuntu, los usuarios de Kubuntu pueden instalar y usar el escritorio Gnome fácilmente en sus sistemas. El escritorio Gnome se puede encontrar y descargar desde el repositorio principal de Ubuntu. La forma más sencilla de conseguir una instalación funcional de Ubuntu es mediante el comando <command>sudo apt-get install ubuntu-desktop</command>. Esto instalará los distintos paquetes necesarios y configurará todo correctamente.</para>
            <para>Tras haber instalado todo, usted podrá elegir qué entorno usar: KDE o Gnome.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="version-numbers" status="complete">
            <title>Números de versión y publicación</title>
            <para>
                The Kubuntu version numbering scheme is based on the date we
                release a version of the distribution. The version number comes from the year
                and month of the release rather than reflecting the actual revision of the
                software. So, our first release (Hoary Hedgehog) was in April 2005, so its
                version was 5.04. The second release (Breezy Badger) was in October 2005, so
                its version number was 5.10, and our third release (Dapper Drake) was released in June 2006
		so its version number was 6.06. This version (&distro-version;) was released in
                &distro-release-date;, so its version number is &distro-rev;.
            </para>
        </sect2>

        <sect2 id="kubuntu-backing-support" status="complete">
            <title>Asistencia y Soporte</title>
            <para>Kubuntu is maintained by a quickly growing community.
                The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                for Ubuntu.</para>
            <para>Canonical Ltd also sponsors a number of other open source software projects, more information about which can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-linux" status="complete">
            <title>¿Qué es Linux?</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
                "lee-nucks" is the heart of the Kubuntu operating system.
                A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.</para>
            <para>Linux fue creado en 1991 por un estudiante finlandés llamado Linus Torvalds. Por aquellos entonces, sólo podía ser montado en sistemas i386 y era en esencia un clon, creado de forma independiente, del Kernel UNIX, pensado para aprovechar la (entonces) nueva arquitectura i386.</para>
            <para>Hoy en día, gracias a una cantidad sustancial de esfuerzo dedicado a su desarrollo por gente de todo el mundo, Linux corre en prácticamente cualquier arquitectura moderna.</para>
            <para>El kernel Linux ha ganado en importancia, tanto ideológica como técnológica. Exite una comunidad entera de gente que creen en los ideales del Software Libre y dedican su tiempo a ayudar a hacer que la tecnología de código abierto sea tan buena como sea posible.</para>
            <para>La gente de esta comunidad ocasionó el surgimiento de iniciativas como Ubuntu, comités de normalización que modelan el desarrollo de Internet, organizaciones como la Fundación Mozilla, responsables de la creación de Mozilla Firefox, y otros muchos proyectos de software de los que seguro te has visto beneficiado en algún momento.</para>
            <para>El espíritu del código libre, comúnmente atribuído a Linux, influye a desarrolladores de software y usuarios en todas partes a formar comunidades que tengan metas colectivas.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-gnu" status="complete">
            <title>¿Qué es GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced "guh-noo", was
                launched in 1984 to develop a complete
                UNIX-style operating system which is comprised of Free Software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.</para>
            <para>El proyecto GNU está estrechamente relacionado con la filosofía del software libre, pues es principal para los proyectos que derivan de él, como Ubuntu. El concepto de Software Libre se explica con más detalle en <xref linkend="free-software"/>.</para>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="get-kubuntu" status="complete">
        <title>Conseguir Kubuntu</title>
        <para>There are a number of methods you may use to obtain a
            copy of Kubuntu, all of which are described on the Kubuntu
            Web site <ulink url="&kubuntu-download;">download
                page</ulink>.</para>
        <para>El primer método consiste en descargar una imagen ISO de un servidor mirror que le sea cercano y crear con esto un CD para instalar Kubuntu. Existen dos tipos de CD:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem><para><emphasis>Escritorio en CD</emphasis> - el escritorio en CD le permite probar Kubuntu sin cambiar nada en absoluto en su ordenador, así como darle la opción de instarlarlo de forma permanente más tarde. Este tipo de CD es el que deseará usar la mayoría de la gente.</para></listitem>
					<listitem><para><emphasis>CD de Instalación en modo texto</emphasis> - el CD de instalación en modo texto le permite realizar instalaciones especializadas de Kubuntu. Este tipo de CD está orientado a casos tales como la creación  de sistemas preconfigurados para distribuirse como Equipo Original del Fabricante, o para configurar instalaciones múltiples automatizadas; también puede usarse como fuente de paquetes para actualizar antiguas instalaciones.</para></listitem>
				</itemizedlist>
        <para>If you don't have a CD burner or you have limited or expensive bandwidth,
            we can send you pressed copies of the "Desktop
            CD" free of charge. You may request CDs via
            <ulink url="&ubuntu-shipit;">Shipit</ulink>, the Ubuntu CD Distribution System.</para>
        <tip>
            <para>Los Discos pueden tardar varias semanas en salir del almacén antes de ser enviados, así como tardar varios meses en llegar.</para>
        </tip>
        <para>Otro método para obtener Kubuntu es unirse a un Grupo local de Usuarios Linux (LUG, Linux Users Group) y pedirle a alguien que posea Kubuntu si no le importaría grabar un CD de Kubuntu para usted. Normalmente, tendrá que desembolsar los costes por los CDs usados para la copia así como cualquier gasto de envío.</para>
        <para>If you do not know of an LUG near you, a list can be
            found at <ulink url="&lugww;">Linux Users Groups
                Worldwide</ulink>.</para>
    </sect1>
    <sect1 id="getting-help" status="review">
        <title>Conseguir ayuda</title>
        <para>Existen varios lugares en los que puede obtener ayuda acerca de su sistema de escritorio Kubuntu. Entre ellos, están:</para>
        <sect2 id="help-system" status="writing">
            <title>Centro de Ayuda de KDE</title>
            <para>
                Kubuntu comes with a inbuilt help system, which can be accessed
                by choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K Menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Help</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                from the desktop menu system. 
                The <application>KDE Help Center</application> is the central
                location to all documentation available on your system. 
            </para>
            <para>Un buen lugar para empezar a aprender más acerda de KDE es <ulink url="help:/khelpcenter/quickstart/index.html">Guía de Inicio Rápido de KDE</ulink>, que le familiarizará con algunos de los aspectos básicos de KDE.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="application-help" status="review">
            <title>Conseguir ayuda sobre un Programa</title>
            <para>La forma más sencilla de encontrar ayuda sobre una aplicación es leer su manual, el cual es accesible desde el menú <emphasis>Ayuda</emphasis> en la barra de herramientas de la aplicación.</para> 
        </sect2>
        <sect2 id="online-help" status="complete">
            <title>Conseguir Ayuda en Línea</title>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para><ulink url="&ubuntu-documentation;"> El sitio web de documentación de Ubuntu</ulink> contiene versiones HTML y PDF de esta guía y otras producidas por el Equipo de documentación de Ubuntu para Ubuntu y Kubuntu.</para></listitem>
                <listitem> <para> You can buy this guide in book form from <ulink url="&lulu-store;">our Lulu store</ulink>. You will only pay for the price of printing and postage.  </para> </listitem> <listitem>
                    <para><ulink url="&wiki-UserDocumentation;">El wiki de Ubuntu</ulink> - contiene muchas otras guías mantenidas por la comunidad</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Foros de la comunidad de <ulink url="&kubuntu-forums2;">Kubuntu</ulink> y <ulink url="&ubuntu-forums;">Ubuntu</ulink> - aquí puede preguntar en un foro y recibir respuestas de la comunidad del foro.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><ulink url="&kubuntu-lists;">Listas de correo</ulink> - aquí puede preguntar por correo y recibir respuestas de la comunidad de la lista de correo.</para>
                </listitem>
                <listitem><para>IRC chat: <phrase>&kubuntu-irc;</phrase> - converse en tiempo real con la comunidad de Kubuntu.</para></listitem>
                <listitem>
                    <para><ulink url="&kubuntu-web;">Página principal de Kubuntu en la web</ulink> - Lea las últimas noticias sobre Kubuntu.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Para más información, visite la página del wiki <ulink url="&wiki-HowToGetHelp;">Cómo obtener ayuda</ulink>.</para>
        </sect2>
    </sect1>
</chapter>

