<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
 "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-menus-C SYSTEM "../../libs/kde-menus-C.ent">
%kde-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
]>
<article id="art-about-kubuntu" status="review" lang="gl">
	<articleinfo>
	<title>Acerca de Kubuntu</title>
	<legalnotice>
	<title>Créditos e Licenza</title>
	<para>O seguinte autor do Equipo de Documentación de Ubuntu mantén este documento:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Jonathan Jesse</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	<para>Contribuiron a este documento as seguintes persoas:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Matthew East</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jonathan Riddell</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Este documento está disponíbel baixo unha estratexia de dupla licenza que inclúe a Licenza de Documentación Libre de GNU (GFDL) e a Licenza Creative Commons Compartir Igual (ShareAlike) 2.0 (CC-BY-SA).</para>
		<para>Vostede é libre de modificar, extender e mellorar a documentación de Ubuntu segundo os termos destas licenzas. Todos os traballos derivados deben ser publicados baixo unha ou ambas as dúas licenzas.</para>
		<para>Vostede pode modificar, extender e mellorar o código fonte de documentación de Ubuntu baixo os termos destas licenzas. Todas as obras derivadas deben ser liberadas baixo unha ou ambas as dúas licenzas.</para>
		<para>Esta documentación distribúese coa esperanza de que resulte útil, mais SEN GARANTÍA NENGUNHA; sen sequer a garrantía implícita de COMERCIABILIDADE ou ADECUACIÓN PARA UN PROPÓSITO ESPECÍFICO TAL E COMO SE DESCRIBE NO DESCARGO DE RESPONSABILIDADE.</para>
		<para>Hai copias destas licenzas disponíbeis na sección de anexos deste libro. As versións en liña pódense atopar nos URL seguintes:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>&fdl-url;</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>&cc-attrib;</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</legalnotice>
	&copyright;
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
	<abstract>
		<para>Este documento é unha introdución a kubuntu. Explica a filosofía de kubunto e as súas raíces e introduce o escritorio de kubuntu.</para>
	</abstract>
	&disclaimer;
	&publisher;
  </articleinfo>
 
 <para>Benvido a Kubuntu &distro-rev;: a Edición &distro-version;</para>

 <para>Kubuntu é un sistema operativo amigábel baseado en KDE, o Ambiente de Traballo K. Cun ciclo de lanzamentos predecíbel de seis meses e como parte do proxecto Ubuntu, Kubuntu é a distribución de Linux para todos.</para>
  
 <para>A equipa por detrás do Kubuntu asume o seguinte compromiso para cos seus utilizadores:</para>
 <itemizedlist>
 
  <listitem>
  
   <para>O Kubuntu usa a base sólida do Ubuntu e o KDE máis recente. Facemos parte da comunidade Ubuntu e usamos a súa infraestrutura e axuda. A nosa misión é ser a mellor distribución KDE disponíbel.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubunto será sempre gratuíta e non hai nengún pagamento extra por unha <quote>edición empresarial</quote>; poñemos o noso mellor traballo á disposición de todo o mundo nos mesmos termos libres.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>o kubunto inclúe a mellor infraestrutura de accesibilidade e traducións que a comunidade de Software libre ten para oferecer, de modo a tornar o kubuntu utilizábel por tantas persoas como for posíbel.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>O kubunto está totalmente comprometido cos principios do software libre e o desenvolvemento de código aberto; animamos a todos a usar software libre e de código aberto, a melloralo e a pasalo.</para>
   
  </listitem>
  
 </itemizedlist>
 
 <para id="aboutkubuntu03">Kubuntu inclúe máis de 1.000 programas, comezando por Linux versión &linux-kernel-version; e KDE &kde-version;, e incluindo todo tipo de aplicacións de escritorio habituais, desde o procesamento de textos e as follas de cálculo a aplicacións para acceder á Internet, software de servidores web, programas de correo electrónico, linguaxes de programación e ferramentas e, por suposto, varios xogos.</para>
  
 <sect1 id="wonderful-linux" status="review">
 
  <title>O Maravilloso Mundo do Linux</title>
  
  <para>Kubuntu usa o kernel <quote>Linux</quote>, o software que acabou por definir o movemento mundial para adoptar o software de código aberto. Coñece máis sobre Linux en <ulink url="&linuxorg;">Linux.org</ulink></para>
  
  <sect2 id="sect-kubuntu-difference" status="review">
  
   <title>DiferenzExa</title>
   
   <para>Existen moitas distribucións de Linux (p.ex. Redhat, SuSE, Debian, Mandriva), mais Kubuntu distínguese por ser unha distribución dun tipo distinto.</para>
    
   <para>Construída sobre a base sólida e avanzada de Ubuntu, a equipa de Kubuntu pretende crear unha distribución que forneza un sistema Linux actualizado e coherente para o escritorio e para os servidores. Kubuntu inclúe moitísimos pacotes seleccionados de Ubuntu e baséase no poderoso sistema de xestión de pacotes de Debian <quote>Adept</quote>. Adept permite instalar programas doadamente e de maneira limpa, así como descarregar automaticamente pacotes extra para satisfacer dependencias. Ao contrario da maioría das distribucións, que inclúen un abano moi amplo de pacotes de software que poden ou non ter calidade, a lista básica de pacotes de Kubuntu redúcese só ás aplicacións máis importantes (ainda que, para permitir escoller, dispós de máis de 10.000 pacotes listos para descarregar, en vez de estar limidado ao núcleo seleccionado.)</para>
    
   <para>Ao centrarse na cualidade, o kubuntu fornece un ambiente de computación robusto e rico en características que resulta flexíbel para o seu uso en ambientes persoais e comerciais. O proxecto ten máis tempo para dedicarse aos pequenos detalles e é capaz de lanzar unha versión contendo o software mellor e máis recente a cada seis meses. O kubuntu lánzase con versións para arquitecturas PCs (Intel Pentium / AMD Athlon), 64-bit PCs (AMD64) e Mac (PowerPC).</para>
    
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-about-KDE" status="review">
  
   <title>KDE para Utilizadores Ubuntu</title>
   
   <para>O ambiente de traballo por omisión de Kubuntu é KDE, un ambiente de traballo gráfico e potente para estacións Linux e Unix que é Software Libre. Combina facilidade de uso, funcionalidade contemporánea e deseño gráfico notábel coa superioridade tecnolóxica do sistema operativo Unix. KDE é un dos dous maiores ambientes de traballo para usuarios de Linux. KDE pode presumir dunha impresionante facilidade de uso e de aplicacións potentes e con interface gráfica para usuarios de todas as idades tanto na casa como no traballo. Para os programadores, KDE proporciona unha infraestrutura de desenvolvemento de aplicacións robusta que permite a creación rápida de aplicacións de primeira clase utilizando tecnoloxía de última hora.</para>
   
   <para>KDE parécese bastante a GNOME, mais existen certas cousas que os diferencian como ambientes de traballo. KDE utiliza C++ como base, con Qt (o Q-toolkit), mentres que GNOME, que utiliza GTK, está escrito en C. KDE é o ambiente de traballo máis antigo e máis popular e ten fame de enfatizar a importancia das funcións e, máis recentemente, a usabilidade. GNOME enorgullécese especialmente da simplicidade e a facilidade de uso. Algunhas críticas populares de GNOME son que lle faltan funcións e aplicacións, mentres que de KDE coméntase que ten demasiadas funcións que poden resultar difíceis de localizar.</para>
   
    <para>No entanto, o KDE e o GNOME diríxense a públicos diferentes, e son fundamentalmente diferentes nalgúns aspectos. A questión de cal é o mellor ambiente de traballo é unha opinión subxectiva en moitos aspectos. Por causa disto e, para que polo menos poidas tomar unha decisión fundamentada sobre cal é o máis adecuado para ti, aconsellamos que experimentes ambos os dous. É moi fácil instalar o GNOME nunha distribución kubuntu, e é igualmente fácil instalar o KDE nunha configuración Ubuntu.</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-switching-desktops" status="review">
  
   <title>Alternando entre Ambientes</title>
   
   <para>Como utilizador de Ubuntu, podes estar preocupado polo feito de as túas aplicacións favoritas do GNOME non funcionaren no kubunto. Non é ese o caso. Recentemente tense desenvolvido oito esforzo para aumentar a compatibilidade entre GNOME e KDE. Hoxe en día, practicamente todas as aplicacións GNOME funcionan no KDE e viceversa.</para>
    
   <para>Apesar de o ambiente do KDE ser bastante diferente do do GNOME, todas as túas aplicacións favoritas do GNOME integraranse no sistema de menús do KDE.</para>
    
   <para>Outra preocupación dos usuarios que pretenden experimentar con Kubuntu pode ser que KDE se convirte no único escritorio cando se instala. Ainda que sinceiramente esperamos que escollas KDE, isto non ten por que ser así; ambos os dous tipos desesión poden executarse unha vez instalado Kubuntu. O que é máis, durante a instalación ofreceráseche a posibilidade de escoller o Xestor de Sesión de GNOME (GDM) ou de K (KDM).</para>
    
   <para>Calquer dos dous xestores de sesión chega, e unha vez instalado un deles poderás executar sesións tipo GNOME ou KDE. Experimenta con KDM. Poderás voltar a GDM máis tarde, se así o quixeres. A única diferenza que se pode mencionar son as imaxes que se usan antes de entrar no sistema.</para>

    <para>Para instalar o Kubuntu, apenas necesita instalar o pacote <emphasis>kubuntu-desktop</emphasis>.</para>
    
  </sect2>
  
 </sect1>
 
</article>

