<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % pg-common SYSTEM "../pg-common.ent">
%pg-common;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="ubuntu-chap" status="complete">
	<title>Membuat Paket Ubuntu</title>

	<sect1 id="ubuntu-upload" status="complete">
		<title>Mengupload dan Mereview</title>

		<para>Sekali anda telah membuat sebuah paket source (sebuah paket baru yang lengkap atau hanya sebuah update/bugfix), anda akan ingin untuk mendistribusikan paket anda sehingga orang lain bisa menikmati hasil kerja keras anda. Cara yang lebih efektif untuk melakukan itu untuk &ubuntu; adalah mengkontribusikan paket anda pada repositori Universe. Komunitas developer yang bertanggungjawab untuk repositori Universe diketahui sebagai Masters of the Universe (<ulink url="https://wiki.ubuntu.com/MOTU">MOTU</ulink>). <ulink url="http://revu.tauware.de">REVU</ulink> adalah tool berbasis web yang memberikan orang tempat untuk mengupload paket-paket source untuk orang lain untuk dilihat dan bagi MOTUs untuk mereview pengaturan yang disusun.</para>

		<sect2 id="contribute-as-uploader">
			<title>Berkontribusi sebagai Uploader</title>
		
			<para>First, you will need to have your <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/GPGKey">GPG Key</ulink> added to the REVU
				keyring. This step ensures that your packages really come from you and helps track
				uploads.</para>
	
			<para>REVU menggunakan account <ulink url="https://launchpad.net">Launchpad</ulink> anda untuk melihat kunci <application>gpg</application> anda jadi pastikan anda memiliki sebuah account Launchpad dan anda telah menyimpan kunci <application>gpg</application> pada profil anda. Sekali semua hal di atas sudah ada, maka anda bisa ikut bergabung sebagai tim <ulink url="https://launchpad.net/people/ubuntu-universe-contributors">Universe Contributors</ulink> kemudian kirim email ke <ulink url="mailto:admin@tiber.tauware.de">admin@tiber.tauware.de</ulink> untuk memintanya agar kunci <application>gpganda diupdate dalam REVU. Jika ini sudah selesai maka anda sudah bisa mengupload paket. Anda tidak butuh password untuk mengupload paket, kecuali pada saat log in ke website dan membalas komentar.</application></para>

			<note><para>It is not necessary to have your key signed by others to upload to REVU, but
					it is a good idea to have it done at some point.</para></note>
			
			
			<sect3 id="upload-your-packages">
				<title>Mengupload paket-paket anda</title>

				<para>Mengupload ke REVU menggunakan <application>dput</application>. <application>dput</application> versi &ubuntu; telah mengetahui tentang REVU sehingga anda tidak perlu mengubah file-file konfigurasi. Hanya upload paket-paket yang telah ditandai, dan tidak seperti repositori yang lain, anda seharusnya selalu memasukkan tarball yang asli, meskipun yang mereview tidak akan bisa melihat paket source anda yang telah diekstrak. Untuk melakukannya, gunakan pilihan "-S -sa" dengan <application>debuild</application> atau <application>dpkg-buildpackage</application> untuk membangun hanya paket source dan memasukkan source yang asli pada upload.</para>
				
				<para>Setelah paket seource dibangun, anda bisa menggunakan <application>dput</application> dengan perubahan file konfigurasi di atas untuk menguploadnya dengan menetapkan file <filename>_source.changes</filename> yang telah dibuat :</para>

				<screen>dput revu *_source.changes</screen>

				<note><para>Jika anda mengupload ulang sebuah paket yang sudah diubah (setelah menerima review), anda akan mendapatkan error seperti ini :</para>
					
				<screen>
Upload paket ke host revu
Telah diupload ke tauware.de
Tidak melakukan apapun untuk myapp_source.changes</screen>
			
				<para>Untuk memperbaiki, tambahkan option -f pada dput untuk memaksa upload atau hilangkan file <filename>.upload</filename> yang telah dibuat oleh <application>dput</application>.</para></note>
			
				<para>Proses untuk upload dilakukan setiap lima menit, jadi jika upload Anda tidak juga muncul, silakan kontak pengelola REVU lewat email, atau kunjungi kanal #ubuntu-motu pada IRC Freenode.</para>
		
			</sect3>
		
			<sect3 id="howto-login">
				<title>Bagaimana masuk log ke REVU</title>
			
				<para>After your first upload, you are registered automatically in the
					database and assigned a random password. On the <ulink url="http://revu.tauware.de">REVU</ulink> website, use the email
					address you used in the changelog file of your upload as the login and
					click the 'recover password' link. You will be taken to a page that
					has your encrypted password with instructions for decrypting
					it.</para>
				
			</sect3>

			<sect3 id="view-and-comment-uploads">
				<title>Lihat dan komentari upload-upload</title>
			
				<para>Packages uploaded to REVU are public. You can browse them without logging
					in to the system. However, commenting on uploads is available only to registered
					users. As an uploader, you can only comment on your own uploads. This can be
					useful to give reviewers some info on the changes you have made between two
					uploads of your packages.</para>

			</sect3>

			<sect3 id="additional-rules">
				<title>Aturan-aturan tambahan</title>
		
				<itemizedlist>

					<listitem><para>You must have reviewed the package for known security
							vulnerabilities and must provide patches for them.</para></listitem>
					
					<listitem><para>The package can be refused on the grounds of known
							security problems.</para></listitem>
					
					<listitem><para>You must have included a copyright and license file, and those
							must allow inclusion of the package in the Universe component
							and redistribution via Ubuntu mirrors.</para></listitem>
					
					<listitem><para>Paket-paket harus diketahui untuk membangun diatas komponen utama dari rilis stabil &ubuntu; sekarang. Diizinkan untuk mengharuskan paket-paket lain yang telah siap dalam Universe.</para></listitem>
				</itemizedlist>
			</sect3>

			<sect3 id="getting-help">
				<title>Mendapatkan Bantuan</title>
				<para>Jika anda butuh bantuan pada langkah ini, atau jika memiliki pertanyaan tentang REVU, anda bisa minta dalam #ubuntu-motu pada &irc-network; IRC network.</para>
			</sect3>

		</sect2>

	</sect1>

	<sect1 id="ubuntu-sync" status="complete">
		<title>Merges dan Syncs</title>



		<important><para><emphasis role="bold">Persyaratan:</emphasis> build-essential, automake, gnupg, lintian, fakeroot, patchutils, debhelper dan <xref linkend="gs-pbuilder"/>.</para></important>
		
		<para>&ubuntu; berdasarkan pada distribusi Debian Linux dan sistem paket manajemen yang sama (APT). Pada permulaan dari setiap siklus pengembangan &ubuntu;, paket-paket dalam &ubuntu; diupdate ke cabang tak stabil Debian. Bagaimanapun, karena &ubuntu; tidak sama dengan Debian, beberapa paket butuh untuk dimodifikasi untuk bekerja pada &ubuntu;. Mungkin ada juga yang menjadi perbaikan bug yang pengembang-pengembang &ubuntu; memasukkannya kedalam paket. Anda bisa menentukan apakah ini akan mengambil tempat dengan penomoran versi paket. Jika versi paket termasuk ubuntuk di dalamnya (sebagai contoh gimp-2.2.9-3ubuntu2), kemudian developer-developer &ubuntu; telah membuat perubahan, dan ini tidak sama lagi dengan paket Debian. Ada lebih dari 1000 paket-paket modifikasi dalam repositori Universe.</para>
		
		<para>Pada permulaan dari setiap siklus pengembangan Ubuntu, keputusan dibuat berdasarkan paket-paket Ubuntu yang sudah diversikan. Tentunya jika versi Debian belum diubah sejak rilis terakhir &ubuntu;, kemudian tak ada yang butuh untuk diubah. Bagaimanapun, jika ada versi paket Debian yang lebih baru, maka satu atau dua hal akan terjadi. Jika semua alasan untuk modifkasi Ubuntu (perbaikan bug, dependensi, dan  lain-lain), dibetulkan dalam paket baru Debian, maka kita hanya bisa mengambil paket Debian secara langsung. Keputusan ini disebut sebagai <emphasis>sync</emphasis>. Bagaimanapun, jika versi baru Debian dibuat, kemudian perubahan-perubahan itu butuh untuk diaplikasikan pada versi baru Debian juga. Keputusan ini disebut <emphasis>merging</emphasis>.</para>
		<sect2 id="merge-tutorial">
			<title>Tutorial Merging</title>
			<para>Proses merging meliputi melihat pada perubahan pada kedua paket source Debian dan Ubuntu dan menetapkan apa yang berubah dan perubahan mana yang Ubuntu-spesific. Mari kita lihat sekarang sebuah contoh, sebuah program pembuat CD yang populer yang disebut <application>xcdroast</application>.</para>
			<para>Untuk mulai, buat folder untuk menyimpan proyek kita, dan arahkan pada:</para>
			<screen>
mkdir ~/xcdroast
cd ~/xcdroast</screen>
			<para>Sekarang download semua paket-paket source yang terbawa dalam direktori ini :</para>
			<itemizedlist>
				<listitem><para>Source tarball <application>xcdroast</application> yang digunakan oleh semua versi :</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
<para><ulink url="http://snapshot.debian.net/archive/2006/01/16/debian/pool/main/x/xcdroast/xcdroast_0.98+0alpha15.orig.tar.gz">xcdroast_0.98+0alpha15.orig.tar.gz</ulink></para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>File-file paket source &ubuntu; Breezy</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para>
<ulink url="http://doc.ubuntu.com/files/packagingguide/xcdroast_0.98+0alpha15-1.1ubuntu1.dsc">xcdroast_0.98+0alpha15-1.1ubuntu1.dsc</ulink></para>
						</listitem>
						<listitem><para>
<ulink url="http://doc.ubuntu.com/files/packagingguide/xcdroast_0.98+0alpha15-1.1ubuntu1.diff.gz">xcdroast_0.98+0alpha15-1.1ubuntu1.diff.gz</ulink></para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>File-file paket source Debian yang menjadi paket-paket Breezy adalah dari :</para>
						<itemizedlist>
							<listitem>
<para><ulink url="http://doc.ubuntu.com/files/packagingguide/xcdroast_0.98+0alpha15-1.1.diff.gz">xcdroast_0.98+0alpha15-1.1.diff.gz</ulink></para>
							</listitem>
							<listitem>
<para><ulink url="http://doc.ubuntu.com/files/packagingguide/xcdroast_0.98+0alpha15-1.1.dsc">xcdroast_0.98+0alpha15-1.1.dsc</ulink></para>
							</listitem>
						</itemizedlist>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>File-file paket source Debian yang menjadi paket-paket Dapper adalah dari :</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
<para><ulink url="http://doc.ubuntu.com/files/packagingguide/xcdroast_0.98+0alpha15-3.dsc">xcdroast_0.98+0alpha15-3.dsc</ulink></para>
						</listitem>
						<listitem>
<para><ulink url="http://doc.ubuntu.com/files/packagingguide/xcdroast_0.98+0alpha15-3.diff.gz">xcdroast_0.98+0alpha15-3.diff.gz</ulink></para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<note><para>Langkah-langkah ini juga bisa diselesaikan dengan mencari paket-paket Debian pada <ulink url="packages.debian.org">packages.debian.org</ulink> dan paket-paket Ubuntu pada <ulink url="packages.ubuntu.com">packages.ubuntu.com</ulink>.</para></note>
		<tip><para>Suatu paket yang sangat berguna untuk diinstal ketika melakukan merge (dari beberapa paket Ubuntu) adalah <application>devscripts</application>. Jika anda belum menginstalnya, instal sebelum melakukannya.</para></tip>
			
			<para>Dengan melihat pada changelog &ubuntu; anda bisa melihat perbedaan yang diharapkan antara paket Ubuntu dan paket Debian dari turunannya. Untuk xcdroast, changelog &ubuntu; bisa ditemukan di <ulink url="http://changelogs.ubuntu.com/changelogs/pool/universe/x/xcdroast/xcdroast_0.98+0alpha15-1.1ubuntu1/changelog"> changelogs.ubuntu.com</ulink>. Ini berarti file desktop telah di perbaiki dan telah diinstal untuk menutup bug yang dilaporkan pada <ulink url="https://launchpad.net/malone/bugs/2698">Malone</ulink>.</para>
			
			<para>Sekarang memeriksa perubahan aktual pada paket-paket source :</para>
			<screen>
debdiff xcdroast_0.98+0alpha15-1.1.dsc xcdroast_0.98+0alpha15-1.1ubuntu1.dsc | \
	ubuntu.debdiff | less ubuntu.debdiff</screen>
			
			<para>Baris yang dimulai dengan - telah dihilangkan dari paket Debian, dan baris yang dimulai dengan + telah ditambahkan pada paket &ubuntu;.</para>
			<para>Berikut ini adalah apa yang kita lihat :</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Dalam Debian/aturan penginstalan digunakan instead of cp untuk menginstal icon xcdroast. Juga ada satu baris baru menginstal file .desktop.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Pada debian/perubahan changelog yang dibuat ditambahkan pada entri changelog</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Pada Debian/direktori usr/share/applications telah ditambahkan untuk baris-baris instal di atas untuk bekerja dengan baik.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>xcdroast.desktop ditambah</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			
			<para>Sekarang kita tahu bagaimana source Ubuntu diubah. Sekarang kita butuh untuk melihat apa yang telah berubah dalam source Debian.</para>
			<screen>
debdiff xcdroast_0.98+0alpha15-1.1.dsc xcdroast_0.98+0alpha15-3.dsc &gt; debian.debdiff
less debian.debdiff</screen>
			<para>Ada lebih banyak dalam debdiff ini daripada yang sebelumnya. Satu cara kita bisa mendapatkan ide yang lebih bagus dari apa yang berubah adalah file-file apa yang berubah dalam debdiff :</para>
			
			<screen>grep diff debian.debdiff</screen>
			
			<para>Ini mengindikasikan bahwa debian/postinst, debian/rules, debian/changelog, debian/doc-base.manual, debian/control, and debian/menu telah diubah dalam versi baru debian.</para>
			<para>Thus we can see that we need to check debian/rules to see if the &ubuntu; changes were made.
				We can also see that debian/dirs was not changed from the old Debian version. Let us
				now look at the files. We can unpack the source package by using
				<application>dpkg-source</application>:</para>
			
			<screen>dpkg-source -x xcdroast_0.98+0alpha15-3.dsc</screen>
			
			<para>This will decompress the xcdroast_0.98+0alpha15.orig.tar.gz file, create a xcdroast-0.98+0alpha15
				directory, and apply the changes found in xcdroast_0.98+0alpha15-3.diff.gz.</para>
			<para>Now navigate to the debian directory:</para>
			
			<screen>cd xcdroast-0.98+0alpha15/debian</screen>
			
			<para>One can see in <filename>rules</filename> that changes made by &ubuntu; were not applied to the new Debian version.
				This means that:</para>
			
			<screen>cp debian/xcdroast.xpm `pwd`/debian/$(PACKAGE)/usr/share/pixmaps</screen>
			
			<para>...should be changed to:</para>
			
			<screen>
#cp debian/xcdroast.xpm `pwd`/debian/$(PACKAGE)/usr/share/pixmaps

#install desktop and icon
install -D -m 644 $(CURDIR)/debian/xcdroast.desktop \
	$(CURDIR)/debian/xcdroast/usr/share/applications/xcdroast.desktop
install -D -m 644 $(CURDIR)/debian/xcdroast.xpm \
	$(CURDIR)/debian/xcdroast/usr/share/pixmaps/xcdroast.xpm</screen>

			<para>Now in <filename>dirs</filename>, the following line needs to be added for the .desktop file to be installed:</para>
			<screen>usr/share/applications</screen>
			
			<para>Now we need the actual .desktop file (saved as <emphasis>debian/xcdroast.desktop</emphasis>).
				From the ubuntu.debdiff (or the Ubuntu source package), we see that it is:</para>
			<screen>
[Desktop Entry]
Encoding=UTF-8
Name=X-CD-Roast
Comment=Create a CD
Exec=xcdroast
Icon=xcdroast.xpm
Type=Application
Categories=Application;AudioVideo;</screen>
			
			<para>The last change that needs to be made is in <filename>changelog</filename>. 
				Not only do we need to add what we have just done (merge with Debian), but we 
				should also add in the previous &ubuntu; changelog entries. To do this, run 
				<application>dch -i -D dapper</application> and put something to the effect of:</para>
			<screen>
xcdroast (0.98+0alpha15-3<emphasis>ubuntu1</emphasis>) dapper; urgency=low

  * Resynchronise with Debian.</screen>

			<para>Make sure to change the version number to the correct &ubuntu; version.
				Also add:</para>
			<screen>
xcdroast (0.98+0alpha15-1.1ubuntu1) breezy; urgency=low

  * Fix and install existing .desktop file. (Closes Malone #2698)
				
  -- Captain Packager &lt;packager@coolness.com&gt;  Sat,  1 Oct 2005 19:39:04 -0400</screen>
			<para>between the 0.98+0alpha15-1.1 and 0.98+0alpha15-2 log entries.</para>
			
			<para>Now you can build and test the new source packages. There are different ways to do this, but one example is:</para>
			<screen>
cd ..
debuild -S
cd ..
sudo pbuilder build xcdroast_0.98+0alpha15-3ubuntu1.dsc</screen>
			
			<para>This will recreate the source package, sign it with your default GPG key, and build the package in a pbuilder
				environment to make sure it builds correctly. Make sure to always test your packages
				before submitting patches. The last step is to make a debdiff that can be
				attached to an existing bug report or given to the MOTUs in the #ubuntu-motu IRC channel. To do this,
				we get the difference between the Debian unstable source package and the new &ubuntu; version:
			</para>
			<screen>debdiff xcdroast_0.98+0alpha15-3.dsc xcdroast_0.98+0alpha15-3ubuntu1.dsc &gt; \
	xcdroast_0.98+0alpha15-3ubuntu1.debdiff</screen>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1 id="ubuntu-kubuntu" status="complete">
		<title>Packaging for Kubuntu</title>
		
		<para>As one might imagine, the main packaging issues specific to Kubuntu are with
			KDE and Qt.</para>
		
		<sect2 id="build-dependencies">
			<title>Build Dependencies</title>
	
			<para>Kubuntu programs are mostly KDE ones. Therefore, they need to
				Build-Depend on <filename>kdelibs4-dev</filename>. Since KDE's
				focus is to have programs interacting, some programs might also need to
				Build-Depend on other parts of KDE, such as
				<filename>kdepim-dev</filename>. Be sure to get the list of
				necessary dependencies for your program.</para>
	
		</sect2>

		<sect2 id="desktop-files">
			<title>Berkas Destop</title>
		
			<para>KDE has some specific paths. Most settings for KDE are installed in either
				<filename>/etc/kde3/</filename> or <filename>/usr/share/apps/</filename>.
				It is important to note that the general desktop files for KDE should go
				to <filename>/usr/share/applications/kde/</filename>. The install path
				for the desktop files should be fixed if they do not use this (except for
				desktop files like service menus).  </para>
			
			<para>KDE desktop files also need specific entries to fit in the KMenu. A
				minimal desktop file for a KDE program could be something like
				this:</para>
				
			<screen>[Desktop Entry]
Encoding=UTF-8
Name=Kfoo
Name[xx]=Kfoo
GenericName=Bar description
Exec=kfoo
Icon=kfoo
Terminal=false
Categories=Qt;KDE;Utility;</screen>

			<para>Note that the Categories field must begin with Qt;KDE;. There are
				specific desktop file entries for KDE programs and modules that allow su to
				declare the given programs as KCModules or autostart them when logging in.
			</para>
	
		</sect2>
		
		<sect2 id="generating-pot-files">
			<title>Generating .pot Files</title>

			<para>Situs web terjemahan Ubuntu, <ulink url="https://launchpad.net/rosetta/">Rosetta</ulink>, saat ini telah mendukung KDE, artinya paket KDE harus mendukung Rosetta dengan membuat berkas templat .pot untuk para penterjemah. Jika Anda menggunakan <application>cdbs</application> di Dapper, paket Anda akan membuat berkas .pot secara otomatis dan silakan lihat dalam direktori po/.</para>

			<para>You will need the <ulink url="../files/kubuntu_01_kdepot.diff">kdepot
					patch</ulink> (or similar; it may not apply cleanly depending on the
				age of the admin directory).</para>

			<para>If your package uses <application>debhelper</application> or
				<application>cdbs</application> and includes its own kde.mk file, you need
				to add the rules yourself.</para>

			<para>For <application>cdbs</application>, add these lines to debian/rules:</para>

			<screen>
common-post-build-arch::
	mkdir -p po
        XGETTEXT=/usr/bin/kde-xgettext sh admin/cvs.sh extract-messages

clean::
        rm -rf po</screen>
			<para>For <application>debhelper</application>, add the following to the end of the
				<emphasis>install</emphasis> rule:</para>
			<screen>
mkdir -p po
XGETTEXT=/usr/bin/kde-xgettext sh admin/cvs.sh extract-messages</screen>
			<para>Also for <application>debhelper</application>, add the following to the <emphasis>clean</emphasis> rule:</para>
			<screen>
rm -f po/*.pot</screen>
		</sect2>
		
	</sect1>

</chapter>

