<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % genericent SYSTEM "../../libs/generic.ent">
%genericent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="installation" status="complete">
	<title>Instalação</title>
  <para>This chapter provides a quick overview of installing Ubuntu &distro-rev; Server Edition. For more detailed instructions, please refer to the Ubuntu Installation Guide.</para>
	<sect1 id="preparing-to-install" status="complete">
		<title>Preparar a Instalação</title>
    <para>Esta secção explica vários aspectos a considerar antes de começar a instalação.</para>
    		<sect2 id="system-requirements" status="complete">
    			<title>Requisitos de Sistema</title>
    			<para>Ubuntu &distro-rev; Server Edition supports three (3) major architectures: Intel x86, AMD64, and PowerPC. The table below lists recommended hardware specifications. Depending on your needs, you might manage with less than this. However, most users risk being frustrated if they ignore these suggestions.</para>
				<table>
				<title>Requisitos Mínimos Recomendados</title>
					<tgroup cols="2">
						<colspec colname="1"/>
						<colspec colname="2"/>
						<colspec colname="3"/>
						<thead>
							<row>
								<entry><para>Tipo de Instalação</para></entry>
								<entry><para>RAM</para></entry>
								<entry><para>Espaço em Disco</para></entry>
							</row>
						</thead>
						<tbody>
							<row>
								<entry><para>Servidor</para></entry>
								<entry><para>64 megabytes</para></entry>
								<entry><para>500 megabytes</para></entry>
							</row>
						</tbody>
					</tgroup>
				</table>
				<para>The default profile for the Ubuntu &distro-rev; Server Edition is shown below. Once again, the size of the installation will greatly depend on the services you install during setup. For most administrators, the default services are suitable for general server use.</para>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term><emphasis role="bold">Servidor</emphasis></term>
						<listitem><para>Correspondem ao perfil de um pequeno servidor, que fornece uma base comum para todos os tipos de aplicações servidoras. É uma instalação mínima desenhada para ter de início todos os serviços desejados, tais como servidor de ficheiros / impressora, alojamento de páginas web, alojamento de correio electrónico, etc.. Para estes serviços pelo menos 500MB de espaço em disco serão suficientes, mas considere a possibilidade de adicionar mais espaço, dependendo dos serviços que quiser alojar no seu servidor.</para></listitem>
					</varlistentry>
				</variablelist>
				<para>Lembre-se que estes tamanhos não incluem todos os outros materiais que normalmente são encontrados no servidor, tais como: ficheiros dos utilizadores, mensagens de correio electrónico, registos e dados. É sempre bom ser generoso ao considerar o espaço para os seus ficheiros e dados.</para>
    		</sect2>
      <sect2 id="backing-up" status="complete">
        <title>Efectuando a Segurança</title>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Antes de começar, assegure-se de copiar todos os ficheiros actualmente no seu sistema. Se esta é a primeira vez que um sistema operativo não nativo é instalado no seu computador, é muito provável que necessite reparticionar o seu disco para criar espaço para o Ubuntu. Sempre que particiona um disco, deve estar preparado para a eventualidade de perder tudo o que tem nesse disco, devido a um engano, ou porque alguma coisa corre mal, por exemplo uma falha de energia. Os programas utilizados na instalação são fiáveis, e muitos deles têm anos de utilização, mas tembém realizam acções destrutivas, e um engano pode resultar na perda de dados valiosos.</para>
              <para>Se você está a criar um sistema com várias opções de arranque, certifique-se que tem à mão os meios de instalação dos outros sistemas operativos instalados. Especialmente se reparticionar a sua unidade de arranque, você pode descobrir que tem de reinstalar o gestor de arranque do seu sistema operativo, ou em muitos casos o sistema operativo em si e todos os ficheiros nas partições afectadas.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
      </sect2>
    </sect1>
	<sect1 id="installing-from-cd" status="complete">
		<title>Instalar a partir do CD</title>
          <para>Insira o CD de instalação na sua unidade de CD-ROM e reinicie o computador. O sistema de instalação começa imediatamente após o processo de arranque a partir do CD-ROM. Uma vez iniciado aparece um primeiro ecrã.</para>
          <para>Neste ponto leia o texto que tem no ecrã. Se quiser ler a ajuda fornecida pelo sistema de instalação pressione a tecla <keycap>F1</keycap>.</para>
          <para>Para efectuar uma instalação do servidor com os valorespré-definidos, seleccione <quote>Instalar para o disco rígido</quote> e prima <keycap>Enter</keycap>. O processo de instalação iniciar-se-á. Siga simplesmente as instruções no ecrã, e o seu sistema Ubuntu será instalado.</para>
	   <para>Em alternativa, para instalar um servidor LAMP (Linux, Apache, MySQL, PHP/Perl/Python), seleccione <quote>Instalar um servidor LAMP </quote>, e siga as instruções</para>
    </sect1>
	</chapter>

