<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="package-management" status="complete">
	<title>Gestão de Pacotes</title>
        <para>O Ubuntu apresenta um sistema acessível de gestão de pacotes para instalação, actualização, configuração e remoção de software. Para além de disponibilizar o acesso a uma base organizada de mais de 17000 pacotes de software para o seu computador Ubuntu, a gestão de pacotes também facilita a resolução de dependências e a verificação de existência de actualizações.</para>
        <para>Várias ferramentas estão disponíveis para interagir com o sistema de gestão de pacotes do Ubuntu, desde simples utilitários de linhas de comandos que podem ser facilmente automatizados por administradores de sistemas, até um sistema com interface gráfico que pode ser facilmente utilizado por utilizadores novatos no Ubuntu.</para>
  <sect1 id="package-management-introduction" status="complete">
	<title>Introdução</title>
        <para>O sistema de gestão de pacotes do Ubuntu é derivado do mesmo sistema utilizado pelo Debian GNU/Linux. Os ficheiros dos pacotes contêm todos os ficheiros necessários, meta-dados, e instruções para implementar uma funcionalidade ou aplicação de software em particular no seu computador Ubuntu.</para>
        <para>Os ficheiros de pacotes do Debian têm habitualmente a extensão '.deb', e tipicamente existem em <emphasis role="italics">repositórios</emphasis> que são colecções de pacotes disponíveis em vários suportes, tais como CD-ROM ou online. Os pacotes estão normalmente num formato binário pré-compilado, pelo que a instalação é rápida e não necessita de software de compilação.</para>
        <para>Muitos pacotes complexos utilizam o conceito de <emphasis role="italics">dependências</emphasis>. Dependências são pacotes adicionais necessários ao pacote principal para que este possa funcionar correctamente. Por exemplo, o pacote de sintetização de voz <application>Festival</application> depende do pacote <application>festvox-kalpc16k</application>, que é o pacote que fornece uma das vozes utilizada pela aplicação. Para que a aplicação <application>Festival</application> funcione todas as dependências têm que ser instaladas em conjunto com o pacote principal. As ferramentas de gestão de software no Ubuntu fazem isto automaticamente.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="apt-get" status="complete">
	<title>Apt-Get</title>
        <para>O comando <application>apt-get</application> é uma ferramenta poderosa em linha de comandos utilizada para trabalhar com o APT <emphasis>Advanced Packaging Tool</emphasis> do Ubuntu efectuando funções tais como a instalação de novos pacotes de software, actualização dos pacotes instalados, actualização da lista de pacotes, e até a actualização completa do sistema Ubuntu.</para>
        <para>Sendo uma simples ferramenta de linha de comandos, o <application>apt-get</application> tem inúmeras vantagens sobre outras ferramentas de gestão de pacotes disponíveis para os administradores de sistemas.  Algumas dessa vantagens incluem uma fácil utilização através de simples ligações via terminal (SSH) e a possibilidade de ser utilizado em programas <emphasis role="italics">scripts</emphasis> de administração, que podem podem ser activados pelo utilitário de agendamento de tarefas <application>cron</application>.</para>
        <para>Alguns exemplos de utilizações populares para o utilitário <application>apt-get</application>: <itemizedlist>
               <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Instalar um Pacote</emphasis>: A instalação de pacotes utilizando a ferramenta <application>apt-get</application> é muito simples. Por exemplo, para instalar a aplicação de análise de redes <emphasis role="italics">nmap</emphasis>, digite o seguinte seguinte comando: <screen>
<command>sudo apt-get install nmap</command>
</screen></para>
                </listitem>
                <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Remover um Pacote</emphasis>: A remoção de um ou mais pacotes é também um processo simples. Para remover o pacote nmap instalado no exemplo anterior, digite o seguinte comando: <screen>
<command>sudo apt-get remove nmap</command>
</screen></para>
                <tip>
                <para><emphasis role="bold">Múltiplos Pacotes</emphasis>: Pode indicar vários pacotes para serem instalados ou removidos simultaneamente separando os nomes por espaços.</para>
                </tip>
                </listitem>
                <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Actualização da Lista de Pacotes</emphasis>: O índice de pacotes do APT é essencialmente uma base de dados dos pacotes diponíveis nos repositórios definidos no ficheiro <filename>/etc/apt/sources.list</filename>. Para actualizar a lista local de pacotes com as últimas alterações efectuadas nos repositórios, escreva o seguinte comando: <screen>
<command>sudo apt-get update</command>
</screen></para>
                </listitem>
                <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Upgrade de Pacotes</emphasis>: <emphasis role="italics">Upgrade</emphasis> das versões  dos pacotes instalados no seu sistema podem estar disponíveis nos repositórios (por exemplo actualizações de segurança). Para efectuar o upgrade do seu sistema actualize em primeiro lugar a lista de pacotes como indicado acima, depois escreva: <screen>
<command>sudo apt-get upgrade</command>
</screen></para>
                <para>Se um pacote necessita instalar ou remover novos pacotes dos quais depende quando pretendemos fazer o upgrade, o comando <emphasis>upgrade</emphasis> não o fará. Para esta actualização é necessário utilizar o comando <emphasis role="italics">dist-upgrade</emphasis>.</para>
                <para>
                Also, you may upgrade your entire Ubuntu system from one revision to another with dist-upgrade.  For example, to upgrade from Ubuntu version 5.10 to version &distro-rev;, you would first ensure the version &distro-rev; repositories replace the existing 5.10 repositories in your computer's <filename>/etc/apt/sources.list</filename>, then simply issue the <application>apt-get update</application> command as detailed above, and finally, perform the actual upgrade by typing:
<screen>
<command>sudo apt-get dist-upgrade</command>
</screen>               
                </para>
                <para>Após um tempo relativamente grande o seu computador estará actualizado para a nova revisão. Tipicamente, alguns passos pós actualização serão requeridos tal como indicado nas notas de actualização da revisão para a qual está a efectuar a actualização.</para>
                <para>As acções do comando <application>apt-get</application>, tais como instalação e remoção de pacotes, estão registadas num ficheiro /var/log/dpkg.log .</para>
                </listitem>
        </itemizedlist></para>
		<para>Para mais informações sobre o uso do <application>APT</application> leia o extensivo <ulink url="&debian-apt;">Manual de utlizador Debian APT</ulink> ou escreva: <screen>apt-get help</screen></para>
  </sect1>

  <sect1 id="aptitude" status="complete">
	<title>Aptitude</title>
        <para><application>Aptitude</application> é uma interface em modo de texto baseada em menus, para o sistema APT <emphasis>Advanced Packaging Tool</emphasis>. Muitas das funções comuns de gestão de pacotes, tais como a instalação, remoção e actualização, são efectuadas no <application>Aptitude</application> com comandos de uma única tecla, habitualmente letras minúsculas.</para>
        <para><application>Aptitude</application> é indicada para um ambiente não gráfico de terminal para assegurar um melhor funcionamento do teclado. Pode iniciar a aplicação <application>Aptitude</application> como um utilizador normal, escrevendo na linha de comandos o seguinte comando: <screen>
<command>sudo aptitude</command>
</screen></para>
        <para>Quando o <application>Aptitude</application> inicia, irá ver uma barra de menu no topo do ecrã e duas secções abaixo da barra de menu. A secção de cima contém as categorias de pacotes, tal como <emphasis role="italics">Novos Pacotes</emphasis> e <emphasis role="italics">Pacotes Não Instalados</emphasis>. A secção de baixo contém informação relativa aos pacotes e suas categorias.</para>
        <para>Usar o <application>Aptitude</application> para gestão de pacotes é relativamente simples, e a interface do utilizador torna simples tarefas comuns. Seguem-se exemplos de funções populares de gestão de pacotes através do <application>Aptitude</application>:</para>
        <itemizedlist>
               <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Instalar Pacotes</emphasis>: Para instalar um pacote, localize-o via a categoria Pacotes Não Instalados, por exemplo, usando as setas do teclado e a tecla <keycap>ENTER</keycap>, e escolha o pacote que deseja instalar. Após escolher o pacote a instalar, pressione a tecla <keycap>+</keycap>, e a entrada do pacote irá tornar-se <emphasis role="italics">verde</emphasis>, indicando que foi marcado para instalação. De seguide pressione <keycap>g</keycap> para lhe ser apresentado o sumário das acções do pacote. Pressione <keycap>g</keycap> novamente, e ser-lhe-á pedido que se torne superutilizador para completar a instalação. Pressione <keycap>ENTER</keycap> o que irá resultar num pedido de palavra-chave. Insira a palavra-chave do utilizador para se tornar superutilizador. Finalmente, pressione <keycap>g</keycap> mais uma vez e ser-lhe-á dito para fazer o download do pacote. Pressione <keycap>ENTER</keycap> na prompt <emphasis role="italics">Continuar</emphasis>, e irá começar o download e instalação do pacote.</para>
               </listitem>
               <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Remover Pacotes</emphasis>: Para remover um pacote, localize o mesmo via a categoria Pacotes Instalados, por exemplo usando as setas de direcção no teclado e o <keycap>ENTER</keycap>, até o pacote desejado estar evidenciado. Depois deste passo, prima a tecla <keycap>-</keycap> e a entrada referente a este pacote assumirá uma cor <emphasis role="italics">rosa</emphasis>, indicando que foi marcada para remoção. De seguida prima a tecla <keycap>g</keycap> para que lhe seja apresentado um sumário das opções disponíveis para o pacote. Volte a premir a tecla <keycap>g</keycap> e ser-lhe-á solicitado que se assuma como o utilizador root para completar a tarefa. Prima <keycap>ENTER</keycap> mais uma vez obtendo assim uma caixa de diálogo solicitando a inserção da password. Insira a password do administrador/root. Finalmente prima <keycap>g</keycap> mais uma vez e ser-lhe-á indicada a acção a decorrer. Pressione <keycap>ENTER</keycap> na prompt <emphasis role="italics">Continuar</emphasis> e a remoção do pacote terá início.</para>
               </listitem>
               <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Actualizar o índice de pacotes</emphasis>: para actualizar o índice dos pacotes, simplesmente prima a tecla <keycap>u</keycap> e ser-lhe-á solicitado que assuma o papel de root para concluir a tarefa. Prima <keycap>ENTER</keycap> e insira a password do utilizador root. A actualização terá início após carregar uma vez mais em <keycap>ENTER</keycap> na caixa de diálogo seguinte.</para>
               </listitem>
               <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Actualizar Pacotes</emphasis>: Para actualizar pacotes, proceda à actualização do índice de pacotes como explicado acima, e depois pressione a tecla <keycap>U</keycap> para marcar todos os pacotes actualizaveis. Agora pressione <keycap>g</keycap> após o que lhe será mostrado um sumário de acções ds pacotes. Pressione <keycap>g</keycap> novamente, e ser-lhe-á pedido que se torne administrador (root) para completar a instalação. Pressione <keycap>ENTER</keycap> o que resultará num pedido de palavra passe (Password:). Digite a sua palavra passe de administrador. Finalmente, pressione <keycap>g</keycap> mais uma vez, e ser-lhe-á perguntado se quer fazer download do pacote. Pressione <keycap>ENTER</keycap> em <emphasis role="italics">Continue</emphasis>, e a actualização de pacotes começará.</para>
               </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>A primeira coluna de informação apresentada na lista de pacotes no painel superior, quando se visualiza efectivamente a listagem do estado actual dos pacotes, e utiliza a seguinte chave para descrever o estado do pacote: <itemizedlist>
        <listitem>
        <para><emphasis role="bold">i</emphasis>: Pacote instalado.</para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para><emphasis role="bold">c</emphasis>: Pacote não instalado, mas a respectiva configuração mantém-se no sistema.</para>
        </listitem><listitem>
        <para><emphasis role="bold">p</emphasis>: Eliminado do sistema</para>
        </listitem><listitem>
        <para><emphasis role="bold">v</emphasis>: Pacote virtual</para>
        </listitem><listitem>
        <para><emphasis role="bold">B</emphasis>: Pacote danificado (broken)</para>
        </listitem><listitem>
        <para><emphasis role="bold">u</emphasis>: Ficheiros descomprimidos (unpacked), mas o pacote não está ainda configurado</para>
        </listitem><listitem>
        <para><emphasis role="bold">C</emphasis>: Parcialmente configurado - Configuração falhada e requer reparação</para>
        </listitem><listitem>
        <para><emphasis role="bold">H</emphasis>: Parcialmente instalado - Remoção falhada e requer reparação</para>
        </listitem>
        </itemizedlist></para>
        <para>Para sair do Aptitude, pressione simplesmente a tecla <keycap>q</keycap> e confirme que pretende sair. Muitas outras funções estão disponíveis no menu do Aptitude pressionando a tecla <keycap>F10</keycap>.</para>
  </sect1>
	<sect1 id="configuration" status="complete">
		<title>Configuração</title>
          <para>A configuração dos repositórios do <emphasis>Utilitário Avançado de Pacotes</emphasis> (APT) está armazenada no ficheiro de configuração /etc/apt/sources.list. Um exemplo deste ficheiro está referenciado aqui, em conjunto com informação para adicionar ou remover repositórios do ficheiro.</para>
          <para><ulink url="../sample/sources.list">Aqui</ulink> é um exemplo simples do conteúdo típico do ficheiro <filename>/etc/apt/sources.list</filename>.</para>
          <para>Pode editar o ficheiro para activar ou desactivar repositórios. Por exemplo, para desactivar o pedido de inserção do CD-ROM do Ubuntu sempre que ocorrem operações referentes a pacotes, coloque um comentário na linha apropriada que aparece no início do ficheiro:</para>
          <para>
<screen>
# Não voltar a pedir o CD
# deb cdrom:[Ubuntu 6.06 _Dapper Drake_ - Release i386 (20060329.1)]/ dapper main restricted
</screen>
          </para>
          
    </sect1>
	<sect1 id="extra-repositories" status="complete">
		<title>Repositórios Extra</title>
          <para>Em adição aos repositórios dos pacotes oficialmente suportados e disponíveis para o Ubuntu, existem repositórios adicionais mantidos pela comunidade que acrescentam milhares de pacotes potenciais para instalação. Destes, dois são muito populares, os repositórios <emphasis>Universe</emphasis> e <emphasis>Multiverse</emphasis>. Estes repositórios não são oficialmente suportados pelo Ubuntu, razão pela qual não estão activados por omissão, mas geralmente fornecem pacotes que podem ser utilizados de forma segura no seu computador Ubuntu.</para>
		  <note><para>Os pacotes do repositório Multiverse têm frequentemente licenças que impedem a sua distribuição com um sistema operativo gratuito, e podem ser ilegais no seu país ou região.</para></note>
          <warning>
          <para>Tenha em atenção que os repositórios <emphasis>Universe</emphasis> ou <emphasis>Multiverse</emphasis> não contêm pacotes suportados oficialmente. Em particular, podem não existir actualizações de segurança para esses pacotes.</para>
          </warning>
          <para>Muitas outras fontes de pacotes estão disponíveis, por vezes contendo apenas um pacote, como no caso de uma fonte fornecida pelo programador de apenas uma aplicação. No entanto deve ter sempre um extremo cuidado e precaução quando utiliza pacotes não padrão. Pesquise a origem e os pacotes antes de os instalar, dado que algumas fontes e os respectivos pacotes podem tornar o seu sistema instável ou impedi-lo de funcionar.</para>
          <para>Para activar os repositórios <emphasis>Universe</emphasis> e <emphasis>Multiverse</emphasis>, edite o ficheiro <filename>/etc/apt/sources.list</filename> e retire o carácter de comentário "#" das linhas apropriadas.</para>
          <para>
<screen>
# Queremos os repositórios Universe e Multiverse, por favor

deb http://archive.ubuntu.com/ubuntu dapper universe multiverse
deb-src http://archive.ubuntu.com/ubuntu dapper universe multiverse
</screen>
          </para>
          <sect2 id="extra-repositories-references" status="complete">
                <title>Referências</title>
                <para>
                <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/AddingRepositoriesHowto">Como Adicionar Repositórios (Ubuntu Wiki)</ulink>
                </para>
          </sect2>
    </sect1>
	</chapter>

