<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
 "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-menus-C SYSTEM "../../libs/kde-menus-C.ent">
%kde-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
]>
<article id="art-about-kubuntu" status="review" lang="hu">
	<articleinfo>
	<title>A Kubunturól</title>
	<legalnotice>
	<title>Köszönetnyilvánítás és licenc</title>
	<para>A következő Ubuntu dokumentációs projekt szerző tartja karban ezt a dokumentumot:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Jonathan Jesse</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	<para>A következő személyek járultak hozzá a dokumentációhoz:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Matthew East</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jonathan Riddell</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>A dokumentum kettős licencelési stratégia alá esik, amely a GNU Szabad Dokumentációs Licencet (GFDL) és a Creative Commons ShareAlike 2.0 (CC-BY-SA) licencet tartalmazza.</para>
		<para>A licencek feltételeinek megfelelően az Ubuntu dokumentáció forráskódja szabadon módosítható, bővíthető, javítható. Minden e dokumentumból származó munka csak a fenti licencek legalább egyike szerint terjeszthető.</para>
		<para>A licencek feltételeinek megfelelően az Ubuntu dokumentáció forráskódja szabadon módosítható, bővíthető, javítható. Minden e dokumentumból származó munka csak a fenti licencek legalább egyike szerint terjeszthető.</para>
		<para>A dokumentációt abban a reményben terjesztjük, hogy hasznos lesz, de nem vállalunk SEMMIFÉLE GARANCIÁT, még olyan értelemben sem, hogy a program alkalmas-e a KÖZREADÁSRA vagy EGY BIZONYOS FELADAT ELVÉGZÉSÉRE, AZ EBBEN A FIGYELMEZTETÉSBEN LEÍRTAK SZERINT.</para>
		<para>A licencek másolatai elérhetők a könyv melléklet szakaszában. Az online verziók a következő URL címen érhetők el:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>&fdl-url;</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>&cc-attrib;</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</legalnotice>
	&copyright;<copyright><year>2006.</year><holder>Kelemen Gábor (kelemeng@gnome.hu)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
	<abstract>
		<para>Ez a dokumentum a Kubuntu bemutatására szolgál. Megmagyarázza a Kubuntu filozófiáját és gyökereit, információkat ad a Kubuntu fejlesztéséhez való hozzájárulás és a Kubuntuval kapcsolatos segítségkérés lehetőségeiről.</para>
	</abstract>
	&disclaimer;
	&publisher;
  </articleinfo>
 
 <para>Üdvözli a Kubuntu &distro-rev;: &distro-version; kiadása.</para>

 <para>A Kubuntu egy KDE-n alapuló felhasználóbarát operációs rendszer. Az Ubuntu projekt részeként, kiszámítható hat hónapos kiadási ciklusával a Kubuntu bárki számára megfelelő GNU/Linux disztribúció.</para>
  
 <para>A Kubuntu mögött álló csapat a következő kötelezettséget vállalja felhasználói felé:</para>
 <itemizedlist>
 
  <listitem>
  
   <para>A Kubuntu az Ubuntu stabil alapját és a KDE-e használja. Az Ubuntu közösség részei vagyunk és használjuk az infrastruktúrájukat és támogatásukat. Küldetésünk a legjobb elérhető KDE disztribúcióvá válni.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>A Kubuntu mindig ingyenes lesz, és nincs külön díj a <quote>vállalati kiadásért</quote>, munkánk eredményét  ugyanazon szabad feltételek szerint mindenki számára elérhetővé tesszük.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>A Kubuntu a szabadszoftveres közösség által kínálható legjobb fordítási és akadálymentesítési infrastruktúrát használja, hogy a Kubuntu a lehető legtöbb ember számára használható legyen.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>A Kubuntu teljesen hű a szabadszoftver- és nyílt forrású fejlesztés alapelveihez; bátorítjuk a szabad és nyílt forrású szoftverek használatát, tökéletesítését és továbbadását.</para>
   
  </listitem>
  
 </itemizedlist>
 
 <para id="aboutkubuntu03">A Kubuntu, kezdve a Linux &linux-kernel-version; és KDE &kde-version; verzióival több mint 1000 szoftvercsomagot tartalmaz, amelyek lefedik az összes általános asztali alkalmazást a szövegszerkesztéstől és táblázatkezeléstől az internet használatához szükséges alkalmazásokig, tartalmaz webkiszolgáló és e-mail szoftvereket, programozási nyelveket és eszközöket és természetesen számos játékot.</para>
  
 <sect1 id="wonderful-linux" status="review">
 
  <title>A Linux csodálatos világa</title>
  
  <para>A Kubuntu a <quote>Linux</quote> kernelt használja, amely felölelte a nyílt forrású szoftvereket átfogó világméretű mozgalmat. A Linuxról többet a <ulink url="&linuxorg;">Linux.org</ulink> oldalon tudhat meg.</para>
  
  <sect2 id="sect-kubuntu-difference" status="review">
  
   <title>A különbség</title>
   
   <para>Sok Linux disztribúció létezik (például: Fedora, SuSE, Debian, Mandriva, Gentoo), de a Kubuntu más fajtájú disztribúcióként különbözteti meg magát.</para>
    
   <para>Az Ubuntu szilárd és fejlett alapjára építkezve a Kubuntu csapat célja egy mindig korszerű és érthető Linux rendszert alkotni az asztali és kiszolgáló számítástechnikában. A Kubuntu számos válogatott Ubuntu csomagot tartalmaz, és a Debian hatékony <quote>Adept</quote> csomagkezelő rendszerére épül. Az Adept lehetővé teszi a programok egyszerű telepítését és tiszta eltávolítását, valamint a függőségek teljesítése érdekében további csomagok automatikus letöltését. Más terjesztésekkel ellentétben, amelyek nagy mennyiségben szállítanak  talán soha nem is használt programokat, a Kubuntu csomaglistája a fontos és jó minőségű alkalmazások sokaságára van korlátozva. (Mindazonáltal a maximális választási szabadság érdekében több, mint 10000 letöltésre kész csomag közül választhat a kiválasztott magra korlátozott lehetőségek helyett.)</para>
    
   <para>A minőségre koncentrálva a Kubuntu egy robusztus és sokoldalú számítógépes környezetet kínál, amely otthoni és kereskedelmi környezetekben való felhasználásra egyaránt rugalmas. A projektnek több ideje van a finomabb részletekre és képes kiadni hathavonta a legnépszerűbb szabad szoftverek legújabb és legnagyszerűbb verzióit tartalmazó kiadást. A Kubuntu a PC (Intel Pentium / AMD Athlon), 64 bites PC (AMD64) és Mac (PowerPC) architektúrákat.</para>
    
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-about-KDE" status="review">
  
   <title>KDE az Ubuntu felhasználóinak</title>
   
   <para>A Kubuntu alapértelmezett asztali környezete a KDE, egy hatékony szabad szoftveres grafikus környezet GNU/Linux és Unix munkaállomásokra. Egyesíti az egyszerű használatot, korszerű funkcionalitást és kitűnő grafikai tervezést a Unix operációs rendszer felsőbbrendűségével. A KDE a GNU/Linux felhasználók számára elérhető két vezető grafikus asztali környezet egyike. A KDE az egyszerűen használható és mégis hatékony grafikus felületű alkalmazások meggyőző sorával érkezik, tetszőleges korú felhasználók számára mind otthoni, mind munkahelyi környezetekbe. A fejlesztők számára a KDE egy robusztus alkalmazásfejlesztési keretrendszert kínál, amely lehetővé teszi első osztályú alkalmazások gyors kifejlesztését.</para>
   
   <para>A KDE sok tekintetben hasonló a GNOME-hoz, de van néhány eltérés, amely megkülönbözteti a KDE-t mint asztali környezetet. A KDE a C++ nyelvet használja alapként, a Qt-vel (Q-eszközkészlet), míg a GNOME a C nyelven írt GTK-t használja. A KDE a régebbi és legszélesebb körben használt asztali környezet és a szolgáltatások fontosságának és újabban a használhatóság hangsúlyozásáról ismert. A GNOME-ot az egyszerűsége és egyszerű használhatósága miatt dicsérik. A GNOME-ot gyakran kritizálják a szolgáltatások és alkalmazások hiánya miatt, míg a KDE-vel kapcsolatban gyakori megjegyzés, hogy túl sok és nehezen megtalálható szolgáltatással rendelkezik.</para>
   
    <para>Mindazonáltal a KDE és a GNOME is értelemszerűen más-más közönséget céloz meg, és bizonyos szempontokból alapvetőn különböznek, és a "Melyik asztali környezet a jobb?" kérdésre adott válaszok természetüknél fogva sok szempontból szubjektív vélemények. Emiatt javasoljuk mindkettő kipróbálását annak eldöntése érdekében, hogy Önnek melyik felel meg leginkább. A GNOME egyszerűen telepíthető a Kubuntu disztribúcióra és a KDE is hasonlóan egyszerűen telepíthető az Ubuntu rendszerre.</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-switching-desktops" status="review">
  
   <title>Váltás asztali környezetek között</title>
   
   <para>Ubuntu felhasználóként lehetséges, hogy azért aggódik, hogy kedvenc GNOME alkalmazásai nem fognak Kubuntu alatt futni. Nem ez a helyzet, a közelmúltban sokat tettünk a GNOME és KDE közötti kompatibilitásért. Ma, gyakorlatilag minden GNOME alkalmazás képes KDE alatt futni és fordítva.</para>
    
   <para>Míg a KDE asztali környezet sokban különbözik a GNOME-tól, az összes GNOME alkalmazás integrálva lesz a KDE menürendszerébe.</para>
    
   <para>A Kubuntut kipróbálni akaró felhasználók másik aggodalma, hogy telepítés után a KDE lesz az egyetlen asztali környezetük. Miközben reméljük, hogy a KDE-t fogja választani asztali környezetként, nem ez a helyzet; a Kubuntu telepítése után mindkét asztali környezet típus futtatható. Ezen kívül a telepítés során lehetősége lesz kiválasztani, hogy a GNOME bejelentkezéskezelőt (GDM) vagy a K bejelentkezéskezelőt (KDM) kívánja használni.</para>
    
   <para>Bármely bejelentkezéskezelő megfelelő és telepítés után lehetőség van mind a GNOME, mind a KDE munkamenettípus futtatására. Nyugodtan próbálja ki a KDM-et. Bármikor visszaválthat a GDM-re, ha azt szeretné. Az egyetlen különbség a bejelentkezés előtt látható grafika.</para>

    <para>A Kubuntu telepítéséhez csak a <emphasis>kubuntu-desktop</emphasis> csomagot kell telepítenie.</para>
    
  </sect2>
  
 </sect1>
 
</article>

