<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-hu SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-hu.ent">
%gnome-menus-hu;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="linux-basics" status="review">
	<title>Linux alapok</title>
				<para>A Linux az először 1969-ben megjelent Unix operációs rendszer alapján készült, amelyet azóta is folyamatosan használnak és fejlesztenek. Ebből kifolyólag nagyon sok Unix tervezési alapelv elv érvényesül a Linuxban is, ezért megértésük fontos a rendszer alapjainak elsajátításához.</para>
				<para>A Unix elsődlegesen parancssori használatra lett berendezve, és ezt az örökséget a Linux is hordozza. Így a grafikus felület az ablakokkal, ikonokkal és menükkel mind az alap parancssoros felületre épül. Mindemellett ez azt is jelenti, hogy a Linux fájlrendszer felépítése folytán könnyen kezelhető a parancssorból.</para>
		<sect1 id="directories-file-systems" status="complete">
			<title>Könyvtárak és fájlrendszerek</title>
				<para>A Linux és Unix fájlrendszer hierarchikus, faszerkezetbe szervezett. A fájlrendszer legmagasabb szintje a <filename>/</filename> vagy <emphasis>gyökérkönyvtár</emphasis>. A Unix és Linux tervezési filozófia szerint minden fájlként kezelendő - beleértve a merevlemezeket, partíciókat és eltávolítható adathordozókat. Ez azt jelenti, hogy minden más fájl és könyvtár (beleértve a partíciókat) a gyökérkönyvtár alatt található.</para>
				<para>Például a <filename>/home/jebediah/cheeses.odt</filename> mutatja a teljes elérési utat a <filename>cheeses.odt</filename> nevű fájlhoz, amely a <filename>jebediah</filename> könyvtárban van, ez a könyvtár a <filename>home</filename> könyvtárban, a <filename>home</filename> pedig a gyökérkönyvtárban (<filename>/</filename>) található.</para>
				<para>A gyökérkönyvtár (<filename>/</filename>) alatt van néhány fontos rendszerkönyvtár is, amelyek jelen vannak más használt Linux disztribúcióknál is. Következzék egy lista a gyökérkönyvtárban (<filename>/</filename>) lévő fontos alkönyvtárakról:</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para><filename>/bin</filename> - fontos <emphasis>bin</emphasis>áris (futtatható) programok</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/boot</filename> - files that are required to <emphasis>boot</emphasis> the computer
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/dev</filename> - az eszközfájlok (<emphasis>dev</emphasis>ice)</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/etc</filename> - konfigurációs fájlok, indító parancsfájlok és egyéb fájlok...</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/home</filename> - a helyi felhasználók saját könyvtárai</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lib</filename> - függvénykönyvtárak a rendszer működéséhez</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lost+found</filename> - fájlrendszersérülés utáni visszaállításnál van fontos szerepe, ide kerülnek a sérülés alatt elveszett, de a fájlrendszer javítása során megtalált fájlok és fájltöredékek</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/media</filename> - csatlakoztatott eltávolítható adathordozók, mint például CD-k és fényképezőgépek</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/mnt</filename> - csatlakoztatott fájlrendszerek</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/opt</filename> - nem létfontosságú programok telepítésére használható könyvtár</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/proc</filename> - különleges dinamikus könyvtár, amely információkat szolgáltat a rendszerünk állapotáról és a futó folyamatokról is</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/root</filename> - a rendszergazda (<emphasis>root</emphasis>) felhasználó saját könyvtára</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sbin</filename> - fontos rendszerprogramok helye</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sys</filename> - contains information about the <emphasis>sys</emphasis>tem
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/tmp</filename> - ideiglenes fájlok könyvtára</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/usr</filename> - azon alkalmazások és fájlok, amelyek minden felhasználó számára elérhetőek</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/var</filename> - gyorsan változó fájlok, például naplók és adatbázisok</para>
						</listitem> 
					</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 id="permissions" status="review">
			<title>Jogosultságok</title>
                       <para>A Linuxban minden fájlhoz jogosultságok társulnak, amelyek engedik vagy tiltják azok megnyitását, írását és futtatását. A rendszergazda felhasználó ("root") minden, a rendszeren lévő fájlhoz korlátozás nélkül hozzáférhet. Minden fájlnak van elérési és felhasználói korlátozása, valamint külön tulajdonosa/csoportja.</para>
                       <para>Minden fájl az alábbi jogosultsági szintekkel van védve, fontossági sorrendben felsorolva:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>felhasználó</emphasis></para>
                           <para>a fájl tulajdonosára vonatkozik</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>csoport</emphasis></para>
                           <para>a fájlhoz rendelt csoportra vonatkozik</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>mindenki más</emphasis></para>
                           <para>minden más felhasználóra vonatkozik</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
                       <para>Mind a három szinten az igazi jogosultságok valójában több jogosultságból állnak. A jogosultságokat - a fájlok, illetve könyvtárak tekintetében fennálló különbségekkel együtt - az alábbiakban soroljuk fel:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>olvasás</emphasis></para>
                           <para>a fájl olvasható/megnyitható</para>
                           <para>a könyvtár tartalma megjeleníthető</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>írás</emphasis></para>
                           <para>a fájlok módosíthatók vagy törölhetők</para>
                           <para>a könyvtár tartalma módosítható</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>végrehajtás</emphasis></para>
                           <para>a végrehajtható fájlok programként futtathatóak</para>
                           <para>a könyvtárakba be lehet lépni</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
				<para>To view and edit the permissions on files and directories, open the <phrase>&home-folder;</phrase> and right-click on a file or directory. Then select <guimenu>Properties</guimenu>.  The permissions exist under the <guilabel>Permissions</guilabel> tab and allow for the editing of all permission levels, if you are the owner of the file.
				</para>
				<para>To learn more about file permissions in Linux, read the <ulink url="&wiki-filepermissions;">file permissions page</ulink> in the Ubuntu Wiki.
				</para>
		</sect1>


		<sect1 id="terminals" status="review">
		<title>Terminálok</title>
            <para>A parancssorban dolgozni nem olyan ijesztő feladat, mint azt Ön elsőre gondolná. Használata semmilyen különleges szakértelmet nem igényel, ez egy ugyanolyan egyszerű program, mint bármely másik. Linux alatt a legtöbb feladatot elvégezhetjük a parancssor használatával. Noha grafikus felület a legtöbb programhoz elérhető, ezek esetenként kevésnek bizonyulhatnak. Ilyen esetekben a parancssor nagy hasznunkra lehet.</para>
    	      <para>A terminált gyakran parancssornak vagy shell-nek is hívják. A régi időkben ez volt a számítógép kezelésének egyetlen felülete, és mivel a Linux felhasználók szerint a shell sokkal hatékonyabban használható, mint a grafikus felületek, ezért napjainkban is nagy becsben tartják. Most megtanítjuk Önnek a terminál használatát.</para>
				<para>A terminál eredeti rendeltetése a fájlkezelés volt, és ma is jól hasznosítható ez a funkciója, főleg abban az esetben, ha a grafikus felület meghibásodik. Ilyenkor a terminál segítségével lehet navigálni a fájlok között, és így vissza lehet vonni a meghibásodást okozó változtatásokat.</para>
		<sect2 id="starting-a-terminal" status="review">
			<title>A terminál indítása</title>
				<para>To start <application>Terminal</application> choose &terminal;.
				</para>
		</sect2>
		<sect2 id="common-commands" status="review">
			<title>Általános parancsok</title>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term>View Directories - ls
						</term>
							<listitem><para>Az <application>ls</application> (LiSt) alkalmazás fájltípusokra jellemző színekben listázza a fájlokat.</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Create Directories - mkdir (directory name)
						</term>
							<listitem><para>Az <application>mkdir</application> (MaKeDIRectory) parancs új könyvtárat hoz létre.</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
		    			<term>Change Directories - cd (/directory/location)
		    			</term>
		    				<listitem><para>A <application>cd</application> (ChangeDirectory) parancs a jelenlegi könyvtárat a megadottra változtatja.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Copy Files/Directories - cp (file or directory name) (to directory or filename)
		    			</term>
		    				<listitem><para>A <application>cp</application> (CoPy) parancs a megadott fájlok másolását végzi. A <application>cp -r</application> parancs a megadott könyvtárak másolását végzi.</para>
		    				</listitem>
		    		</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Remove Files/Directories - rm (file or directory name)</term>
	            		<listitem><para>Az <application>rm</application> (ReMove) parancs törli a megadott fájlokat. Az <application>rm -rf</application> parancs törli a megadott könyvtárakat.</para></listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Rename Files/Directories - mv (file or directory name)</term>
							<listitem><para>Az <application>mv</application> (MoVe) parancs átnevezi/mozgatja a megadott fájlt/könyvtárat.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Find Files/Directories - locate (file or directory name)</term>
							<listitem><para>A <application>locate</application> parancs megkeresi a megadott nevű fájlt a számítógépen. A gyors működéshez jegyzéket készít a fájlokról, a jegyzék frissítéséhez az <application>updatedb</application> parancsot adjuk ki. Ha a gép be van kapcsolva, akkor ez a parancs minden nap automatikusan lefut. Kézi futtatásához rendszergazdai jog szükséges (lásd: <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
							</listitem>
					</varlistentry>
					</variablelist>
			<para>Lehetőség van helyettesítő karakterek használatára több fájl kereséséhez, például: "*" (minden fájl) vagy "?" (egyetlen karakter).</para>
			<para>For a more thorough introduction to the Linux command line, please read the <ulink url="&wiki-BasicCommands;">command line introduction</ulink> on the Ubuntu wiki.
			</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Váltás konzolos módra</title>
				<para>A parancssor elérésének szokásos módja Ubuntuban egy terminál indítása (lásd fentebb: <xref linkend="starting-a-terminal"/>, azonban néha hasznos a valódi konzolra váltani:</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Use the <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap>
							</keycombo>
							shortcut keys to switch to the first console.
						</para>
					</step>
					<step>
						<para>To switch back to Desktop mode, use the <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F7</keycap>
							</keycombo> shortcut keys.
						</para>
					</step>
				</procedure>
					<note>
						<para>There are six consoles available. Each one is accessible with the
							shortcut keys <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap>
							</keycombo> to <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F6</keycap>
							</keycombo>.
						</para>
					</note>
		</sect2>
		<sect2 status="review">
			<title>A csipogás letiltása terminál módban</title>
				<procedure>
					<step>
						<para>
						Start a <application>Terminal</application>
						session,
						select: <phrase>&terminal;</phrase>
						from the desktop menu system. 
						</para>
					</step>
					<step>
						<para>
							<menuchoice>
								<guimenu>Edit</guimenu>
								<guimenuitem>Current Profile...</guimenuitem>
							</menuchoice>
							. Select the
							<guibutton>General</guibutton> tab. Uncheck the
							<guilabel>Terminal bell</guilabel>
							checkbox.
						</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1 id="text-editing" status="review">
  			<title>Szövegszerkesztés</title>
 			<para>All of the configurations and settings in Linux are saved in text files. Even though you most often can edit configurations through the graphical interface, you may occasionally have to edit them by hand. <application>Gedit</application> is the default Ubuntu text editor, which you can launch by clicking &text-editor; on the desktop menu system.
 			</para>
 			<para>Ebben a kézikönyvben minden alkalommal a <application>Gedit</application> a parancssorból a <application>gksudo</application> segítségével fut, amely a <application>Geditet</application> a konfigurációs fájlok módosítása érdekében adminisztrátori jogosultságokkal futtatja.</para>
			<para>Ha parancssoros szövegszerkesztőre van szüksége, akkor használja a <application>nano</application> programot, ami egy egyszerűen használható szövegszerkesztő. Ha parancssorból futtatja, mindig a következő paranccsal tegye azt: <screen>nano -w</screen> - így nem lesz a szövegben sortörés.</para>
			<para>For more information about how to use <application>nano</application>, refer to the <ulink url="&wiki-Nano;">guide on the wiki</ulink>.
			</para>
			<para>Az Ubuntuban elérhetők más terminálban használható szerkesztők is, mint a népszerű <application>VIM</application> és <application>Emacs</application> programok (előnyeik és hátrányaik a Linux közösségben fellángoló viták alapját szokta adni). Ezek használata gyakorta bonyolultabb, mint a <application>nano</application>é, viszont egyben hatékonyabbak is.</para>
	</sect1>

		<sect1 id="users-and-groups" status="review">
			<title>Felhasználók és csoportok</title>
			<para>To add users or groups to your system, you can use the <application>Users And Groups</application> application located in &users-groups;.
			</para>
			<note>
				<para>Remember to log off and log back in order for the changes to become effective.
				</para>
			</note>
			<para>Új felhasználó hozzáadásához kattintson a <guilabel>Felhasználó hozzáadása</guilabel> gombra, töltse ki az adatmezőket, majd kattintson az <guilabel>OK</guilabel> gombra. Az egyes felhasználók tulajdonságainak szerkesztéséhez kattintson a <guilabel>Tulajdonságok</guilabel> gombra a fő <guilabel>Felhasználók</guilabel> ablakban.</para>
			<para>Új csoport hozzáadásához válassza ki a <guilabel>Csoportok</guilabel> lapot és kattintson a <guilabel>Csoport hozzáadása</guilabel> gombra. Válassza ki az új csoport nevét és igény szerint módosítsa az alapértelmezett <guilabel>Csoportazonosítót</guilabel>. Ha már használatban lévő <guilabel>Csoportazonosítót</guilabel> kíván használni, akkor a rendszer figyelmezteti erre.</para>
			<para>Az újonnan létrehozott csoporthoz felhasználókat a bal oldali menüből kiválasztva és a <guilabel>Hozzáadás</guilabel> gombra kattintva adhat hozzá. Egy felhasználó eltávolítása ugyanolyan egyszerű, mint a hozzáadása: válassza ki a felhasználót a jobb oldali menüből és kattintson az <guilabel>Eltávolítás</guilabel> gombra. Ha elkészült, akkor kattintson az <guilabel>OK</guilabel> gombra és az új csoport létrejön a felhasználóival.</para>
			<para>Egy csoport tulajdonságainak szerkesztéséhez a fő <guilabel>Csoportok</guilabel> ablakból válassza ki a csoport nevét és kattintson a <guilabel>Tulajdonságok</guilabel> gombra.</para>
			<para>Egy felhasználó vagy csoport eltávolításához a rendszerből, válassza ki a törölni kívánt felhasználót vagy csoportot és kattintson a <guilabel>Törlés</guilabel> gombra.</para>
		</sect1>

</chapter>

