<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<preface id="preface" status="complete">
        	<title>Der Barê vê Rêberê de</title>
		<sect1 id="conventions" status="complete">
			<title>Pergala pelgeyê</title>
			<para>
				<emphasis role="bold">Di nav vê pirtûkê de awayên jêrîn ên nîşeyan dikarin derkevin pêşiya te:</emphasis>
			</para>
			<note>
				<para>Der barê mijara navborî de, dem bi dem agahiyên teknîk  dide.</para>
			</note>
			<tip>
				<para>Berguhxistineke ku riyeke hêsantir nîşan dide an jî pêşniyar.</para>
			</tip>
			<caution>
				<para>Xwendevan ji bo pirsgirêkên pêşerojê hişyar dike û riya xweparastinê nîşan dide.</para>
				<!-- Direct referencing in a non-instructional context is bad. -->
			</caution>
			<warning>
				<para>Xwendevan li hember xetereyeke ku dikare di rewşinan de derkeve holê hişyar dike.</para>
			</warning>
			<para>
				<emphasis role="bold">Ji bo çapkirina pelgeyê dê gotinên hatine kirin wiha bixuyin.</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Pêwendî bi pelge û malperên din re dê wiha <ulink url="http://www.ubuntu.com"/> bixuyin.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<note>
				<para>Dê guhertoyên PDF, HTML û XHTML yên vê pelgeyê ji bo der bareyê wekî hiperling bi kar bîne.</para>
			</note>
			<para>
				<emphasis role="bold">Dê pergala nivîsê wiha nîşan bide:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Dê navê dosiyan û riya peldankan bi curenûsa <filename>monopospace</filename> nîşan bide.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Fermanên dê li rêzika fermana <application>Yekeser</application>bête nivîsîn dê wiha bixuyin.</para>
					<para>
						<!-- NOTE: the spaces before </screen> are significant, and will be in the html output. -->
						<screen>fermana dê bête nivîsîn                                 </screen>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Vebijarkên te tikand, destnîşankir, an jî hilbijart di dirûvê bikarhêner de dê <guibutton>wiha xuya bike </guibutton>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
				<emphasis role="bold">Vebijêrkên pêşekê, çalakiyên mişk û kineriyên klavyeyê:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Rêzika xebitandina vebijarkên pêşekê dê wiha xuyabikin:
<menuchoice><guimenu><accel>F</accel>bi Open 
</guimenu></menuchoice></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Tevherên mişk li gor mişkê destê rastê hatiye pergalkirin.Bi gotinên wekî <quote><mousebutton>bitikîne</mousebutton></quote> û <quote><mousebutton>cot bitikîne</mousebutton></quote> bişkojka çepê ya mişk tê qesdkirin. Bi gotinên wekî <quote><mousebutton>rast bitikîne</mousebutton></quote> jî bişkojka rastê ya mişk tê qesdkirin. Bi gotina <quote><mousebutton>tikandina navîn</mousebutton></quote> jî bişkojka navbera herdu bişkojkan a ser mişkê tê qesdkirin, an tikandina ser guloka mişk, an jî tikandina herdu bişkojkan bi hev re ye.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Yekîneyên Kurteriyên klavye dê wiha bixebitin: 
<keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
       <keycap>N</keycap></keycombo> .
quote&gt;Control</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		<sect1 id="sect-contributing" status="complete">
			<title>Tevlêbûn û Paşde vegerandin</title>
			<para>Ev pirtûk hatiye pêşxistin ji alî <ulink url="&ubuntu-doc-team;">Ubuntu Documentation Team</ulink> ve . <emphasis>You</emphasis> tu dikarî bigihîjî vê pelgeyê bi riya şandina fikir û pêşinyarên xwe ji bo lîsteya peyamên koma pelgekerên Ubuntuyê bişîne. Agahî derbarê komê de, lîsteya wan a peyaman, proje, hwd dikarin li ser vê navnîşanê werin dîtin: <ulink url="&ubuntu-doc-team;">Ubuntu Documentation Team Website</ulink>.</para>
 		       <para>Heke teşqele di pelgeyê de hebe, an jî tu bixwazî pêşinyaran bikî , tu dikarî bi hesanî dosya bug rapor bikî li ser vê navnîşanê <ulink url="&ubuntu-doc-bugs;">Ubuntu Bugtracker</ulink>. Alîkariya te dibe sedemê pêşxistina pelgekirinên me.</para>
		       <para>Gelek spas,</para>
		       <para>Koma We ya Pelgekirina Ubuntu</para>
		</sect1>

</preface>

