<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
 "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-menus-C SYSTEM "../../libs/kde-menus-C.ent">
%kde-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
]>
<article id="art-about-kubuntu" status="review" lang="fr">
	<articleinfo>
	<title>À propos de Kubuntu</title>
	<legalnotice>
	<title>Remerciements et licence</title>
	<para>L'auteur suivant de l'équipe de documentation d'Ubuntu maintient ce document :</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Jonathan Jesse</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	<para>Les personnes suivantes ont contribué à ce document :</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Matthew East</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jonathan Riddell</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Ce document est disponible sous une double licence : la licence GNU Free Documentation (GFDL) et la licence Creative Commons ShareAlike 2.0 (CC-BY-SA).</para>
		<para>Vous êtes libre de modifier, d'étendre et d'améliorer la documentation d'Ubuntu en respectant les termes de ces licences. Tous les travaux dérivés doivent être publiés sous au moins l'une des deux licences.</para>
		<para>Vous êtes libre de modifier, d'étendre et d'améliorer le code source de la documentation d'Ubuntu sous les conditions de ces licences. Tous travaux dérivés de cette documentation doivent être publiés sous au moins une de ces deux licences.</para>
		<para>Cette documentation est distribuée dans l'espoir qu'elle sera utile, mais SANS AUCUNE GARANTIE de quelque nature que ce soit ; expresse ou implicite, y compris, mais sans y être limité, les garanties D'APTITUDE À LA VENTE ou À UN BUT PARTICULIER COMME EXPOSÉ DANS L'AVERTISSEMENT. (N.B. : en cas de litige, seule la version anglaise fait foi)</para>
		<para>Des copies de ces licences sont disponibles dans la section des annexes de ce livre. Des versions en ligne peuvent être trouvées à ces adresses (URL) :</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>&fdl-url;</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>&cc-attrib;</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</legalnotice>
	&copyright;<copyright><year>2006</year><holder>L'équipe française de traduction d'Ubuntu (ubuntu-fr-l10n@lists.ubuntu.com)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
	<abstract>
		<para>Ce document est une introduction à Kubuntu, sa philosophie et ses racines. Enfin il vous présente le bureau de Kubuntu.</para>
	</abstract>
	&disclaimer;
	&publisher;
  </articleinfo>
 
 <para>Bienvenue sur kubuntu &distro-rev;: vertion &distro-version; .</para>

 <para>Kubuntu est un système d'exploitation intuitif basé sur KDE, l'environnement de bureau K (the K Desktop Environment). Avec son cycle de parution de 6 mois, intégré au projet Ubuntu, Kubuntu est la distribution Linux pour tous.</para>
  
 <para>L'équipe à l'origine de Kubuntu prend les engagements suivants envers ses utilisateurs :</para>
 <itemizedlist>
 
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu utilise la solide base d'Ubuntu ainsi que la dernière version de KDE. Nous faisons partie de la communauté d'Ubuntu et utilisons leur infrastructure et leur support. Notre mission consiste à fournir la meilleure distribution basée sur KDE possible.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu sera toujours gratuit et il n'y aura pas de coût supplémentaire pour une « version entreprise » : nous offrons notre travail à tout le monde et avec les mêmes conditions de gratuité.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Afin de rendre Kubuntu utilisable par le maximum de personnes, Kubuntu inclut les meilleures traductions et outils d'accessibilité que la communauté du logiciel libre puisse offrir.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu adhère entièrement aux principes de développement des logiciels libres ; nous vous encourageons à utiliser les logiciels libres, à participer à leur amélioration et à leur diffusion.</para>
   
  </listitem>
  
 </itemizedlist>
 
 <para id="aboutkubuntu03">Kubuntu inclut plus de 1000 logiciels.  Il démarre avec la version &linux-kernel-version; du noyau Linux et la version &kde-version; de KDE.  Il couvre tous les besoins de bureautique standard depuis le traitement de texte et le tableur jusqu´aux logiciels d´accès à l´Internet, y compris des serveurs web,  des logiciels de messagerie électronique, de nombreux outils et langages de programmation, et bien sûr une foule de jeux.</para>
  
 <sect1 id="wonderful-linux" status="review">
 
  <title>Le monde merveilleux de Linux</title>
  
  <para>Kubuntu utilise le noyau <quote>Linux</quote>, le logiciel qui représente à lui tout seul la dynamique internationale d'adhésion aux logiciels libres.  Découvrez-en plus à propos de Linux sur <ulink url="&linuxorg;">Linux.org</ulink></para>
  
  <sect2 id="sect-kubuntu-difference" status="review">
  
   <title>La différence</title>
   
   <para>Il existe de nombreuses distributions Linux (ex : Redhat, SuSE, Debian, Mandriva) mais Kubuntu se veut une distribution d'un genre différent.</para>
    
   <para>À partir des bases solides et matures d'Ubuntu, l'équipe de Kubuntu vise la création d'une distribution offrant un système Linux moderne et cohérent pour les postes de travail comme pour les serveurs.  Kunbuntu inclut de nombreux paquets d'Ubuntu et s'appuie sur le puissant système <quote>Adept</quote> de Debian pour les gérer.  Adept permet une installation facile et une désinstallation propre des programmes, ainsi qu'un téléchargement automatique des paquets nécessaires pour satisfaire toutes les dépendances.  Contrairement à la plupart des distributions qui mettent à disposition un large panel de paquets logiciels sans critère de qualité, la liste de base de Kubuntu est réduite aux applications essentielles.  (Malgré tout, pour offrir un choix maximum, vous pouvez choisir parmi plus de 10 000 paquets prêts à être téléchargés si vous ne souhaitez pas vous limiter à cette sélection de base.</para>
    
   <para>En se focalisant sur la qualité, Kubuntu produit un environnement informatique robuste et riche en fonctionnalités qui peut convenir aussi bien à une utilisation domestique que commerciale. Le projet prend aussi tout le temps nécessaire pour pauffiner les détails et est capable de sortir une nouvelle version contenant les derniers et les meilleurs logiciels du moment une fois tous les 6 mois. Kubuntu est disponible sous différentes saveurs pour les architectures PCs 32-bits (Intel Pentium / AMD Athlon), PCs 64-bits (AMD64) et Mac (PowerPC).</para>
    
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-about-KDE" status="review">
  
   <title>KDE pour les utilisateurs d'Ubuntu</title>
   
   <para>L'environnement de bureau par défaut de Kubuntu est KDE, un environnement de bureau graphique puissant et gratuit pour Linux et les stations de travail Unix. Il combine facilité d'utilisation, fonctionnalités contemporaines, et conception graphique de premier ordre avec la supériorité technique du système d'exploitation Unix. KDE est l'un des deux environnements de bureau graphique phare pour les utilisateurs de Linux. KDE fourni une vaste palette d'applications graphiques faciles d'utilisation et puissantes pour les utilisateurs de tout âge à à la fois pour les environnements familiaux et professionels. Pour les développeurs, KDE fourni un environnement de développement d'applications robuste qui permet la création rapide d'applications de premier choix implémentant les toutes dernières technologies.</para>
   
   <para>KDE est similaire à GNOME dans bien des aspects, mais il y a quelques petites différences qui distinguent KDE comme environnement de bureau. KDE utilise à la base le C++, avec Qt (la trousse d'outils Q-toolkit), tandis que GNOME, utilisant GTK, est écrit en C. KDE est le plus ancien et le plus répandu des environnements de bureau utilisé, et est connu pour mettre plus l'accent sur l'importance des options, et plus récemment sur l'utilisabilité. GNOME de façon plus notoire est plus axé sur la simplicité d'utilisation. Les critiques les plus populaires sur GNOME sont qu'il manque d'options et d'applications, tandis qu'il est souvent dit que KDE possède trop d'options ce qui les rend plus difficiles à localiser.</para>
   
    <para>Néanmoins, KDE et GNOME visent respectivement des publics différents et divergent vraiment sous certains aspects ; la question de la supériorité de l'un ou l'autre environnement de bureau est par essence subjective. C'est pourquoi, afin de vous faire votre propre opinion à ce sujet et de déterminer lequel des deux vous conviendra le mieux, nous vous conseillons de les tester. Ceci étant, il est très simple d'installer GNOME depuis une distribution Kubuntu et il est tout aussi simple d'installer KDE depuis une installation Ubuntu.</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-switching-desktops" status="review">
  
   <title>Changer d'environnement de bureau</title>
   
   <para>En tant qu'utilisateur d'Ubuntu, vous pensez peut-être que vos applications GNOME ne vont pas tourner sous Kubuntu. Ce n'est pas le cas. Récemment, un effot important a été fait pour améliorer la compatibilité entre GNOME et KDE. Actuellement, toutes les applications GNOME tournent sous KDE et réciproquement.</para>
    
   <para>Même si le bureau KDE est très différent de celui de GNOME, toutes vos applications GNOME favorites seront intégrées à votre menu système KDE.</para>
    
   <para>Un autre détail concernant les utilisateurs qui veulent essayer Kubuntu pourrait être le fait que KDE devienne leur unique bureau une fois installé. Malgré que nous espérons que vous fassiez le choix de KDE en tant que bureau, ceci n'est pas le cas; les deux types de sessions peuvent être lancées après l'installation de Kubuntu. Cependant, pendant l'installation, vous aurez le choix d'utiliser soit le gestionnaire d'affichage GNOME (GDM) ou le gestionnaire d'affichage K (KDM) en tant que gestionnaire de session.</para>
    
   <para>Utilisez n´importe lequel de ces gestionnaires d´affichage, vous pourrez toujours lancer les sessions GNOME ou KDE.  Jetez un œil à KDM.  Vous pouvez toujours changer d´avis et retourner sous GDM plus tard.  La seule différence notable sera la touche graphique qu´arborera votre écran de connexion.</para>

    <para>Pour installer Kubuntu, il vous suffit d'installer le paquet <emphasis>kubuntu-desktop</emphasis>.</para>
    
  </sect2>
  
 </sect1>
 
</article>

