<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
 "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-menus-C SYSTEM "../../libs/kde-menus-C.ent">
%kde-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
]>
<article id="art-about-kubuntu" status="review" lang="csb">
	<articleinfo>
	<title>Ò Kubuntu</title>
	<legalnotice>
	<title>Karno ë licencëjô</title>
	<para>Nôsledny ùsôdzcë z Karna Dokùmentacëji Ubuntu dozérôjã tegò dokùmentu:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Jonathan Jesse</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	<para>Nôslédny lëdze bële aktiwni przë ùsôdzaniô tegò dokùmentu:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Matthew East</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jonathan Riddell</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Nen dokùment je ùżeczony wedle dwóch licencëji: GNU Free Documentation License (GFDL) ë Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA).</para>
		<para>Je mòżno dowólno zmieniac, rozbùdowiwac ë zlepszac zdrojowi kòd dokùmentacëji Ubuntu na spòdlém tëch licencëjów. Wszëtczé pòchòdny robòtë mùszą òstac wëdóné w jedny abò w òbù licencëjach.</para>
		<para>Je mòżno dowólno zmieniac, rozbùdowiwac ë zlepszac zdrojowi kòd dokùmentacëji Ubuntu na spòdlém tëch licencëjów. Wszëtczé pòchòdny robòtë mùszą òstac wëdóné w jedny abò w òbù licencëjach.</para>
		<para>Ta dokùmentacëjô je rozprowôdzônô z nôdzeją, że bãdze przëdatnô - równak BEZ ŻÓDNY ZÔRÃCZI, nawetka domëslny zôrãczi HAŃDLOWY ZDATNOSCE czë ZDATNOSCE DO JACZICHS BRËKÙNKÓW.</para>
		<para>Kòpijë tëch licencëjów są przistãpné w dodôwnym dzélu tegò pòdrãcznika. Wersëjô online je mòżno nalezc pòd nôslédnyma adresama:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>&fdl-url;</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>&cc-attrib;</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</legalnotice>
	&copyright;<copyright><year>Mark Kwidzińsczi &lt;mark@linuxcsb.org&gt;</year><holder>Michôł Òstrowsczi (michol@linuxcsb.org)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
	<abstract>
		<para>Nen dokùment je wprowôdzeniém do Kubuntu. Òbjasniô jegò filozofijã ë kòrzenié ë przedstôwiô pùlt Kubuntu.</para>
	</abstract>
	&disclaimer;
	&publisher;
  </articleinfo>
 
 <para>Witómë w wëdaniu Kubuntu &distro-rev;:&distro-version;</para>

 <para>Kubuntu je drëszną dlô brëkòwnika òperacjowi systemë, òpiarti na KDE, wëdôwónëm co szesc ksãżëców jakno dzél ùdbë Ubuntu. Kubuntu je distribùcëją Linuksã dlô kôżdegò.</para>
  
 <para>Karno ùsôdzców Kubuntu, przërzékô brëkòwnikòm:</para>
 <itemizedlist>
 
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu brëkùje solidny platfòrmë Ubuntu ë nônowszi wersëji KDE. Jesma dzélã spòlëznë Ubuntu ë brëkùjemë ji infrastrukturë ë wspiarca. Najim zgrôwã je danié nôlepszi z przistãpnëch KDE distribùcëjów .</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu je ë wiedno òstónie darmôk ë nie ma niżódny dodôwny płatny <quote>wersëji enterprise</quote>, dôwómë brzôd naji robòtë kôżdemù na tëch sómëch zastrzegach.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu zamëkô w se nôlepszé dolmaczënczi ë infratrukturã dlô niefùlsprôwnëch lëdzi, jaczé dôwô spòlëzna wòlny soft-wôrë, tak bë sprôwic Kubuntu brëkòwnym dlô jak nôwicy lëdzi.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu trzëmô sã czësto reglów wòlny ë ôpen soft-wôrë; zachãcewómë lëdzi do brëkòwaniô, dalszegò rozwiju ë dôwaniô dali, wòlny ë ôpen soft-wôrë.</para>
   
  </listitem>
  
 </itemizedlist>
 
 <para id="aboutkubuntu03">Kubuntu zamëkô w se wicy jakno 1000 paczetów soft-wôrë, nôczënając òd jądra Linuksa w wersëji &linux-kernel-version; ë KDE &kde-version; przez biurowé programë - òd przeróbczi tekstów ë ùmëslëwaniu zadaniów, aż pò programë dôwôjącé przistãp do internetu, soft-wôrã serwerów, do òbsłëgiwaniô pòcztë, jãzëków programòwaniô ë nôrzãdzów ë naturalno nie felëją téż grë.</para>
  
 <sect1 id="wonderful-linux" status="review">
 
  <title>Cëdowny swiat Linuksa</title>
  
  <para>Kubuntu uses the <quote>Linux</quote> kernel, the software which
   has come to define the worldwide movement to embrace open source
   software. Find out about Linux at <ulink url="&linuxorg;">Linux.org</ulink>
  </para>
  
  <sect2 id="sect-kubuntu-difference" status="review">
  
   <title>Zjinaka</title>
   
   <para>There are many Linux distributions (e.g., Redhat, SuSE,
    Debian, Mandriva) but Kubuntu distinguishes itself as a
    different kind of distribution. </para>
    
   <para>Built on the solid and advanced base of Ubuntu, the Kubuntu
    team aims to create a distribution that provides an up-to-date and
    coherent Linux system for desktop and server computing.
    Kubuntu includes a number of selected packages from Ubuntu and is
    based on Debian's powerful <quote>Adept</quote> package management
    system. Adept allows easy installation and clean removal of
    programs, as well as automatic download of extra packages to
    satisfy dependencies. Unlike most distributions that ship a wide
    range of software packages that may or may not be of quality,
    Kubuntu's core list of packages is reduced only to the most
    important applications. (Although for maximum choice, you may
    choose from over 10,000 packages ready to download, rather than
    being limited to the selected core.) </para>
    
   <para>Dzãka kòncentracëjë na kwalitece Kubuntu dôwô solidné ë mòżné òkrãże, jaczé nadôwô sã do ùżëwaniô w dodómie jakno ë w biznesé. Ùdba pòswiãcô wile bôczënkù na dorobienié drobnotów ë wëdôwanié co 6 ksãżëców wersëji jakô zamëkô w se nônowszé ë nôlepszé dzysdniowé programë. Kubuntu je przistspné dlô architekturë PC (Intel Pentium/AMD Athlon), 64-bitowe PC (AMD64) ë Mac (PowerPC).</para>
    
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-about-KDE" status="review">
  
   <title>KDE dlô brëkòwników Ubuntu</title>
   
   <para>The default desktop environment for Kubuntu is KDE, a powerful Free Software graphical
    desktop environment for Linux and Unix workstations. It combines ease of use, contemporary
    functionality, and outstanding graphical design with the technological superiority of the Unix
    operating system. KDE is one of the two leading graphical desktop environments for Linux
    users. KDE sports an impressive array of easy to use, but powerful, graphical interface
    applications for users of all ages in both home and work environments. For developers, KDE
    provides a robust application development framework that enables rapid creation of first rate
    applications implementing cutting-edge technology. </para>
   
   <para>KDE is in many ways similar to GNOME, but there are a few distinct differences which
    distinguish KDE as a desktop environment. KDE uses C++ at its base, with Qt (the Q-toolkit),
    whereas GNOME, using GTK, is written in C. KDE is the older and most widely used
    desktop environment, and is known to stress more the importance of features, and more recently,
    usability. GNOME more notoriously prides itself on simplicity and ease of use.
    Popular criticisms of GNOME are that it's lacking in features and applications, while it's often
    commented that KDE has too many features which may themselves be hard to locate.</para>
   
    <para>KDE ë GNOME zjiscëwôją żdania różnëch karnów òdbiérôczów ë w  niejednëch pùnktach są òne baro różné, a doznanié, jaczé z tëch òkrãżów je lepszi, je baro subiektiwné. Dlôte zamôdliwô sã wëpróbòwanié jednegò ë drëdżégò, bë sómemù móc wëbrac pasowné dlô se òkrãżé. Z ti téż przëczënë doinstalowanié GNOME w distribùcëji Kubuntu je baro prosté, jakno téż KDE w Ubuntu.</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-switching-desktops" status="review">
  
   <title>Przełączanié midze òkrãżima</title>
   
   <para>Jakno brëkòwnik Ubuntu mòże ce sã zdawac, że twòjëch ùlëbionëch programów z GNOME nie dô sã zrëszëc w Kubuntu. Tak równak nie je. Slédno włożoné je wiele robòtë w zwikszenié zgódnoscë midzy GNOME ë KDE. Dzysô prakticzno wszëtczé programë GNOME je mòżno zrëszëc w KDE ë apartno.</para>
    
   <para>Chòc KDE nie je dosc tëli równy z GNOME, to wszëtczé twòje ùlëbioné programë z GNOME òstôną zintegrowóné z systemą menu KDE.</para>
    
   <para>Another concern for users wanting to try Kubuntu may be that
    KDE will become their only desktop once it is installed. While
    we do indeed hope you will make KDE your desktop of choice, this
    is not the case; both desktop session types can be run after
    installing Kubuntu. Furthermore, during installation you will be
    given the choice of using either the GNOME Display Manager (GDM)
    or the K Display Manager (KDM) as your login manager. </para>
    
   <para>Either display manager will suffice, and after installation
    you will be able to run both GNOME and KDE session types.  Feel
    free to try KDM.  You can always switch back to GDM later if you
    like.  The only noticeable difference will be the artwork used 
	before you log in.</para>

    <para>Bë zainstalowac Kubuntu, sygnie blós instalacëjô paczétu <emphasis>kubuntu-desktop</emphasis> .</para>
    
  </sect2>
  
 </sect1>
 
</article>

