<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-fi SYSTEM "../../libs/gnome-menus-fi.ent">
%gnome-menus-fi;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="fi">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linux ihmisille!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Kiitokset ja lisenssi</title>
	    <para>Seuraavat Ubuntun dokumentointitiimin jäsenet hoitavat tätä dokumenttia:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>Seuraavat ihmiset ovat osallistuneet tämän dokumentin kehittämiseen:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Tämä dokumentti on saatavilla kahden lisenssin ehdoilla: GNU:n vapaan dokumentaation lisenssin (GFDL:n) ja Creative Commonsin ShareAlike 2.0-lisenssin (CC-BY-SA).</para>
	    <para>Voit vapaasti muokata, laajentaa ja kehittää Ubuntun dokumentaatiota näiden lisenssien ehdoilla. Kaikki johdokset täytyy julkaista jomman kumman tai molempien lisenssien alaisuuteen.</para>
	    <para>Tämä dokumentaatio on julkaistu siinä toivossa, että siitä on hyötyä. Mitään takuuta ei kuitenkaan myönnetä, edes dokumentaation käyttökelpoisuudesta tarkoitukseensa.</para>
	    <para>Näiden lisenssien kopiot ovat tämän kirjan liiteosassa. Verkkoversiot löytyvät osoitteista:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;<copyright><year>2006</year><holder>Ubuntun suomentajaryhmä (ubuntu-fi@lists.ubuntu.com)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Tämä dokumentti auttaa alkuun Ubuntun käytössä. Tarkoituksena on selvittää Ubuntun filosofiaa ja juuria, mutta myös antaa tietoa siitä, miten voit osallistua kehitystyöhön ja saada apua.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Ubuntun logo</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Kiitoksia Ubuntua kohtaan osoittamastasi kiinnostuksesta. Julkaisu on numeroltaan &distro-rev; ja koodinimeltään "the <emphasis>&distro-version;</emphasis>". Se julkaistiin &distro-release-date;.</para> 
		<para>Ubuntu on täysin avoimesta lähdekoodista koostuva käyttäjärjestelmä, joka on rakennettu <emphasis>Linux</emphasis>-ytimen ympärille. Ubuntu-yhteisö rakentuu <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu-filosofiassa</ulink> esitetyille ajatuksille: ohjelmistojen tulee olla ilmaisia, niitä pitää pystyä käyttämään omalla kielellä sekä mahdollisista rajoitteisuuksista huolimatta ja ihmisillä tulee olla vapaudet muokata ohjelmia haluamallaan tavalla. Näistä syistä: <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu tulee aina olemaan ilmainen, eikä mitään maksullisia versioita ole. Annamme kovan työmme tulokset yhteiseen, vapaaseen käyttöön.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntun kehittäjät hyödyntävät vapaan ohjelmiston yhteisön parhaita käännöksiä ja esteettömyystoimintoja tehdäkseen Ubuntun hyödylliseksi mahdollisimman monelle.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntun uusi versio julkaistaan säännöllisesti, kuuden kuukauden välein. Voit käyttää vakaata julkaisua tai viimeisintä kehitysversiota. Jokaista julkaistua versiota tuetaan vähintään 18 kuukautta.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu sitoutuu täysin vapaan ohjelmiston periaatteisiin: rohkaisemme ihmisiä käyttämään ja kehittämään vapaita ohjelmistoja – yhteiseksi hyödyksi.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
		<para>Lue lisää aiheesta <ulink url="&ubuntu-web;">Ubuntun www-sivustolla</ulink>.</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>Ubuntun nimestä</title>
							<para>Ubuntu on eteläafrikkalainen eettinen ideologia, joka pohjaa ihmisten keskinäisiin suhteisiin ja kuuliaisuuteen. Itse sana tulee zulu- ja xhosa-kielistä. Ubuntu perinteisenä afrikkalaisena käsitteenä on ollut perusprinsiippejä uutta Etelä-Afrikan tasavaltaa muodostettaessa, ja se yhdistetään afrikkalaisen renessanssin ideaan.</para>
							<para>Summittainen käännös ubuntu-periaatteesta olisi "inhimillisyyttä muita kohtaan". Toinen käännös voisi kuulua: "usko yleismaailmalliseen jakamisen siteeseen, joka yhdistää koko ihmisyyden ideaa".</para>
			<blockquote><attribution>Arkkipiispa Desmond Tutu</attribution>
				<para>"Ubuntu-henkilö on avoin ja läsnä, toisia rohkaiseva persoona. Hän ei koe uhkana sitä, että muut ovat kykeneväisiä tai hyviä jossakin. Hänen itsevarmuutensa juontuu tiedosta siitä, että jokainen kuuluu suurempaan kokonaisuuteen, joka kärsii kun muita ihmisiä nöyryytetään, alistetaan tai kidutetaan."</para>
			</blockquote>
                    	<para>Linuxiin pohjautuen Ubuntu-käyttöjärjestelmä tuo ubuntu-hengen ohjelmistomaailmaan.</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Vapaa ohjelmisto</title>
                    		<para>Ubuntu-projekti on täysin sitoutunut noudattamaan vapaan ohjelmistokehityksen prinsiippejä. Ihmisiä rohkaistaan käyttämään, kehittämään ja jakamaan vapaita ohjelmistoja. Tämä tarkoittaa sitä, että Ubuntu on – ja tulee aina olemaan – täysin ilmainen.</para>
                    <para>Tämä tarkoittaa kuitenkin paljon muutakin kuin rahallista hintaa. Vapaan ohjelmiston filosofia on pohjimmiltaan sitä, että ohjelmistoa pitää saada vapaasti käyttää kaikkiin sosiaalisesti hyödyllisiin tarkoituksiin. Vapaa ohjelmisto ei tarkoita vain sitä, että siitä ei tarvitse maksaa – se tarkoittaa myös, että saat käyttää sitä millä tavoin haluat. Tämän mahdollistaa avoimen lähdekoodin malli, jossa kuka tahansa voi kopioida ja muuttaa vapaasti jaettavaa lähdekoodia. Vaikka vapaa ohjelmisto onkin usein ilmaista, saavutetaan myös teknisiä etuja, kun kerran ohjelmoituja komponentteja voidaan hyödyntää muissa ohjelmissa. Suljettujen ohjelmistojen kohdalla tämä ei ole mahdollista, ja ohjelmistokehittäjät joutuvat aloittamaan aivan alusta. Tästä syystä avoimen ohjelmiston kehittäminen on nopeaa, tehokasta ja kiehtovaa!</para>
			<para>Voit lukea lisää vapaiden ohjelmistojen filosofiasta <ulink url="&gnu-philosophy;">täältä</ulink>.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>Se merkittävä ero</title>
                    	<para>Linux-pohjaisia käyttöjärjestelmiä löytyy monia: Debian, SuSE, Gentoo, Red Hat ja Mandriva ovat vain muutama esimerkki. Ubuntu on vain yksi muiden joukossa, mutta mikä sitten tekee Ubuntusta erilaisen?</para>
                    	<para>Ubuntu perustuu Debianiin, erääseen suosituimmista, kehittyneimmistä ja tuetuimmista jakeluversioista. Ubuntu-projektin tavoitteena on luoda jakeluversio, joka tarjoaa ajantasaisen ja yhtenäisen Linux-järjestelmän työpöytä- ja palvelinkäyttöön. Se sisältää suuren määrän huolellisesti valittuja paketteja Debian-jakelusta, kuten myös Debianin tehokkaan paketinhallintajärjestelmän, joka auttaa asentamaan ja poistamaan ohjelmia. Toisin kuin valtaosa jakeluversioista, jotka tarjoavat suuren määrän ohjelmistoja, käyttökelpoisia tai ei, Ubuntun pakettimäärää on karsittu kattamaan tärkeimmät ja laadukkaimmat ohjelmat.</para>
                    	<para>Ubuntu on kehittynyt monipuoliseksi ja tehokkaaksi ympäristöksi niin koti- kuin yrityskäytössä keskittymällä laatuun. Joka kuudes kuukausi projekti julkaisee huolellisesti räätälöidyn pakkauksen parhaita ohjelmistoja, mitä maailmalla on tarjota. Ubuntu on saatavilla seuraaville prosessoriarkkitehtuureille: 386 (386/486/Pentium(II/III/IV) ja Athlon/Duron/Sempron prosessorit), AMD64 (Athlon64, Opteron, ja 64-bittiset Intel-prosessorit), sekä PowerPC (iBook/Powerbook, G4 ja G5).</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>Työpöytä</title>
                    	<para>Ubuntun työpöytäympäristönä on oletuksena <ulink url="&gnome;">Gnome</ulink>, johtava UNIX- ja Linux-työpöytä ja kehitysalusta.</para>
                    	<para>Toinen johtavista UNIX- ja Linux-työpöydistä on <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink>-projekti tarjoaa KDE-työpöydän Ubuntuun vaihtoehtona Gnomelle. Kubuntun ansiosta Ubuntu-käyttäjät voivat helposti asentaa ja käyttää KDE-työpöytää. Saadaksesi toimivan Kubuntun, asenna <application>kubuntu-desktop</application>-paketti. Kun kubuntu-desktop on asennettu, voit valita Gnomen ja KDE:n väliltä.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Versiot ja julkaisunumerot</title>
                    	<para>Ubuntun versionumerointi perustuu julkaisun päivämäärään: vuoteen ja kuukauteen. Ensimmäinen julkaisumme (Warty Warthog) sijoittui lokakuulle 2004, joten versionumeroksi tuli 4.10. Nykyinen versio (&distro-version;) julkaistiin &distro-release-date;, joten sen versionumero on &distro-rev;.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Tuki</title>
                    	<para>Ubuntua ylläpitää nopeasti kasvava yhteistö. Projektia sponsoroi <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, Mark Shuttleworthin perustama holdingyhtiö. Canonical työllistää Ubuntun kehitystiimin ytimen ja tarjoaa tukipalveluita ja konsultointia Ubuntun ympärillä.</para>
			<para>Canonical Ltd. sponsoroi myös lukuisia muita avoimen lähdekoodin projekteja, joista voit lukea lisää <ulink url="&canonical-url;">yrityksen web-sivuilta</ulink>.</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Mikä on Linux?</title>
            <para><ulink url="&kernel;">Linux-ydin</ulink> on Ubuntu-käyttöjärjestelmän ydin. Ydin on tärkeä osa jokaista käyttöjärjestelmää: se tarjoaa yhteyden ohjelmien ja laitteiston välille.</para>
            <para>Linuxin alkuperäinen kehittäjä on suomalainen opiskelija Linus Torvalds, joka aloitti työskentelyn Linuxin parissa vuonna 1991. Se on itsenäisesti kehitetty UNIX-ydin, jonka oli tarkoitus ottaa kaikki hyöty irti siihen aikaan uudesta i386-arkkitehtuurista. Alkujaan Linuxia saattoi ajaa vain i386-järjestelmillä.</para>
            <para>Linuxin kehittämiseen on osallistunut ihmisiä ympäri maailmaa, ja heidän ansiostaan Linux toimii nykyään käytännössä kaikilla moderneilla arkkitehtuureilla.</para>
            <para>Linuxilla on ollut teknologisen merkityksen lisäksi myös ideologista arvoa. Vapaa ohjelmiston ympärille on kehittynyt suuri yhteisö, joka panostaa vapaan ohjelmiston kehittämiseksi niin hyväksi kuin mahdollista.</para>
            <para>Saman yhteisön työstä ovat lähtöisin Ubuntun lisäksi standardit, jotka näyttävät Internetin suunnan, organisaatiot kuten Mozilla-säätiö, joka on Mozilla Firefoxin kehityksen takana, sekä lukuisia muita ohjelmistoprojekteja, jotka ovat olleet suureksi yhteiseksi hyödyksi.</para>
            <para>Vapaan ohjelmiston henki Linuxin takana vaikuttaa ohjelmistokehittäjiin ja käyttäjiin ja saa heidät työskentelemään yhä voimakkaammin yhteisten tavoitteiden hyväksi.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Mikä on GNU?</title>
            <para><emphasis>GNU-projekti</emphasis> aloitettiin vuonna 1984. Sen tarkoituksena on kehittää UNIX-tyyppinen käyttöjärjestelmä, joka olisi täysin vapaista ohjelmistoista koostuva. GNU-käyttöjärjestelmän muunnelmat, jotka käyttävät ytimenään Linuxia, ovat nykyään laajalti käytössä.</para>
            <para>GNU-projekti liittyy vahvasti vapaan ohjelmiston ideaan. Samalla tavoin siitä johdetut projektit, kuten Ubuntu, vievät vapaita ohjelmistoja eteenpäin. Vapaa ohjelmisto käsitteenä on selvitettynä täällä: <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

