<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-it SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-it.ent">
%gnome-menus-it;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="add-applications" status="complete">
	<title>Aggiungere, rimuovere e aggiornare applicazioni</title>

	<sect1 id="add-applications-introduction" status="complete">
		<title>Cos'è un gestore di pacchetti?</title>
		<para>Per aggiungere o rimuovere un'applicazione in Ubuntu, è necessario utilizzare un <emphasis>gestore di pacchetti</emphasis>.  Questo è un programma che installa e rimuove il software tenendo traccia di tutti i componenti di cui un determinato software necessita.</para>
		<para>Con Ubuntu è possibile utilizzare tre gestori di pacchetti differenti:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><link linkend="gnome-app-install"><application>Aggiungi/Rimuovi programmi</application></link>: il metodo più semplice per installare e rimuovere programmi.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="synaptic"><application>Synaptic</application></link>: controllo avanzato del software e di altri componenti del sistema.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="apt"><application>Apt</application></link>: se si preferisce usare il terminale.</para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Se si tenta di avviare più di un programma di questi contemporaneamente, potrebbero non funzionare. È necessario avviarne solo uno per volta.</para>
		<para>Per utilizzare questi programmi sono necessari privilegi amministrativi.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
	</sect1>
  <sect1 id="gnome-app-install" status="complete">
		<title>Aggiungere/Rimuovere applicazioni</title>
		<para>Attraverso la voce <guimenuitem>Aggiungi/Rimuovi...</guimenuitem> nel menù <guimenu>Applicazioni</guimenu> è possibile installare nuovi programmi in Ubuntu. È anche possibile rimuovere programmi di cui non si ha più bisogno. Per poter utilizzare <application>Aggiungi/Rimuovi applicazioni</application> sono necessari privilegi di amministratore.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Se si conosce il nome del programma da installare, inserirlo nel campo <guilabel>Cerca</guilabel>. Altrimenti è possibile scegliere una categoria di software nella parte sinistra della finestra.</para>
		<para>I programmi già installati sono evidenziati con un segno di spunta vicino il loro nome. Per rimuovere un programma togliere il segno di spunta.</para>
		<para>Quando si fa clic su <guibutton>Applica</guibutton> o su <guibutton>OK</guibutton>, viene scaricato da internet il software e vengono applicate le modifiche selezionate. Se non sono stati attivati gli archivi online, potrebbe essere chiesto di inserire il CD-ROM di Ubuntu.</para>
		<para>Non tutto il software può essere installato o rimosso utilizzando <application>Aggiungi/Rimuovi applicazioni</application>. Se non si riesce a trovare il pacchetto cercato, fare clic su <guibutton>Avanzato</guibutton> per aprire Synaptic.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="synaptic" status="complete">
		<title>Gestore pacchetti Synpatic</title>
		<para><application>Synaptic</application> è un gestore di pacchetti avanzato che permette di installare e rimuovere qualsiasi pacchetto disponibile sul sistema. Ha un'interfaccia grafica simile a quella di <application>Aggiungi/Rimuovi applicazioni</application>, ma presenta molte più informazioni e fornisce un controllo completo su tutto il software presente nel computer.</para>
		<para>Per avviare <application>Synaptic</application>, dal menù <guimenu>Sistema</guimenu> scegliere <menuchoice><guisubmenu>Amministrazione</guisubmenu>
				<guimenuitem>Gestore pacchetti Synaptic</guimenuitem></menuchoice>. Per utilizzare <application>Synaptic</application> sono necessari privilegi di amministratore.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Se si conosce il nome del pacchetto da installare o rimuovere, fare clic su <guibutton>Cerca</guibutton> e inserire il nome del pacchetto o un breve termine per la ricerca. È possibile eseguire una ricerca di un pacchetto per descrizione (per esempio è possibile cercare tutti i pacchetti che abbiano a che fare con <quote><wordasword>arcade</wordasword></quote> o <quote><wordasword>mathematics</wordasword></quote>).</para>
		<para>Usare le categorie sulla sinistra della finestra per filtrare l'elenco dei pacchetti. Per ritornare alla lista delle categorie dopo aver eseguito una ricerca, fare clic su <guibutton>Sezioni</guibutton>.</para>
		<para>Per installare un pacchetto fare clic sulla casella a fianco di esso e scegliere <guimenuitem>Marca per l'installazione</guimenuitem>. Se si dovesse cambiare idea, scegliere <guimenuitem>Smarca</guimenuitem>. Per rimuovere un pacchetto installato scegliere <guimenuitem>Marca per la rimozione</guimenuitem>.</para>
		<para>Qaundo si è pronti, fare clic su <guibutton>Applica</guibutton> e Ubuntu scaricherà e applicherà i cambiamenti selezionati. Se non si vogliono applicare i cambiamenti chiudere semplicemente la finestra.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="apt" status="complete">
		<title>Gestione dei pacchetti dalla riga di comando con APT</title>
		<para>Se ci si trova meglio a utilizzare il terminale, è possibile fare uso di <application>apt</application> (Advanced Packaging Tool) per installare e rimuovere applicazioni. Sono necessari privilegi di amministratore per utilizzare <application>apt</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Per aggiornare la lista dei pacchetti, in un etrminale digitare: <screen>sudo apt-get update</screen></para>
		<para>Per installare tutti gli aggiornamenti disponibili: <screen>sudo apt-get upgrade</screen></para>
		<para>Per installare un pacchetto: <screen>sudo apt-get install <emphasis>pacchetto</emphasis></screen></para>
		<para>Per rimuovere un pacchetto: <screen>sudo apt-get remove <emphasis>pacchetto</emphasis></screen></para>
		<para>Per una lista degli altri comandi e delle opzioni disponibili di <application>apt</application>: <screen>apt-get help</screen></para>
		<para>Per maggiorni informazioni, consultare <ulink url="&debian-apt;">il manuale <application>apt</application> di Debian</ulink>.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="install-file" status="complete">
		<title>Installare un pacchetto</title>
		<para>Il metodo predefinito per l'installazione dei programmi è svolto attraverso l'utilizzo dei gestori di pacchetti descritti in questo capitolo. Comunque, benché gli archivi dei pacchetti di Ubuntu siano molto grandi, può essere necessario installare un pacchetto non disponibile negli archivi. Se ciò fosse necessario, è possibile scaricare e installare file da internet.</para>
					<caution>
						<para>È importante assicurarsi che i file vengano scaricati da una fonte attendibile prima di installarli.</para>
					</caution>
		<para>Esistono diversi tipi di pacchetti per Linux. Molti di questi sono associati con i gestori di pacchetti di specifiche distribuzioni Linux. Alcuni esempi possono essere i <emphasis>pacchetti Debian</emphasis> (file <emphasis>.deb</emphasis>), i <emphasis>pacchetti RPM</emphasis> (file <emphasis>.rpm</emphasis> files) e i <emphasis>tarball</emphasis> (file <emphasis>.tar</emphasis>).</para>
		<para>Questa sezione illustra come installare questi file singolarmente.</para>
		<warning><para>Non è garantito che questi file siano compatibili con il vostro sistema e non sI riceveranno aggiornamenti per questi pacchetti. Per questo, se si desidera installare un programma, usare sempre un pacchetto per Ubuntu, se disponibile, presente all'interno di un gestore dei pacchetti.</para></warning>

		<sect2 id="install-deb" status="complete">
			<title>Installare/Rimuovere file <emphasis>.deb</emphasis></title>
					<para>Questi file sono i <emphasis>pacchetti Debian</emphasis>. I pacchetti associati con Ubuntu hanno come estensione <emphasis>.deb</emphasis>, data la stretta relazione di Ubuntu con la distribuzione Debian. Per installare un file <emphasis>.deb</emphasis> sono necessari i privilegi di amministratore (consultare <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
						<para>Per installare un file <emphasis>.deb</emphasis>, fare doppio clic col mouse su di esso. Se si preferisce utilizzare il terminale, digitare: <screen>sudo dpkg -i pacchetto_file.deb</screen></para>
						<para>Per rimuovere un file <emphasis>.deb</emphasis>, deselezionarlo dal gestore di pacchetti, oppure, dal terminale, digitare: <screen>sudo dpkg -r nome_pacchetto</screen></para>
		</sect2>
		<sect2 id="alien" status="complete">
			<title>Convertire file <emphasis>.rpm</emphasis> in <emphasis>.deb</emphasis></title>
					<para>Un altro tipo di pacchetto è il <emphasis>Red Hat Package Manager</emphasis> la cui estensione .rpm. Non .deb per Ubuntu .rpm pu.deb utilizzando il programma alien.</para>
						<para>Da un terminale, digitare: <screen>sudo alien <emphasis>pacchetto_file.rpm</emphasis></screen></para>
						<para>Se si riceve come output <quote>command not found</quote> o un messaggio simile, installare <application>alien</application> prima di riprovare: <screen>sudo apt-get install alien</screen></para>
			</sect2>
			<sect2 id="tarballs" status="complete">
				<title>Installare un <emphasis>tarball</emphasis></title>
					<para>I file con estensione <emphasis>.tar.gz</emphasis> o <emphasis>.tar.bz2</emphasis> sono pacchetti conosciuti come <emphasis>tarball</emphasis>, molto in uso in Linux e Unix.</para>
					<para>Se non esiste un pacchetto per Ubuntu in nessuno dei repository di Ubuntu, è possibile installare e disinstallare un tarball dalla riga di comando seguendo le istruzioni fornite con ciascun pacchetto.</para>
					<para>I tarball solitamente contengono il codice sorgente del programma e devono quindi essere <emphasis>compilati</emphasis> per poterli utilizzare. Per fare questo è necessario del software aggiuntivo (consultare <xref linkend="build-essential"/>).</para>
		</sect2>
	</sect1>
	    <sect1 id="extra-repositories" status="complete">
		<title>Repository software</title>
			<sect2 status="review"><title>Cosa sono i repository?</title>
			<para>Migliaia di programmi sono disponibili per essere installati con Ubuntu. Questi programmi sono mantenuti in acluni archivi (<emphasis>repository</emphasis>) e sono liberamente installabili attraverso Internet. Questo rende molto semplice installare un nuovo programma in Linux, ed è anche molto sicuro, in quanto ogni programma viene creato apposta per Ubuntu e controllato prima che venga installato. Per organizzare il software, i repository di Ubuntu sono suddivisi in quattro componenti: <emphasis>Main</emphasis>, <emphasis>Restricted</emphasis>, <emphasis>Universe</emphasis> e <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para> 
			<para>Le ragioni utilizzate per determinare in che categoria ricade un programma si basano su due fattori:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Il livello di supporto fornito per il programma dal gruppo di sviluppo.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Quanto il programma è aderente alla <ulink url="&ubuntu-philosophy;">filosofia del software libero</ulink>.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			<para>È possibile trovare maggiori informazioni riguardo i repository <ulink url="http://wiki.ubuntu-it.org/Repository/Componenti">nel wiki di Ubuntu</ulink>.</para>
			<para>Il CD di installazione di Ubuntu contiene alcuni programmi presi dai componenti <emphasis>Main</emphasis> e <emphasis>Restricted</emphasis>. Una volta configurato il sistema per l'uso dei repository via Internet, è possibile installare molti più programmi. Utilizzando gli strumenti per la gestione dei pacchetti installati nel sistema è possibile eseguire delle ricerche, installare e aggiornare qualsiasi programma direttamente da Internet, senza l'ausilio del CD.</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Aggiungere repository extra</title>
			<para>Per installare software dal repository <quote>Universe</quote> o <quote>Multiverse</quote>:</para>
			<procedure>
				<step>
					<para>Scegliere &software-properties;.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Selezionare <guibutton>Aggiungi</guibutton></para>
				</step>
				<step>
					<para>Per utilizzare il repository <quote>Universe</quote>, selezionare <guilabel>Mantenuto dalla comunità (Universe)</guilabel>.</para>
					<note>
						<para>Aggiungendo questo repository saranno disponibili per l'installazione la maggior parte dei programmi del mondo del software libero. Questi programmi sono supportati da un gruppo di volontari della comunità di Ubuntu, non dagli sviluppatori ufficiali di Ubuntu, quindi potrebbero non essere disponibili aggiornamenti per la sicurezza.</para>
					</note>
				</step>
				<step>
					<para>Per utilizzare il repository <quote>Multiverse</quote>, selezionare <guilabel>Non libero (Multiverse)</guilabel>.</para>
					<warning>
						<para>Aggiungendo questo repository sarà disponibile per l'installazione tutto il software classificato come <emphasis>non libero</emphasis>. Alcuni di questi programmi potrebbero non essere installabili in alcuni paesi. Prima di installare un qualsiasi pacchetto da questo repository assicurarsi che le leggi del proprio paese ne consentano l'utilizzo. Per questi programmi potrebbero non essere disponibili aggiornamenti per la sicurezza.</para>
					</warning>
				</step>
				<step><para>Fare clic sul pulsnte <guibutton>Chiudi</guibutton> per salvare le modifiche e uscire.</para>
				</step>
			</procedure>
			</sect2>
		</sect1>
	    <sect1 id="updates" status="complete">
		<title>Aggiornamenti</title>
			<para>Gli sviluppatori Ubuntu possono rilasciare degli aggiornamenti per la sicurezza o per nuove funzionalità per le applicazioni e i pacchetti di Ubuntu.</para>
			<para>Quando questi aggiornamenti sono disponibili, Ubuntu vi avviserà attraverso una finestra pop-up e una icona rossa nell'area delle notifiche. Per aggiornare il sistema fare clic sull'icona rossa, inserire la password e fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
			<para>Il programma <application>Gestore aggiornamenti</application> mostrerà tutti gli aggiornamenti disponibili. Per scaricarli e installarli fare clic su <guibutton>Installa aggiornamenti</guibutton>. Ubuntu scaricherà e installerà gli aggiornamenti da Internet.</para>
			<para>Quando <application>Gestore aggiornamenti</application> finisce l'aggiornamento del sistema, chiudere la finestra pop-up facendo clic su <guibutton>Chiudi</guibutton> quindi chiudere <application>Gestore aggiornamenti</application> per completare l'aggiornamento.</para>
			<note>
				<para>Dopo aver installato aggiornamenti importanti, può essere necessario riavviare il computer. Ubuntu vi informerà attraverso una finestra pop-up e una icona nell'area delle notifiche.</para>
			</note>
	   </sect1>
</chapter>

