<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-it SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-it.ent">
%gnome-menus-it;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="root-and-sudo" status="review">
			<title>Compiti amministrativi</title>
			<para>Per motivi di sicurezza, in Ubuntu, i compiti di amministrazione del sistema sono riservati a utenti con privilegi speciali. Questi privilegi vengono attribuiti a utenti singoli, che possono utilizzare il comando <application>sudo</application> per svolgere attività di amministrazione del sistema. Il primo utente creato nel sistema durante l'installazione ha, in modo predefinito, questi privilegi. È possibile concedere o togliere l'accesso all'utilizzo del comando sudo attraverso l'applicazione <application>Utenti e gruppi</application> (per maggiori informazioni consultare <xref linkend="users-and-groups"/>.</para>
			<para>Quando viene eseguita un'applicazione che richiede privilegi amministrativi, sudo chiede all'utente di digitare la propria password. Questo assicura che applicazioni non affidabili non danneggino il sistema e serve a ricordare che si stanno compiendo delle azioni di amministrazione che richiedono attenzione!</para>
			<para>Per usare sudo da riga di comando inserire semplicemente "sudo" prima del comando da eseguire. Sudo chiederà allora la vostra password.</para>
			<para>Sudo ricorda la password per un certo lasso di tempo, solitamente 15 minuti, ma è possibile modificare questo valore. Questa opzione è pensata per permettere agli utenti di svolgere più compiti di amministrazione senza dover immettere la password ogni volta.</para>
				   <note>
						<para>Prestare attenzione nel compiere attività di amministrazione del sistema, è possibile danneggiare l'intero sistema!</para>
				   </note>
			<para>Altri consigli per l'utilizzo di sudo:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
				<para>Per utilizzare un terminale di "root", digitare alla riga di comando "sudo -i".</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Tutti gli strumenti amministrativi con interfaccia grafica utilizzano sudo, in questo modo vi verrà chiesta, se necessaria, la vostra password.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Per maggiori informazioni riguardo <application>sudo</application> e l'assenza dell'utente root in Ubuntu, consultare il <ulink url="http://wiki.ubuntu-it.org/Sudo">wiki di Ubuntu</ulink>.</para>
				</listitem>

			</itemizedlist>
		</chapter>

