<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-it SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-it.ent">
%gnome-menus-it;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="graphics" status="complete">
		<title>Grafica e fotografia</title>
			<para>Questa sezione descrive le applicazioni per la gestione delle fotografie e per il design disponibili con Ubuntu e come configurare l'accelerazione 3D dei propri dispositivi grafici.</para>
		<sect1 id="digital-cameras" status="complete">
			<title>Fotocamere digitali</title>
				<para>Ubuntu riconosce molte fotocamere digitali con interfaccia USB. Collegare e accendere la fotocamera e Ubuntu chiederà se importare le foto. Fare clic su <guibutton>Importa</guibutton> e Ubuntu mostrerà un'anteprima delle fotografie. Scegliere una posizione in cui salvare le foto quindi fare clic su <guibutton>Importa</guibutton> per scaricare le fotografie sul proprio disco fisso.</para>
				<para>Se Ubuntu non chiede di importare le fotografie:</para>
				<procedure>
					<step><para>Scegliere &gthumb;.</para></step>
					<step>
						<para>Scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu>
						<guimenuitem>Importa  foto...</guimenuitem></menuchoice>.</para>
					</step>
				</procedure>
				<para>Consultare <xref linkend="gthumb"/> per maggiori informazioni riguardo <application>gThumb</application>.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="graphics-cards" status="complete">
			<title>Schede grafiche 3D</title>
				<sect2 id="video-acceleration-introduction">
					<title>Introduzione all'accelerazione video 3D</title>
					<para>Molte schede video dovrebbero funzionare automaticamente con Ubuntu. Con alcuni modelli di schede video, l'accelerazione 3D (necessaria per alcuni videogiochi) non è supportata immediatamente, ma è possibile risolvere qesto problema apportando alcune modifiche manualmente.</para>
					<para>Per verificare il funzionamento dell'accelerazione 3D, in un terminale, digitare:</para>
					<screen>glxinfo | grep rendering</screen>
					<para>Se l'accelerazione 3D è funzionante, il risultato dovrebbe essere: <screen>direct rendering: Yes</screen> Altrimenti, seguire queste istruzioni per attivare l'accelerazione 3D.</para>
				</sect2>
        	       	 <sect2 id="nvidia" status="complete">
        		        <title>Driver 3D per schede grafiche Nvidia</title>
					<para>Nessuna scheda grafica Nvidia ha l'accelerazione 3D abilitata automaticamente in Ubuntu perché il produttore non ha rilasciato dei driver open source. È comunque possibile attivare l'accelerazione 3D. La procedura dipende da quale tipo di scheda video si possiede.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para>Se si possiede una vecchia scheda TNT, TNT2, TNT Ultra, GeForce1 o GeForce2, installare i pacchetti <application>nvidia-glx-legacy</application> e <application>nvidia-settings</application> dal repository <quote>Restricted</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</listitem>
						<listitem>
				<para>Se si possiede una scheda nuova, installare il pacchetto <application>nvidia-glx</application> dal repository <quote>Restricted</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
				<para>Per configurare il nuovo driver, in un terminale digitare:</para>
                                <screen>
sudo nvidia-glx-config enable </screen>
				<para>È possibile modificare le impostazioni dei driver eseguendo il comando <application>nvidia-setting</application> (consultare <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#tools-run-app">il manuale di Esegui applicazione</ulink> per come avviare un'applicazione senza l'utilizzo dei menù). Se lo si desidera, è possibile aggiungere una voce nei menù per questo programma (consultare <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#menu-editor">il manuale dell'editor di menù</ulink> su come aggiungere nuove voci).</para>
            </sect2>
            <sect2 id="installatidriver" status="complete">
                <title>Driver 3D per schede grafiche ATI</title>
				<para>Molte schede ATI funzionano automaticamente con Ubuntu. Per verificare che l'accelerazione 3D sia abilitata, consultare <xref linkend="video-acceleration-introduction"/>.</para>
				<para>Se non funziona:</para>
				<procedure>
					<step><para>Installare il pacchetto <application>xorg-driver-fglrx</application> dal repository <quote>Restricted</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para></step> 
					<step>
					<para>Per configurare il nuovo driver, in un terminale digitare:</para>
				<screen>sudo dpkg-reconfigure xserver-xorg</screen>
				<para>Acconsentire alla ricerca automatica della propria scheda video e scegliere come driver <guibutton>fglrx</guibutton>.</para>
					</step>
				</procedure>
				<para>Riavviare il computer affinché i cambiamenti vengano applicati.</para>
	    </sect2>
	    </sect1>

		<sect1 id="gthumb" status="complete">
			<title>Visualizzatore di immagini gThumb</title>
				<para><application>gThumb</application> è un potente visualizzatore e navigatore di immagini. Possiede molte caratteristiche, come la navigazione del filesystem, la visualizzazione come proiezione, catalogazione delle immagine, creazione di album per il web, importazione da fotocamera, creazione di CD, operazioni di base sui file e operazioni sulle immagini come trasformazioni e manipolazione del colore.</para>
				<para><application>gThumb</application> è incluso in Ubuntu. Per avviarlo, scegliere &gthumb;.</para>
				<para>Per un aiuto riguardo <application>gThumb</application>, utilizzare il menù <guimenu>Aiuto.</guimenu></para>
				<para>Per funzioni avanzate di manipolazione delle immagini consultare <application>GIMP</application>.</para>
		</sect1>
		<sect1 id="gimp" status="complete">
			<title>The GIMP (Gnu Image Manipulation Program)</title>
			<para><application>GIMP</application> consente di disegnare, colorare, modificare immagini e molto di più. Include le funzionalità e molti plug-in di altri famosi software per il fotoritocco.</para>
				<para><application>GIMP</application> è installato in modo predefinito in Ubuntu e può essere avviato scegliendo &gimp;.</para>
			<itemizedlist>
				<listitem><para><ulink url="http://gimp.org/">Sito web di GIMP</ulink></para></listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		<sect1 id="inkscape" status="complete">
			<title>Editor di grafica vettoriale Inkscape</title>
				<para><application>Inkscape</application> è un potente editor per lavorare con il formato SVG (Scalable Vector Graphics).</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Installare il pacchetto <application>inkscape</application> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Per avviare <application>Inkscape</application> scegliere &inkscape;.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>
		<sect1 id="blender" status="complete">
			<title>Modellatore 3d Blender</title>
				<para><application>Blender</application> è una suite per la modellazione 3D, animazione, rendering, post produzione, riproduzione e creazione interattiva.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Installare il pacchetto <application>blender</application> (consultare  <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Per avviare <application>Blender</application> scegliere &blender3d;.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>
	</chapter>

