<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-it SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-it.ent">
%gnome-menus-it;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
	<chapter id="internet" status="complete">
		<title>Internet</title>
			<para>This section describes a number of tasks related to the internet, including how to connect to the internet, configuring and using an internet browser, and using other types of internet programs.</para>
		<sect1 id="connect-to-internet" status="complete">
			<title>Connecting to the Internet</title>
			<sect2 id="internet-basic-procedure" status="review">
				<title>Basic Procedure</title>
			<para>This section describes the basic procedure for connecting to the internet.</para>
                        <note><para>If you have a wireless connection, or connect to the internet through a modem (including an ADSL modem), and this section does not work, you should read <xref linkend="wireless"/> or <xref linkend="modems"/>.</para></note>
   	                 <para>To connect to the internet:</para>
					<procedure>
					<step>
                            <para>Open 
                                <menuchoice>
                                    <guimenu>System</guimenu>
                                    <guisubmenu>Administration</guisubmenu>
                                    <guimenuitem>Networking</guimenuitem>
                                </menuchoice>.
                            </para>
                        </step>

				<step>
					<para>Select the connection you wish to use, then click <guilabel>Properties</guilabel>.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Ensure <guilabel>Enable this connection</guilabel> is turned on.</para>
				</step>
				<step>
					<para>If your ISP or network administrator has given you an IP address, set <guilabel>Configuration</guilabel> to <guilabel>Static IP address</guilabel>, then enter the address in the <guilabel>IP address</guilabel> field and click <guibutton>OK</guibutton>. Otherwise, set <guilabel>Configuration</guilabel> to <guilabel>DHCP</guilabel> and click <guibutton>OK</guibutton>.</para>
				</step>
				<step>
					<para>To activate or deactivate network connections, select your connection, then click <option>Activate/Deactivate</option>.
                            </para>
                        </step>
                    </procedure>
		</sect2>
        <sect2 id="wireless" status="complete">
            <title>Wireless Cards</title>
            <para>Many wireless cards are automatically detected by Ubuntu during installation. To see if your card is supported, open
								<menuchoice>
                                    <guimenu>System</guimenu>
                                    <guisubmenu>Administration</guisubmenu>
                                    <guimenuitem>Networking</guimenuitem>
                                </menuchoice>. If your wireless card is listed, you can follow <xref linkend="internet-basic-procedure"/> to connect to the internet. A complete listing of wireless cards which work with Ubuntu can be found online at the <ulink url="https://help.ubuntu.com/community/WifiDocs/WirelessCardsSupported">Ubuntu Wiki</ulink>. Please add your wireless card to the list if it works with Ubuntu.</para> 
            <para>Some cards may not work automatically with Ubuntu. If this is the case, please look at the <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/WirelessTroubleshootingGuide">Wireless Troubleshooting Guide</ulink> on the Ubuntu Wiki which is an excellent resource for troubleshooting wireless cards.
            </para>
            <para>If your wireless card does not work with Ubuntu, you may have to do some research in order to activate it. A good way of getting a wireless card to work is to use the <application>ndiswrapper</application> tool which allows Ubuntu to use the Microsoft Windows driver for the wireless card. To do this, follow the instructions below in <xref linkend="ndiswrapper"/>.
			</para>
			<para>All other information regarding wireless networking on Ubuntu is collected at <ulink url="https://help.ubuntu.com/community/WifiDocs">Wireless Networking Central</ulink> on the Ubuntu Wiki.
            </para>
				<sect3 id="ndiswrapper">
					<title>Windows Wireless Drivers</title>
						<para>Even if your wireless network card does not have a native Linux driver, you may still be able to get it working with <application>ndiswrapper</application>. <application>Ndiswrapper</application> is a Linux module which allows Ubuntu to use the Windows driver for wireless cards (in most cases).</para>
						<note><para>These instructions apply only to the x86 and AMD64 versions of Ubuntu, and not to Ubuntu for Power PC (PPC).</para></note>
						<tip><para>If you have access to the internet, you can see if your wireless cards is in the list of cards supported by <application>ndiswrapper</application> <ulink url="http://ndiswrapper.sourceforge.net/mediawiki/index.php/List">on the ndiswrapper website</ulink>.</para></tip>
						<para>To install ndiswrapper, install the package <application>ndiswrapper-utils</application> (see <xref linkend="add-applications"/>). This package is provided on the Ubuntu CD. If you have access to the internet, you can also optionally install a graphical tool, <application>ndisgtk</application> from the <emphasis>Universe</emphasis> repository (see <ulink type="help" url="ghelp:add-applications#extra-repositories"/>).</para>
						<para>In order to set up <application>ndiswrapper</application>, it is necessary to obtain the Windows driver for your wireless card. Generally, the best way to do this is from the CD supplied with your wireless card. You should copy two files to the same place on your computer, one ending in .SYS and one ending in .INF. If you find any files which end in .BIN, also copy those. If you are not able to find the right files, and have alternative access to the internet, you may be able to obtain help from the <ulink url="http://ndiswrapper.sourceforge.net/mediawiki/index.php/list">ndiswrapper website</ulink>.</para>
						<para>If you have installed the graphical tool <application>ndisgtk</application>, to set up ndiswrapper, simply select 								<menuchoice>
                                    <guimenu>System</guimenu>
                                    <guisubmenu>Administration</guisubmenu>
                                    <guimenuitem> Windows Wireless Drivers</guimenuitem>
                                </menuchoice> from the menu, and follow the instructions given.</para>
						<para>If you have not installed the graphical tool, use this procedure:</para>
							<procedure>
								<step><para>Open &terminal; and type: <screen>sudo ndiswrapper -i ~/Desktop/drivername.inf</screen></para>
									<note><para>The above command assumes that your .INF file is named <filename>drivername.inf</filename> and was copied to your Desktop. Replace these values if necessary.</para></note> 
								</step>
								<step><para>To check if it is working correctly, type: <screen>ndiswrapper -l</screen>If it is working correctly, you should see:<screen>
Installed ndis drivers:
{name of driver}  driver present, hardware present</screen>
								</para></step>
								<step><para>For ndiswrapper to function, you need to load a module. To do this, type:<screen>
sudo depmod -a
sudo modprobe ndiswrapper</screen>
								</para></step>
								<step><para>To ensure that the module is loaded each time you boot the computer, type:<screen>sudo ndiswrapper -m</screen>
								</para></step>
							</procedure>
					<para>You should now be able to connect to the internet by following the instructions at <xref linkend="internet-basic-procedure"/>.</para>
				</sect3>
        </sect2> 
	    <sect2 id="modems" status="complete">
		<title>ADSL Connections</title>
			<para>All PPPOE and router-style ADSL modems that use an Ethernet connection are supported by Ubuntu, and some USB ADSL modems are supported too.</para>
			<para>For a router-style ADSL modem, simply follow <xref linkend="internet-basic-procedure"/></para>
			<para>For information on setting up a PPPOE ADSL modem see <xref linkend="adsl-pppoe"/>.</para>
			<para>For information on setting up a USB ADSL modem see <xref linkend="adsl-usb"/>.</para>

			<sect3 id="adsl-pppoe" status="writing">
				<title>PPPoE Modems</title>
				<para>This section is about setting up an ADSL Internet connection using an ethernet PPPoE modem.</para>
				<para>You will need to have subscribed to an <emphasis>Internet Service Provider</emphasis>, and your Internet connection must be installed and functional. A "DSL" light on your modem usually shows that the line is synchronized.</para>
				<para>You will need your username and password for the account. You must also have an ethernet card connected to your PPPoE modem with the correct type of cable.</para>
				<para>Finally, you need the PPPoE package to be installed in order for the following command to work. This package is installed by default, but can be missing if the configuration has been changed. If the following command does not work, you will need to install this package, which can be found on the Ubuntu CD.</para>
				<para>To set up the modem:</para>
					<procedure>
						<step><para>Open &terminal;</para></step>
						<step><para>In the terminal type:<screen>sudo pppoeconf</screen></para></step>
						<step><para>A text-based menu program will guide you through the next steps, which are:
							<orderedlist numeration='arabic'>
								<listitem><para>Confirm that your Ethernet card is detected. </para></listitem>
								<listitem><para>Enter your username. </para></listitem>
								<listitem><para>Enter your password. </para></listitem>
								<listitem><para>If you already have a PPPoE Connection configured, you will be asked if it may be modified. </para></listitem>
								<listitem><para>Popular options: you are asked if you want the 'noauth' and 'defaultroute' options and to remove 'nodetach' - choose "Yes". </para></listitem>
								<listitem><para>Use peer DNS - choose "Yes". </para></listitem>
								<listitem><para>Limited MSS problem - choose "Yes". </para></listitem>
								<listitem><para>When you are asked if you want to connect at start up, you will probably want to say yes. </para></listitem>
								<listitem><para>Finally you are asked if you want to establish the connection immediately. </para></listitem>
							</orderedlist></para></step>
						<step><para>Once you have finished these steps, your connection should be working. </para></step>
					</procedure>
<para>To start your ADSL connection on demand, in a terminal type: </para><screen><![CDATA[sudo pon dsl-provider]]></screen>
<para>To stop your ADSL connection, in a terminal type: </para><screen><![CDATA[sudo poff dsl-provider]]></screen>
</sect3>

<sect3 id="adsl-usb" status="complete">
<title>Modem ADSL USB</title>
						
<para>Molto spesso alcune parti dei modem ADSL USB sono proprietarie, comprendono software chiuso o coperto da licenze, per questo non è possibile fornire con Ubuntu tali driver. Per far funzionare il proprio modem con questi driver è necessario scaricare alcuni file da internet da un computer con una connessione abilitata e poi spostarli all'interno di Ubuntu.</para>

<warning><para>L'interfaccia USB non è tra le megliori da utilizzare per l'accesso alla rete. Se si possiede un modem che è possibile collegare sia attraverso l'interfaccia USB o ethrnet, o un router ethrnet, è consigliato usare la connessione ethernet.</para></warning>

<para>Dato che l'installazione di molti modem USB richiede una connessione a internet funzionante per poter scaricare i driver necessari, verranno elencati solamente i modelli di modem USB funzionanti con Ubuntu e le relative istruzioni per l'installazione presenti nelle guide della comunità Ubuntu.</para>

<para>La procedura di installazione dei modem USB cambia in base al modello del modem. Per identificare il modello del proprio modem, prendere nota del nome e del numero scritti sul modem, potrebbe anche essere necessario cercare l'etichetta posta sotto il modem per conoscerne il modello esatto. Consultare l'elenco sottostante per trovare il driver del modem e prendere nota del collegamento.</para>

<para>Quando ci si appresta a scaricare i driver necessari, è possibile accedere alle pagine per il download direttamente dalle pagine contenenti le istruzioni di installazione.</para>

<orderedlist numeration="arabic">
<listitem><para>Modem Speedtouch:</para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/SpeedTouch">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/SpeedTouch</ulink></para></listitem>
<listitem><para>Modem che utilizzano il chipset di Analog Device Inc. eagle-usb I, II o III:</para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/ueagle-atm">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/ueagle-atm</ulink></para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EagleUsb">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EagleUsb</ulink></para></listitem>
<listitem><para>Modem basati su Connexant AccessRunner:</para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EciAdsl">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EciAdsl</ulink></para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/AccessRunner">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/AccessRunner</ulink></para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/e-techV2">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/e-techV2</ulink></para></listitem>
</orderedlist>
</sect3>
</sect2>
		<sect2 id="dialup" status="complete">		
			<title>Modem dialup</title>
				<para>Molti modem dialup non sono supportati in Ubuntu, è comunque possibile trovare i driver per far funzionare questi modem. Per prima cosa è necessario identificare il chipset utilizzato dal modem:</para>
				<para>
<screen>
wget -c <ulink url="&scanmodem-url;">&scanmodem-url;</ulink> 
gunzip -c &scanmodem-gz; &gt; scanModem 
chmod +x scanModem
sudo ./scanModem 
gedit Modem/ModemData.txt</screen>
				</para>
				<para>Leggere questo file, dovrebbe riportare il chipset usato dal proprio modem. Una volta a conoscenza del chipset , consultare <ulink url="&linmodem;">&linmodem;</ulink> e seguire le istruzioni per il proprio modem. Maggiori informazioni possono essere trovate alla pagina <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/SettingUpModems">DialupModemHowto</ulink> del wiki di Ubuntu.</para>
	  </sect2>
	</sect1>

		<sect1 id="web-browsing" status="complete">
			<title>Esplorare il web</title>
			<para>Il potente e sicuro browser web <application>Mozilla Firefox</application> è incluso in Ubuntu. Alcune delle caratteristiche di <application>Firefox</application> comprendono la navigazione a schede, blocco dei pop-up, ricerca integrata e live bookmark. I plug-in più popolari come Java, Macromedia Flash e RealPlayer sono supportati. Per avviare <application>Firefox</application> scegliere &firefox;.</para>
			<sect2 id="firefox-multimedia" status="complete">
				<title>Visualizzare video e audio online con Firefox</title>
				<para>Per poter vedere i flussi video o ascoltare musica da internet con <application>Firefox</application>, è necessario installare alcuni plug-in. Il plug-in da installare dipende dal tipo di riproduttore multimediale che si utilizza (consultare <xref linkend="video"/>).</para>
				<procedure>
					<step><para>Per <application>Totem Gstreamer</application> (il riproduttore multimediale predefinito di Ubuntu), installare il pacchetto <application>totem-gstreamer-firefox-plugin</application> dal repository <quote>Universe</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step><para>Per <application>Totem Xine</application>, installare il pacchetto <application>totem-xine-firefox-plugin</application> dal repository <quote>Universe</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step><para>Per <application>Mplayer</application>, installare il pacchetto <application>mozilla-mplayer</application> dal repository <quote>Multiverse</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step><para>I cambiamenti saranno applicati chiudendo e riavviando <application>Firefox</application>.</para></step>
				</procedure>
					<note><para>Questo procedimento serve per installare i plugin per <application>Firefox</application>. Comunque, per riprodurre alcuni formati, è necessario installare dei codec aggiuntivi (consultare <xref linkend="codecs"/>).</para></note>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>Macromedia Flash per Firefox</title>
					<para>Per visualizzare grafica in flash dal browser web Mozilla Firefox:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installare il pacchetto <application>flashplugin-nonfree</application> dal repository <quote>Multiverse</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Il plugin sarà disponibile al prossimo avvio di <application>Firefox</application>.</para>
						</step>
					</procedure>
							<note><para>Installando il pacchetto come descritto, verrà scaricato e installato il plug-in. È necessario avere un collegamento funzionante a internet. Se, dopo l'installazione dell'applicazione, è necessario scaricare e installare il plug-in, in un terminale digitare: <screen>sudo update-flashplugin</screen></para></note>

			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>Plugin Java per Mozilla Firefox</title>
					<para>Alcuni siti web richiedono il plug-in di Java per Mozilla Firefox. Il metodo più facile per visualizzare applet Java è quello di installare il pacchetto <application>j2re1.4-mozilla-plugin</application> dal repository <quote>Multiverse</quote>.</para>
					<para>Per maggiori informazioni sull'installazione di Java, consultare <xref linkend="java"/>.</para>
			</sect2>

		<sect2 status="complete">
			<title>NVU Web Authoring System</title>
				<para><application>NVU</application> è un'applicazione per il web design <emphasis>WYSIWYG</emphasis> (What You See Is What You Get - Ciò che vedi è ciò che ottieni ndt), simile a Dreamweaver.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Installare il pacchetto <application>nvu</application> dal repository <emphasis>Universe</emphasis> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Per avviare <application>Nvu</application>, scegliere &nvu;.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>Bluefish Web Development Studio</title>
					<para><application>Bluefish</application> è un potente editor per i web designer e i programmatori. Supporta molti linguaggi di programmazione e di marcatura e include molte funzionalità adatte sia ai designer sia ai programmatori.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installare il pacchetto <application>bluefish</application> dal repositry <quote>Universe</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step><para>Per avviare <application>Bluefish</application>, scegliere <menuchoice><guimenu>Applicazioni</guimenu>
								<guisubmenu>Programmazione</guisubmenu>
								<guimenuitem>Bluefish Editor</guimenuitem></menuchoice></para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="email" status="complete">
			<title>Email</title>
				<sect2 id="email-evolution" status="review">
				<title>Posta di Evolution</title>
				<para>La suite per il groupware <application>Evolution</application> può gestire le vostre email, i contatti, i compiti e il calendario. È possibile utilizzare <application>Evolution</application> come un lettore di news e si integra con l'orologio di GNOME nel pannello in alto fornendo, con un semplice clic del mouse, accesso ai propri compiti.</para>
				<para><application>Evolution</application> può essere avviato da <menuchoice><guimenu>Applicazioni</guimenu>
								<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
								<guimenuitem>Posta di Evolution</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>Se <application>Evolution</application> è installato è possibile trovare una guida al suo utilizzo nella <ulink url="x-yelp-toc:#ApplicationsInternet">sezione internet</ulink> di questo aiuto.</para>
			</sect2>
			<sect2 id="email-alternative" status="review">
			<title>Programmi alternativi per email</title>
			<para>È anche possibile utilizzare <application>Mozilla Thunderbird</application> per la gestione delle email. Per installarlo, installare il pacchetto <application>mozilla-thunderbird</application> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
			<para>Per avviare <application>Thunderbird</application>, scegliere menuchoice&gt;<guimenu>Applicazioni</guimenu>
							<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
							<guimenuitem>Thunderbird Mail Client</guimenuitem></para>
				<para>Per cambiare il proprio client email preferito in <application>Mozilla Thunderbird</application>:</para>
			<procedure>
				<step>
						<para>Scegliere &preferred-applications;</para>
				</step>
				<step>
						<para>Fare clic sull'elenco a discesa sottostante <guibutton>Client di posta</guibutton> e selezionare l'opzione <guilabel>Personalizzato</guilabel>.</para>
				</step>
				<step>
						<para>Nella casella di testo <guilabel>Comando</guilabel> inserire
								<command>mozilla-thunderbird %s</command></para>
				</step>
			</procedure>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="instant-messaging" status="complete">
			<title>Messaggistica istantanea</title>
			<sect2 status="complete">
				<title>Gaim</title>
				<para>Gaim è il client di messaggistica istantanea predefinito in Ubuntu. Con Gaim è possibile parlare con persone che utilizzano AIM/ICQ, Gadu-Gadu, GroupWise, IRC, Jabber, MSN, Napster e Yahoo e visualizzare tutti i propri contatti in un'unica finestra.</para>
				<para>Per avviare <application>Gaim</application>, scegliere &gaim;.</para>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>XChat-GNOME</title>
               			<para>Xchat-GNOME è un client IRC (Internet Relay Chat) grafico, avanzato e multi piattaforma. Alcune delle sue caratteristiche includono il supporto avanzato per lo scritpting (con perl e python) e un'interfaccia semplice e intuitiva.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Installare il pacchetto <application>xchat-gnome</application> dal repository <emphasis>main</emphasis> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Per avviare <application>XChat-GNOME</application>, scegliere &xchat-gnome;.</para>
					</step>
				</procedure>
					<sect3 status="complete">
						<title>Entrare nella stanza #ubuntu-it con <application>XChat-Gnome</application></title>
							<para>Uno dei metodi migliori per ottenere aiuto con Ubuntu o per imparare a usare IRC è quello di entrare nel canale di supporto di Ubuntu su &irc-network;.</para>
								<procedure>
									<step>
										<para>Avviare <application>XChat-Gnome</application> come sopra.</para>
									</step>
									<step>
										<para>Al primo avvio di <application>XChat-Gnome</application>, verrà chiesto di scegliere un Nickname (soprannome) e il vostro vero nome. È possibile scegliere ciò che più vi piace per il nickname (l'iniziale del nome + il cognome possono andare bene, o metteteci fantasia), inserire il proprio nome e fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
									</step>
									<step>
										<para>Nella finestra seguente, selezionare <emphasis>Ubuntu Servers</emphasis> e fare clic su <guibutton>Connetti</guibutton>.</para>
									</step>
								</procedure>
					</sect3>
			</sect2>
		</sect1>
		<sect1 id="P2P" status="complete">
			<title>Peer To Peer</title>
			<sect2 status="complete">
					<title>BitTorrent</title>
					<para>Il supporto per BitTorrent è incluso con Ubuntu. Cercare un file con estensione .torrent su internet, fare clic su di esso e il client BitTorrent di Gnome si avvieerà automaticamente.</para>
					<para>Per riprendere a scaricare un file <filename>.torrent</filename> già presente nel proprio computer, fare doppio clic col mouse su di esso.</para>
				</sect2>
				<sect2 status="complete">
					<title>aMule</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installare il pacchetto <application>amule</application> dal repository <quote>Universe</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Per avviare <application>aMule</application>, scegliere &amule;.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
		</sect1>
		<sect1 id="news-readers" status="complete">
			<title>Lettori di news</title>
			<sect2 status="complete">
					<title>Pan Lettore di News</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installare il pacchetto <application>pan</application> (consultare  <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Per avviare <application>Pan lettore di News</application>, scegliere <menuchoice><guimenu>Applicazioni</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Pan lettore di News</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
					<title>Liferea Lettore di News</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installare il pacchetto <application>liferea</application> dal repository <quote>Universe</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Per avviare <application>Liferea</application>, scegliere <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Liferea lettore di feed</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
		</sect1>	
      <sect1 id="networking" status="complete">
		<title>Rete</title>
            <sect2 status="complete">
                <title>Cambiare il nome del computer</title>
                    <procedure>
                        <step>
                            <para>Scegliere &networking;.</para>
                        </step>
                        <step>
                            <para>Fare clic su <guilabel>Generale</guilabel> e inserire il nome del computer nel campo <guilabel>Nome host</guilabel>.</para>
                        </step>
                    </procedure>
                    <para>Riavviare il computer affinché i cambiamenti vengano applicati.</para>
            </sect2>
	<sect2 id="networking-utils" status="complete">
		<title>Utilità di rete</title>
			<sect3 id="firestarter" status="complete">
				<title>Firewall Firestarter</title>
						<para>Un firewall protegge un computer dagli accessi non autorizzati. Normalmente non è necessario installare un firewall su Ubuntu, dato che tutti gli accessi al sistema sono chiusi in modo predefinito. Ma se si ha la necessità di utilizzare dei servizi che richiedono ad altri computer l'accesso al proprio (come il server web Apache), è utile installare un firewall. <application>Firestarter</application> è un programma che consente di gestire un firewall attraverso un'interfaccia grafica.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installare il pacchetto <application>Firestarter</application> dal repository <quote>Universe</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Una volta installato, scegliere &firestarter-firewall-tool; per configurare il proprio firewall. A ogni avvio del computer il firewall verrà eseguito in background.</para>
						</step>
					</procedure>
				</sect3>
			<sect3 status="complete">
				<title>Monitor di rete grafico</title>
					<para>Con Etherape viene mostrata l'attività di rete tra host differenti usando cerchi di grandezza diversa.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installare il pacchetto <application>etherape</application> dal repository <quote>Universe</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Applicazioni</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Etherape</guimenuitem></menuchoice></para>
						</step>
					</procedure>
			</sect3>	 
			<sect3 status="complete">
				<title>Analizzatore del traffico di rete</title>
					<para>Ethereal è un analizzatore/sniffer del traffico di rete che cattura i pacchetti dalla rete in tempo reale e ne visualizza il contenuto.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installare il pacchetto <application>ethereal</application> dal repository <quote>Universe</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Applicazioni</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Ethereal</guimenuitem></menuchoice></para>
						</step>
					</procedure>
			</sect3>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
                <title>Esplorare la rete di computer</title>
                            <para>Per vedere i computer presenti all'interno di una rete, scegliere <menuchoice><guimenu>Risorse</guimenu><guimenuitem>
                                    Server di rete</guimenuitem></menuchoice></para>
				<para>Potrebbe essere necessario inserire un nome utente, una password e il dominio. Questi dati dovrebbero essere forniti dall'amministratore di rete.</para>
		</sect2>
</sect1>
	</chapter>

