<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-it SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-it.ent">
%gnome-menus-it;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="linux-basics" status="review">
	<title>Fondamenti di Linux</title>
				<para>Linux prende ispirazione dal sistema operativo Unix, apparso per la prima volta nel 1969 ed ancora in uso e sviluppo tutt'oggi. Molte delle convenzioni utilizzate da Unix sono presenti anche in Linux e sono centrali per capire i fondamenti del sistema.</para>
				<para>UNIX inizialmente era un sistema interamente basto sull'interazione dalla riga di comando, questo è ancora possibile in Linux. Le interfacce grafiche, icone e menù sono costruite sulla base di una interfaccia a riga di comando. Questo implica anche il fatto che il file system di Linux sia strutturato per essere facilmente gestibile e accessibile dalla riga di comando.</para>
		<sect1 id="directories-file-systems" status="complete">
			<title>Directory e file system</title>
				<para>Il file system di Linux e Unix è organizzato in una struttura ad albero gerarchica. Il livello più alto del file system è <filename>/</filename> o <emphasis>directory root</emphasis>. Nella filosofia di Unix e Linux, tutto è considerato un file (inclusi i dischi fissi, le partizioni e i dispositivi rimovibili). Questo significa che tutti gli altri file e directory (inclusi gli altri dischi e partizioni) esistono sotto la directory root .</para>
				<para>Per esempio, <filename>/home/mario/ubuntu.odt</filename> mostra il percorso assoluto al file <filename>ubuntu.odt</filename> presente nella directory <filename>mario</filename> all'interno della directory <filename>home</filename> che a sua volta è contenuta nella directory root (<filename>/</filename>).</para>
				<para>All'interno della directory root (<filename>/</filename>) è presente un insieme di directory comuni a tutte le distribuzioni Linux. Quello che segue è un elenco delle directory più comuni presenti nella directory root (<filename>/</filename>):</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para><filename>/bin</filename>: applicazioni  <emphasis>bin</emphasis>arie importanti</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/boot</filename>: file necessari per il <emphasis>boot</emphasis> (avvio) del computer</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/dev</filename>: file dei <emphasis>dev</emphasis>ice (dispositivi)</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/etc</filename>: file di configurazione, script di avvio, <emphasis>etc</emphasis>...</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/home</filename>: directory <emphasis>home</emphasis> degli utenti</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lib</filename>: <emphasis>lib</emphasis>rerie di sistema</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lost+found</filename>: fornisce un sistema <emphasis>lost+found</emphasis> per i file contenuti all'interno della directory root (<filename>/</filename>).</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/media</filename>: dispositivi rimovibili (<emphasis>media</emphasis>) montati (caricati) come CD, fotocamere digitali, ecc... .</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/mnt</filename>: filesystem <emphasis>m</emphasis>o<emphasis>nt</emphasis>ati</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/opt</filename>: posizione dove vanno installate le applicazioni opzionali (<emphasis>opt</emphasis>ional)</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/proc</filename>: directory speciale e dinamica dove vengono mantenute le informazioni riguardanti lo stato del sistema, inclusi i <emphasis>proc</emphasis>essi attualmente in esecuzione</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/root</filename>: home directory dell'utente <emphasis>root</emphasis></para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sbin</filename>: <emphasis>bin</emphasis>ari di <emphasis>s</emphasis>istema importanti</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sys</filename>: contiene informazioni riguardo il sistema (<emphasis>sys</emphasis>tem)</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/tmp</filename>: file <emphasis>t</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>oranei</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/usr</filename>: file e applicazioni che sono per la maggior parte disponibili a tutti gli utenti (<emphasis>us</emphasis>e<emphasis>r</emphasis>s)</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/var</filename>: file <emphasis>var</emphasis>iabili come log e database</para>
						</listitem> 
					</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 id="permissions" status="review">
			<title>Permessi</title>
                       <para>Tutti i file in un sistema Linux hanno permessi che abilitano o meno gli utenti alla visualizzazione, modifica o esecuzione. Il super utente "root" ha l'abilità di accedere a ogni file nel sistema. Ogni file possiede delle restrizioni di accesso, restrizioni sull'utente ed è associato con un proprietario/gruppo.</para>
                       <para>Ogni file è protetto dai seguenti tre insiemi di permessi, in ordine di importanza:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>utente</emphasis></para>
                           <para>si applica all'utente proprietario del file</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>gruppo</emphasis></para>
                           <para>si applica al gruppo associato con il file</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>altro</emphasis></para>
                           <para>si applica a tutti gli altri utenti</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
                       <para>All'interno di questi insiemi ci sono i permessi attuali. I permessi e come si applicano a file e directory sono elencati di seguito:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>lettura</emphasis></para>
                           <para>i file possono essere visualizzati/aperti</para>
                           <para>il contenuto delle directory può essere visualizzato</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>scrittura</emphasis></para>
                           <para>i file possono essere modificati o cancellati</para>
                           <para>il contenuto delle directory può essere modificato</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>esecuzione</emphasis></para>
                           <para>i file eseguibili possono essere avviati come programmi</para>
                           <para>si può accedere alle directory</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
				<para>Per visualizzare e modificare i permessi di file e directory, scegliere <phrase>&home-folder;</phrase> e fare clic col tasto destro del mouse su un file o una directory. Quindi scegliere <guimenu>Proprietà</guimenu>. I permessi sono disponibili all'interno della scheda <guilabel>Permessi</guilabel> ed è possibile modificarli fin tanto che si è i proprietari del file/directory.</para>
				<para>Per maggiori informazioni riguardo i permessi in Linux, consultare la pagina <ulink url="http://wiki.ubuntu-it.org/PermessiFile">PermessiFile</ulink> del wiki di Ubuntu.</para>
		</sect1>


		<sect1 id="terminals" status="review">
		<title>Terminali</title>
            <para>Lavorare alla riga di comando non è un'impresa scoraggiante come si può pensare. Non c'è nessuna conoscenza di base da avere per poter utilizzare la riga di comando, è un programma come tutti gli altri. Molti compiti di Linux possono essere svolti dalla riga di comando, benché ci siano strumenti grafici per la maggior parte dei programmi, qualche volta non sono sufficienti. Qui è dove la riga di comando diventa utile.</para>
    	      <para>Il terminale viene solitamente chiamato il prompt dei comandi o la shell. In passato gli utenti si interfacciavano con il computer in questo modo, ma gli utenti Linux hanno capito che utilizzare la shell per certi compiti risulta più veloce dell'utilizzo di un metodo grafico; per questo mantiene ancora una certa importanza. Qui vi sarà spiegato come utilizzare il prompt dei comandi.</para>
				<para>L'uso originale del terminale consisteva in un esploratore di file ed è usato ancora come esploratore di file, nel malaugurato caso di un disuso dell'interfaccia grafica. È possibile utilizzare il terminale per esplorare il file system e modificare i cambiamenti apportati.</para>
		<sect2 id="starting-a-terminal" status="review">
			<title>Avviare il terminale</title>
				<para>Per avviare il <application>Terminale</application> scegliere &terminal;.</para>
		</sect2>
		<sect2 id="common-commands" status="review">
			<title>Comandi di base</title>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term>Vedere le directory: ls</term>
							<listitem><para>Il comando <application>ls</application> (LiSt) elenca i file in differenti colori a seconda del formato di questi.</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Creare directory: mkdir (nome directory)</term>
							<listitem><para>Il comando <application>mkdir</application> (MaKeDIRectory) crea una directory.</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
		    			<term>Cambiare directory: cd (/posizione/della/directory)</term>
		    				<listitem><para>Il comando <application>cd</application> (ChangeDirectory) vi sposterà nella direcotry specificata dopo il comando.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Copiare file/directory: cp (file o directory da copiare) (directory o file in cui copiare)</term>
		    				<listitem><para>Il comando <application>cp</application> (CoPy) copia qualsiasi file specificato. Il comando <application>cp -r</application> copia qualsiasi directory specificata.</para>
		    				</listitem>
		    		</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Rimuovere file/directory: rm (nome file o directory)</term>
	            		<listitem><para>Il comando <application>rm</application> (ReMove) cancella qualsiasi file specificato. Il comando <application>rm -rf</application> cancella qualsiasi directory specificata.</para></listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Rinominare file/directory: mv (nome file o directory)</term>
							<listitem><para>Il comando <application>mv</application> (MoVe) rinomina/sposta qualsiasi file o directory specificata.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Trovare file/directory: locate (nome del file o directory)</term>
							<listitem><para>Il comando <application>locate</application> cerca all'interno del computer qualsiasi nome di file specificato. Utilizza una indicizzazione dei file all'interno del sistema per funzionare più velocemente: per aggiornare questa indicizzazione utilizzare il comando <application>updatedb</application>. Questo programma viene eseguito automaticamente giornalmente, se il computer viene lasciato acceso. Necessita dei privilegi di amministratore per essere eseguito (consultare <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
							</listitem>
					</varlistentry>
					</variablelist>
			<para>È possibile utilizzare anche i metacaratteri come «*»  (per tutti i file) o «?» (per la corrispondenza di un carattere) per la ricerca di uno o più file.</para>
			<para>Per una introduzione più dettagliata all'utilizzo della riga di comando di Linux, consultare la pagina <ulink url="http://wiki.ubuntu-it.org/ComandiBase">ComandiBase</ulink> del wiki di Ubuntu.</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Passare alla modalità console</title>
				<para>Per accedere alla riga di comando in Ubuntu solitamente si avvia un terminale (consultare <xref linkend="starting-a-terminal"/>). Qualche volta può essere utile passare alla modlità console:</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Usare la scorciatoia <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap></keycombo> per passare alla prima console.</para>
					</step>
					<step>
						<para>Per tornare alla modalità Desktop, usare la scorciatoia <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F7</keycap></keycombo>.</para>
					</step>
				</procedure>
					<note>
						<para>Sono disponibili sei console, ognuna delle quali è accessibile attraverso le scorciatoie da tastiera a partire da <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap></keycombo> fino a <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F6</keycap></keycombo>.</para>
					</note>
		</sect2>
		<sect2 status="review">
			<title>Disabilitare l'avviso acustico nel terminale</title>
				<procedure>
					<step>
						<para>Avviare un <application>Terminale</application> selezionando <phrase>&terminal;</phrase>.</para>
					</step>
					<step>
						<para><menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu>
								<guimenuitem>Profilo attuale...</guimenuitem></menuchoice>. Scegliere la scheda <guibutton>Generale</guibutton> e deselezionare l'opzione <guilabel>Avviso acustico</guilabel>.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1 id="text-editing" status="review">
  			<title>Modifica del testo</title>
 			<para>Tutte le configurazioni e le impostazioni in Linux vengono salvate in file di testo. Benché sia possibile modificare queste configurazioni utilizzando strumenti a interfaccia grafica, può capitare di dover modificare questi file "a mano". <application>Gedit</application> è l'editor di testo predefinito di Ubuntu, avviabile da &text-editor;.</para>
 			<para>All'interno di questa guida <application>Gedit</application> è eseguito dalla riga di comando utilizzando <application>gksudo</application>, che avvia <application>Gedit</application> con privilegi di amministratore per poter modificare i file di configurazione.</para>
			<para>Se è necessario utilizzare un editor di testo dalla riga di comando, è possibile usare <application>nano</application>, un semplice e funzionale editor di testo. Ogni volta che lo si avvia, utilizzare questo comando, che assicura il non inserimento di interruzioni di riga: <screen>nano -w</screen></para>
			<para>Per maggiori informazioni su come utilizzare <application>nano</application>, consultare la <ulink url="http://wiki.ubuntu-it.org/Nano">guida nel wiki</ulink>.</para>
			<para>Ci sono molti altri editor di testo a interfaccia testuale per Ubuntu. Alcuni sono <application>VIM</application> e <application>Emacs</application> (i pregi e i difetti di uno o dell'altro sono la causa di un simpatico dibattito all'interno della comunità Linux). Solitamente sono più difficili da utilizzare, ma più potenti.</para>
	</sect1>

		<sect1 id="users-and-groups" status="review">
			<title>Utenti e gruppi</title>
			<para>Per aggiungere utenti o gruppi al sistema, è possibile utilizzare l'applicazione <application>Utenti e gruppi</application> avviabile da &users-groups;.</para>
			<note>
				<para>Ricordarsi di terminare la sessione e rientrare nel sistema affinché i cambiamenti vengano applicati.</para>
			</note>
			<para>Per aggiungere un nuovo utente, fare clic su <guilabel>Aggiungi utente...</guilabel>, inserire i dati necessari e poi fare clic su <guilabel>OK</guilabel>. Per modificare le proprietà di ciascun utente, fare clic sul pulsante <guilabel>Proprietà</guilabel> nella scheda <guilabel>Utenti</guilabel>.</para>
			<para>Per aggiungere un nuovo gruppo, selezionare la scheda <guilabel>Gruppi</guilabel> e fare clic su <guilabel>Aggiungi gruppo...</guilabel>. Scegliere un nome per il nuovo gruppo e, se desiderato, modificare il valore predefinito per lo <guilabel>ID del gruppo</guilabel>. Se si prova ad associare a <guilabel>ID del gruppo</guilabel> un valore già in uso, il sistema vi avvertirà.</para>
			<para>È possibile aggiungere degli utenti al gruppo appena creato selezionando un utente dal menù sulla sinistra e facendo clic sul pulsante <guilabel>Aggiungi</guilabel>. Rimuovere un gruppo è altrettanto semplice: selezionare un utente dal menù sulla destra e fare clic su <guilabel>Rimuovi</guilabel>. Una volta finito, fare clic sul pulsante <guilabel>OK</guilabel> e il nuovo gruppo con i suoi utenti verrà creato.</para>
			<para>Per modificare le proprietà di un gruppo, dalla scheda <guilabel>Gruppi</guilabel>, selezionare un gruppo e fare clic sul pulsante <guilabel>Proprietà</guilabel>.</para>
			<para>Per rimuovere un utente o un gruppo dal sistema, selezionare l'utente o il gruppo da cancellare e fare clic sul pulsante <guilabel>Elimina</guilabel>.</para>
		</sect1>

</chapter>

