<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-it SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-it.ent">
%gnome-menus-it;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="music" status="complete">
			<title>Musica e video</title>
				<para>Questa sezione descrive i riproduttori musicali e video disponibili in Ubuntu e come configurarli per poter ascoltare diversi formati audio.</para>
			<sect1 id="music-files" status="complete">
					<title>Riproduzione e organizzazione di file musicali</title>
				<para>Per ascoltare e organizzare la propria musica, all'interno di Ubuntu è presente <application>Rhythmbox - Lettore musicale</application>, simile a <application>iTunes</application>. Al primo avvio, <application>Rhythmbox</application> cercherà, all'interno della propria directory home tutti i file musicali presenti e li aggiungerà al proprio database. Per avviare <application>Rhythmbox</application> scegliere &rhythmbox;.</para>
					<para>Ubuntu non supporta direttamente il formato <emphasis role="strong">MP3</emphasis>, dato che questo formato è coperto da brevetti internazionali. Ubuntu supporta invece il formato <emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis>, un formato completamente libero, open source e non coperto da brevetti. I file Ogg Vorbis, a parità di dimensione, hanno una resa migliore degli MP3 e sono supportati da molti lettori portatili.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="http://wiki.xiph.org/index.php/PortablePlayers">Lettori che supportano il formato Ogg Vorbis</ulink></para></listitem>
					</itemizedlist>
					<para>È comunque possibile ascoltare i propri MP3 abilitandone il supporto (consultare <xref linkend="codecs"/>). Informazioni sugli altri formati, come WMA/WMV (Windows Media Audio/Video) e altri formati coperti da brevetti, possono essere trovate <ulink url="http://wiki.ubuntu-it.org/FormatiProprietari">nel Wiki di Ubuntu</ulink>.</para>
				<para>L'applicazione <application>Cowbell</application> è un editor di tag ID3: permette cioè di modificare i metadati dei file MP3 e di altri file musicali. Per usare <application>Cowbell</application>:</para>
				<procedure>
						<step>
							<para>Installare il pacchetto <application>cowbell</application> dal repository <quote>Universe</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>);</para>
						</step>
						<step>
							<para>Per avviare <application>Cowbell</application> scegliere <menuchoice><guimenu>Applicazioni</guimenu>
									<guisubmenu>Audio &amp; Video</guisubmenu>
									<guimenuitem>Cowbell Music Organizer</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
				</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="audio-cds" status="complete">
				<title>Riprodurre ed estrarre CD audio</title>
				<para>Quando viene inserito un CD audio il riproduttore ed estrattore audio <application>Sound Juicer</application> si avvia automaticamente. Per riprodurre il CD fare clic sul pulsante <guibutton>Riproduci</guibutton> o usare la scorciatoia da tastiera <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>P</keycap></keycombo>. Per ascoltare una particolare traccia, fare doppio-clic sulla traccia o selezionare la traccia e fare clic sul pulsante <guibutton>Riproduci</guibutton>.</para>
				<para>Per estrarre un CD audio, assicurarsi che le tracce desiderate siano selezionate, quindi fare clic sul pulsante <guibutton>Estrai</guibutton> o usare la scorciatoia da tastiera <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Invio</keycap></keycombo>.</para>
					<note>
						<para>Se si è collegati a internet, <application>Sound Juicer</application> scaricherà i dati riguardanti l'artista, il titolo e le canzoni da <ulink url="http://musicbrainz.org">MusicBrainz.org</ulink>, un database mantenuto dalla comunità con oltre 360000 album al suo interno.</para>
					</note>
				<para>Per avviare manualmente <application>Sound Juicer</application> scegliere <menuchoice><guimenu>Applicazioni</guimenu>
					<guimenuitem>Audio &amp; Video</guimenuitem>
					<guimenuitem>Sound Juicer - Estrattore di CD</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>È possibile utilizzare la finiestra delle preferenze per controllare dove estrarre i file audio, come denominarli e il formato con cui convertire tali file. Dalla finestra principale scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu>
					<guimenuitem>Preferenze</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>Con <application>Sound Juicer</application> è possibile estrarre file audio nei seguenti formati: <itemizedlist>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis>: un formato di compressione con perdita, libero, con una compressione e una qualità maggiori rispetto l'MP3.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://vorbis.com/faq/">Maggiorni informazioni nel sito vorbis.com</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">FLAC</emphasis>: Free Lossless Audio Codec. Può comprimere i file audio fino al 50% senza perdita di informazioni.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://flac.sourceforge.net/">Sito web di FLAC</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">WAV</emphasis>: usato tipicamente per la registrazione del parlato. <application>Sound Juicer</application> utilizza questo formato per i file audio mono di bassa qualità.</para>
						</listitem>
					</itemizedlist></para>
				<para>È possibile estrarre i CD audio utilizzando il formato proprietario <emphasis role="strong">MP3</emphasis>. Istruzioni su come convertire i file in MP3 sono presenti all'interno dell'aiuto di <application>Sound Juicer</application>. Scegliere <menuchoice><guimenu>Aiuto</guimenu>
					<guisubmenu>Sommario</guisubmenu></menuchoice> e spostarsi nella sezione <emphasis>Preferenze</emphasis>.</para>
			</sect1>
			<sect1 id="burning-cds" status="complete">
					<title>Masterizzare CD</title>
					<para>Quando si inserisce un CD vuoto nell'unità, viene richiesto se si vuole masterizzare un CD audio o di dati. Fare clic su <guibutton>Produci CD audio</guibutton> per avviare <application>Serpentine</application>. Per aggiungere tracce al CD audio, trascinare i file dal file manager oppure usare il pulsante <guibutton>Aggiungi</guibutton>.  È anche necessario selezionare la capacità del CD (21, 74, 80 o 90 minuti). Serpentine vi avvertirà se vengono superati i limiti impostati.</para>
					<para>Per creare un CD di foto o di dati, fare clic su <guibutton>Produci CD dati</guibutton>. Ubuntu aprirà una finestra Creazione CD/DVD. La creazione di CD è integrata all'interno del file browser, ciò consente di aggiungere un file o una cartella a cui si ha accesso. Quando si è pronti a creare il CD, fare clic su <guibutton>Scrivi su disco</guibutton>. Ubuntu chiederà quindi di selezionare il dispositivo contenente il CD vuoto, di inserire il nome del CD e selezionare la velocità di scrittura. Infine fare clic su <guibutton>Scrivi</guibutton> per creare il nuovo CD di foto o di dati.</para>
			</sect1>

		<sect1 id="video">
		<title>Riproduzione video</title>
		<para>Per riprodurre i video, Ubuntu utilizza <application>Totem - Riproduttore di filmati</application>, simile a Windows Media Player. Alcune delle caratteristiche di <application>Totem</application> includono una scaletta personalizzabile e la riproduzione di DVD. È possibile avviare <application>Totem</application> da &totem;.</para>
		<para>Per la visualizzazione dei filmati, <application>Totem</application> utilizza il framework <application>Gstreamer</application>. Per la visualizzazione di alcuni formati video è necessario aggiungere codec addizionali (consultare <xref linkend="codecs"/>).</para>
		<para>Sono disponibili anche altre applicazioni multimediali. Alcune sono <application>Mplayer</application>, <application>Xine</application> e <application>Totem-xine</application> (che utilizza il framework <application>Xine</application> al posto di <application>Gstreamer</application>). Può essere utile provare altri riproduttori multimediali.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="codecs" status="complete">
		<title>Codec multimediali</title>
			<para>Molte applicazioni di Ubuntu utilizzano il framework open source <application>GStreamer</application>. I codec aggiuntivi per <application>GStreamer</application> sono organizzati all'interno di diversi pacchetti in base alla licenza dei vari codec. È possibile vedere quali codec sono contenuti in ciascun pacchetto visitando il <ulink url="http://gstreamer.freedesktop.org/documentation/plugins.html">sito web di GStreamer</ulink>.</para>
			<para>Altre applicazioni, come <application>Mplayer</application> e <application>Xine</application>, non utilizzano il framework <application>Gstreamer</application>. Per motivi legali e di copyright, i codec per questi programmi non sono inclusi in Ubuntu. Per maggiori informazioni consultare la pagina del wiki <ulink url="http://wiki.ubuntu-it.org/FormatiProprietari">Formati Proprietari</ulink>.</para>
			<para>Per installare codec aggiuntivi a <application>GStreamer</application>:</para>
				<procedure>
					<step>
							<para>Installare i seguenti pacchetti dai repository <quote>Universe</quote> e <quote>Multiverse</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>): <literallayout>gstreamer0.10-plugins-ugly
gstreamer0.10-plugins-ugly-multiverse
gstreamer0.10-plugins-bad
gstreamer0.10-plugins-bad-multiverse
gstreamer0.10-ffmpeg
								</literallayout></para>
							<note>
								<para>Per installare questi pacchetti è necessario utilizzare <application>Gestore pacchetti Synaptic</application>.</para>
							</note>
							<warning>
								<para>In alcuni paesi non è permesso utilizzare questi pacchetti: verificare di avere i permessi per poterli usare.</para>
							</warning>
					</step>
				</procedure>
	</sect1>

			<sect1 id="ipod" status="complete">
			        <title>Usare un iPod</title>
				<para>È possibile ascoltare musica direttamente dall'iPod con <application>Rhythmbox - Lettore musicale</application>. Collegare l'iPod al computer e avviare <application>Rhythmbox</application>.</para>
				<para>Per trasferire file musicali da/su un iPod, è possibile utilizzare <application>gtkpod</application>:</para>
					<procedure>
					<step>
						<para>Installare il pacchetto <application>gtkpod</application> dal repository <quote>Universe</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Per avviare <application>gtkpod</application>, scegliere <menuchoice><guimenu>Applicazioni</guimenu>
									<guisubmenu>Audio &amp; Video</guisubmenu>
									<guimenuitem>gtkpod</guimenuitem></menuchoice>.</para>
					</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="edit-audio-files" status="complete">
				<title>Modifica di file audio</title>
					<para>Audacity è un programma libero, open source per la registrazione e l'editing sonoro. Per utilizzare Audacity:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installare il pacchetto audacity dal repository <quote>Universe</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Per avviare <application>Audacity</application>, scegliere <menuchoice><guimenu>Applicazioni</guimenu>
									<guisubmenu>Audio &amp; Video</guisubmenu>
									<guimenuitem>Audacity</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
						<step>
							<para>Se si necessita di ulteriore aiuto con Audacity, utilizzare il menù <guimenu>Aiuto</guimenu> di Audacity.</para>
						</step>							
					</procedure>
			</sect1>

		<sect1 id="dvdplayback" status="complete">
			<title>Riproduzione di DVD</title>
				<para>I riproduttori di filmati forniti con Ubuntu possono riprodurre DVD non criptati. Molti DVD in vendita sono criptati attraverso l'uso di CSS (Content Scrambling System) e, per motivi legali, non è possibile includere il supporto per questi DVD con Ubuntu. È comunque possibile abilitare questo seguendo questi passi:</para>
				<warning><para>Lo stato legale di questa libreria non è molto chiaro. In alcuni paesi l'utilizzo di questa libreria per la riproduzione di DVD non è consentita dalla legge. Controllare di avere i diritti per poterne usufruire prima di continuare.</para></warning>
				<procedure>
					<step>
						<para>Installare il pacchetto <application>libdvdread3</application> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					<note><para>Per l'installazione di questo pacchetto è necessario utilizzare il <application>Gestore pacchetti Synaptic</application></para></note>
					</step>
					<step>
						<para>Per attivare la decifrazione dei DVD, in un terminale digitare quanto segue:<screen>sudo /usr/share/doc/libdvdread3/install-css.sh</screen></para>
					</step>
					<step>
						<para>Per riprodurre DVD con <application>Totem</application> sono necessari ulteriori codec (consultare <xref linkend="codecs"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Il framework <application>Gstreamer</application> (utilizzato da <application>Totem</application>) non supporta la riproduzione dei sottotitoli e dei menù nei DVD. Per questo motivo, è possibile installare un riproduttore DVD alternativo, come <application>Xine</application>, che supporta tutto questo. Per installare <application>Xine</application>, installare il pacchetto <application>gxine</application> dal repository <quote>Universe</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>È possibile quindi avviare <application>gxine</application> dal menù Audio &amp; Video.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>

			<sect1 status="complete">
				<title>Copie di backup dei DVD</title>
					<para>È possibile eseguire delle copie di backup dei propri DVD utilizzando <application>DVD::RIP</application>. Per installare <application>DVD::RIP:</application></para>
					<warning><para>Prima di poter fare una copia di backup di un DVD, accertarsi che sia legalmente permesso, nel proprio paese, farne una.</para></warning>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installare i codec multimediali (consultare <xref linkend="codecs"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Abilitare la riproduzione di DVD (consultare <xref linkend="dvdplayback"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Installare <application>dvdrip</application> e <application>transcode</application> dal repository <quote>Multiverse</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>È possibile avviare il programma utilizzando il comando <application>dvdrip</application> (consultare <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#tools-run-app">il manuale di Esegui applicazione</ulink> per come avviare un'applicazione senza l'utilizzo i menù). Se lo si desidera, è possibile aggiungere una voce nei menù per <application>dvdrip</application> (consultare <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#menu-editor">il manuale dell'editor di menù</ulink> su come aggiungere nuove voci). È buona norma inserire questa voce nella sezione Audio &amp; Video del menù Applicazioni e utilizzare il file <filename>/usr/share/perl5/Video/DVDRip/icon.xpm</filename> per l'icona.</para>
						</step>
						<step>
							<para>Per avviare <application>dvd::rip</application>, scegliere <menuchoice><guimenu>Applicazioni</guimenu>
									<guisubmenu>Audio &amp; Video</guisubmenu>
									<guimenuitem>dvd::rip</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
		<sect1 status="complete">
			<title>Real Player</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installare il pacchetto <application>realplay</application> dal repository <emphasis>Commercial</emphasis> (consultare xref linkend="add-applications"/&gt;).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Per avviare <application>RealPlayer</application>, scegliere <menuchoice><guimenu>Applicazioni</guimenu>
									<guisubmenu>Audio &amp; Video</guisubmenu>
									<guimenuitem>RealPlayer 10</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 status="complete">
					<title>Editing video</title>
					<para><application>Kino</application> è un editor video avanzato. Ha un'eccellente integrazione con l'interfaccia IEEE-1394 per la cattura video, controllo VTR e può registrare direttamente sulla videocamera. Salva i filmati video in formato Raw DV e AVI sia in DV type-1 e DV type-2 (audio separato). Per maggiori informazioni consultare il <ulink url="http://www.kinodv.org/article/static/2">sito web di Kino</ulink>. Per utilizzarlo:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installare il pacchetto <application>kino</application> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Per avviare <application>Kino</application>, scegliere <menuchoice><guimenu>Applicazioni</guimenu>
									<guisubmenu>Audio &amp; Video</guisubmenu>
									<guimenuitem>Kino</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
					<para>È possibile provare anche l'editor <application>PiTiVi</application> installando il pacchetto <application>pitivi</application> dal repository <quote>Universe</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>). <application>PiTiVi</application> è un editor video per lo GNOME desktop. È ancora in fase di sviluppo, ma merita una prova.</para>
			</sect1>
	   </chapter>

