<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-it SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-it.ent">
%gnome-menus-it;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="programming" status="complete">
		<title>Programmazione</title>
			<para>Questa sezione contiene alcune informazioni basilari per chi vuole utilizzare Ubuntu come piattaforma per sviluppare ed eseguire il proprio software.</para>
			<sect1 id="build-essential" status="complete">
				<title>Compilatori di base</title>
				<para>La compilazione dei programmi richiede alcuni pacchetti che non vengono installati in modo predefinito da Ubuntu. Installando il pacchetto <application>build-essential</application> è possibile installare tutti i pacchetti necessari alla compilazione (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
			</sect1>
            <sect1 id="java" status="complete">
                <title>Java Runtime Environment (1.5)</title>
                <note>
                    <para>Queste istruzioni si riferiscono a computer con architetture <emphasis>i386</emphasis> e <emphasis>amd64</emphasis>. Per computer con architettura <emphasis>PowerPC</emphasis> consultare la pagina <ulink url="http://wiki.ubuntu-it.org/Java">del wiki relativa a Java</ulink>.</para>
                </note>
                <note>
                    <para>Durante la stesura di questo documento, l'ultima versione di J2SE risulta essere la 5.0 Update 6. Ciò è soggetto a cambiamenti. Se questa versione non fosse più disponibile dal sito web della Sun, scaricare la versione più recente.</para>
                </note>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Andare sul sito <ulink url="&java-download;">&java-download;</ulink> e fare clic su <quote>Download JRE 5.0 Update 6</quote>. È importante non scegliere il collegamento indicante NeatBeans.</para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>È necessario accettare la licenza e successivamente fare clic su <quote>Linux self-extracting file</quote> per scaricare jre-1_5_0_06-linux-i586.bin sul proprio disco fisso.</para>
                        <note>
                            <para>Se si sta utilizzando un computer con architettura <emphasis>amd64</emphasis>, sostituire <emphasis>jre-1_5_0_06-linux-i586.bin</emphasis> con <emphasis>jre-1_5_0_06-linux-amd64.bin</emphasis>.</para> 
                        </note> 
                    </step>
                    <step>
                        <para>Installare il  pacchetto <application>java-package</application> dal repository <quote>Multiverse</quote> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Rendere il file scaricato eseguibile. In un terminale, spostarsi nella directory in cui è stato salvato il file e digitare <screen>chmod +x jre-1_5_0_06-linux-i586.bin</screen></para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Per installare il JRE per prima cosa creare un pacchetto Ubuntu. Digitare <screen>fakeroot make-jpkg jre-1_5_0_06-linux-i586.bin</screen></para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Quindi installare il pacchetto appena creato: <screen>sudo dpkg -i sun-j2re1.5_1.5.0+update06_i386.deb</screen></para>
                    </step>
                    <step>
                    		<para>Per impostare il proprio sistema affinché utilizzi la versione Sun di Java al posto della versione open source (ma meno funzionale) GIJ già installata, eseguire il comando <screen>sudo update-alternatives --config java</screen> e scegliere l'opzione indicante <filename>j2re1.5-sun</filename>.</para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect1>
			<sect1 status="complete">
				<title>Strumenti di sviluppo</title>
				<para>Questi sono alcuni degli IDE (Integrated Development Environment), editor e altri strumenti di sviluppo disponibili per Ubuntu.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="http://anjuta.sourceforge.net/">Anjuta</ulink> è un IDE per C e C++.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.bazaar-ng.org/">Bazaar-NG</ulink> è uno strumento per il controllo della versione decentralizzato utilizzato per lo sviluppo di Ubuntu.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://bluefish.openoffice.nl/index.html">Bluefish</ulink> è un potente editor per esperti sviluppatori web e programmatori.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.eclipse.org/">Eclipse</ulink> è un IDE per Java e altri linguaggi. È alla base di alcuni programmi closed-source come JBuilder.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.die-offenbachs.de/detlev/eric3.html">Eric</ulink> è un IDE completo per Python e Ruby.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://glade.gnome.org/">Glade</ulink> è utile per creare interfacce grafiche per le applicazioni GNOME.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.python.org/idle/">IDLE</ulink> è un IDE per Python creato con il Tkinter GUI toolkit.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.kdevelop.org/">KDevelop</ulink> è un IDE per KDE che supporta molti linguaggi di programmazione.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.monodevelop.com/Main_Page">MonoDevelop</ulink> è un IDE per scrivere applicazioni mono/.net in C# e altri linguaggi.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.netbeans.org/index.html">NetBeans</ulink> è un IDE Java con supporto per CVS e per la creazione di form.</para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
			</sect1>
			<sect1 status="complete">
				<title>Imparare a programmare</title>	
				<sect2 id="diveintopython" status="complete">
					<title><citetitle>Dive Into Python</citetitle></title>
					<para><citetitle>Dive Into Python</citetitle> è un libro per imparare a programmare in Python, adatto a programmatori con un minimo di esperienza.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="file:///usr/share/doc/diveintopython/html/toc/index.html">Leggere <citetitle>Dive Into Python</citetitle></ulink></para></listitem>
					</itemizedlist>
				</sect2>			
				<sect2 id="pygtk-tutorial" status="complete">
					<title>PyGTK Tutorial</title>
						<para>PyGTK Tutorial è un tutorial per sviluppare con il toolkit grafico utilizzato per lo sviluppo delle applicazioni Ubuntu. Sono necessarie alcune conoscenze di Python, ma non di GTK.</para>
						<procedure>
							<step>
								<para>Installare il pacchetto <application>python-gtk2-tutorial</application> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
								<note><para>Per l'installazione di questo pacchetto è necessario utilizzare il <application>Gestore pacchetti Synaptic</application></para></note>
							</step>
							<step>
								<para>Per accedere alla documentazione, visitare <ulink url="file:///usr/share/doc/python-gtk2-tutorial/html/index.html">python-gtk-tutorial</ulink>.</para>
							</step>
						</procedure>
				</sect2>
				<sect2 id="devhelp" status="complete">
					<title>Devhelp</title>
						<para><application>Devhelp</application> è un'applicazione per leggere ed eseguire ricerche su tutta la documentazione installata.</para>
						<procedure>
							<step>
								<para>Installare il pacchetto <application>devhelp</application> (consultare <xref linkend="add-applications"/>).</para>
							</step>
							<step>
								<para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Applicazioni</guimenu>
										<guisubmenu>Programmazione</guisubmenu>
										<guimenuitem>Devhelp</guimenuitem></menuchoice>.</para>
							</step>	
					</procedure>
				</sect2>	
			</sect1>
</chapter>

