<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-id SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-id.ent">
%gnome-menus-id;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="add-applications" status="complete">
	<title>Menambah, Menghapus dan Memutakhirkan Aplikasi</title>

	<sect1 id="add-applications-introduction" status="complete">
		<title>Apa itu manajer paket?</title>
		<para>Untuk menambah atau menghapus aplikasi di Ubuntu, Anda perlu menggunakan <emphasis>package manager</emphasis>. Ini adalah program untuk menginstal dan meng-uninstall perangkat lunak, dan mencari komponen yang dibutuhkan oleh setiap perangkat lunak.</para>
		<para>Ada tiga buah manajer paket utama yang dapat Anda gunakan di Ubuntu:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><link linkend="gnome-app-install"><application>Add/Remove Programs</application></link> - Cara mudah untuk menginstal dan meng-uninstall program.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="synaptic"><application>Synaptic</application></link> - Pengendali dari perangkat lunak dan komponen sistem tingkat lanjut.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="apt"><application>Apt</application></link> - Untuk Anda yang lebih suka menggunakan Terminal.</para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Aplikasi diatas tidak dapat digunakan secara bersamaan. Silakan tutup terlebih dahulu dan buka salah satu saja.</para>
		<para>Anda memerlukan hak akses administratif untuk menggunakan program-program tersebut.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
	</sect1>
  <sect1 id="gnome-app-install" status="complete">
		<title>Tambah/Hapus Aplikasi</title>
		<para>Dengan aplikasi <guimenuitem>Add/Remove…</guimenuitem> dalam menu <guimenu>Applications</guimenu>, Anda dapat menginstal program baru di Ubuntu. Anda juga dapat menghapus program yang tidak diinginkan. Dan diperlukan hak akses administratif untuk menggunakan <application>Add/Remove Programs</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Jika Anda mengetahui nama program yang ingin Anda instal, masukkan ke dalam ruas <guilabel>Search</guilabel>. Sebaliknya, silakan pilih katergori perangkat lunak yang ada disebelah kiri.</para>
		<para>Program yang sudah diinstal akan terlihat tanda cek pada bagian setelah nama. Uncheck program jika Anda ingin menghapus program itu dari komputer.</para>
		<para>Ketika Anda mengeklik <guibutton>Apply</guibutton> atau <guibutton>OK</guibutton>, setiap perangkat lunak baru akan di-download dari Internet, dan Ubuntu akan melakukan perubahan. Jika Anda tidak mengaktifkan arsip paket online, maka Anda akan ditanyakan agar memasukkan CD Ubuntu untuk menginstal beberapa paket.</para>
		<para>Beberapa perangkat lunak tidak dapat diinstal atau dihapus menggunakan <application>Add/Remove Applications</application>. Jika tidak dapat menemukan paket yang Anda cari, klik <guibutton>Advanced</guibutton> untuk membuka Synaptic.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="synaptic" status="complete">
		<title>Synaptic Package Manager</title>
		<para><application>Synaptic</application> adalah aplikasi manajemen paket tingkat lanjut yang dapat menginstal dan menghapus setiap paket yang tersedia untuk sistem Anda. Memakai antarmuka berbasis grafik seperti application&gt;Add/Remove Applications</para>
		<para>Untuk meluncurkan <application>Synaptic</application>, dari menu <guimenu>System</guimenu> pilih <menuchoice><guisubmenu>Administration</guisubmenu>
				<guimenuitem>Synaptic Package Manager</guimenuitem></menuchoice>. Anda memerlukan hak akses administratif untuk menggunakan <application>Synaptic</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Jika Anda sudah tahu nama paket yang ingin diinstal atau dihapus, klik tombol <guibutton>Search</guibutton>, dan masukkan nama paket. Anda dapat juga mencari paket melalui deskripsi paket tersebut (sebagai contoh, Anda dapat menemukan seluruh paket yang mengandung kata <quote><wordasword>arcade</wordasword></quote> atau <quote><wordasword>mathematics</wordasword></quote>).</para>
		<para>Gunakan kategori dibagian kiri untuk menyaring daftar paket. Untuk kembali ke daftar kategori selesah melakukan pencarian, klik <guibutton>Sections</guibutton>.</para>
		<para>Untuk menginstal paket, klik kotak disebalahnya dan pilih <guimenuitem>Mark for installation</guimenuitem>. Jika berubah pikiran, pilih <guimenuitem>Unmark</guimenuitem>. Untuk menghapus paket yang sudah diinstal, pilih <guimenuitem>Mark for Removal</guimenuitem>.</para>
		<para>Jika Anda telah selesai, klik <guibutton>Apply</guibutton> dan Ubuntu akan melakukan perubahan. Jika Anda tidak ingin membuat perubahan apapun, cukup tutup jendela saja.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="apt" status="complete">
		<title>Manajemen Paket Melalui Baris Perintah Dengan APT</title>
		<para>Jika Anda sudah nyaman menggunakan Terminal, Anda dapat menggunakan <application>apt</application> (Advanced Packaging Tool) untuk menginstal dan menghapus perangkat lunak. Anda memerlukan hak akses administratif untuk menggunakan <application>apt</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Untuk meng-update daftar paket, ketik dalam terminal: <screen>sudo apt-get update</screen></para>
		<para>Untuk menginstal seluruh update yang tersedia: <screen>sudo apt-get upgrade</screen></para>
		<para>Untuk menginstal paket: <screen>sudo apt-get install <emphasis>paket</emphasis></screen></para>
		<para>Untuk menghapus paket: <screen>sudo apt-get remove <emphasis>paket</emphasis></screen></para>
		<para>Untuk melihat daftar perintah dan opsi <application>apt</application>: <screen>apt-get help</screen></para>
		<para>Untuk informasi lebih lanjut, lihat <ulink url="&debian-apt;">Debian’s <application>apt</application> manual</ulink>.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="install-file" status="complete">
		<title>Menginstal Suatu Berkas Paket</title>
		<para>Metode yang biasa dipakai untuk menginstal program adalah melalui manajer paket yang akan dijelaskan dalam bab ini. Tetapi, walaupun arsip paket Ubuntu sangat besar, sangat memungkinkan jika Anda ingin menginstal paket yang tidak tersedia dalam arsip Ubuntu. Jika ini terjadi, Anda dapat juga men-download dan menginstal berkas dari situs web lain.</para>
					<caution>
						<para>Sangat penting untuk memastikan bahwa setiap berkas yang Anda download berasal dari sumber yang aman sebelum Anda menginstalnya.</para>
					</caution>
		<para>Ada banyak berbagai jenis berkas paket di Linux. Kebanyakan terhubung dengan manajer paket untuk distribusi Linux tertentu. Contohnya adalah berkas <emphasis>Paket Debian</emphasis> (berkas <emphasis>.deb</emphasis>), berkas<emphasis>RPM Package Manager</emphasis> (berkas <emphasis>.rpm</emphasis>), dan <emphasis>Tarballs</emphasis> (berkas <emphasis>.tar</emphasis>.</para>
		<para>Bagian ini menjelaskan bagaimana menginstal suatu paket.</para>
		<warning><para>Tidak ada jaminan bahwa paket tersebut akan sesuai dengan sistem Anda dan tidak akan menerima update keamanan jika Anda menginstal berkas ini. Untuk alasan ini, jika Anda ingin menginstal program, selalu gunakan paket bawaan Ubuntu dari aplikasi yang tersedia melalui manajer paket, jika memang tersedia.</para></warning>

		<sect2 id="install-deb" status="complete">
			<title>Instal/uninstal berkas <emphasis>.deb</emphasis></title>
					<para>Berkas ini adalah <emphasis>paket Debian</emphasis>. Berkas paket yang berhubungan dengan Ubuntu mempunyai akhiran <emphasis>.deb</emphasis> karena Ubuntu mempunyai hubungan erat dengan distribusi Debian GNU/Linux. Anda membutuhkan hak akses administratif untuk menginstal berkas <emphasis>.deb</emphasis> (lihat <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
						<para>Untuk menginstal berkas <emphasis>.deb</emphasis>, klik dua kali di berkas. Jika Anda ingin menggunakan Terminal, ketik: <screen>sudo dpkg -i package_file.deb</screen></para>
						<para>Untuk meng-uninstall berkas <emphasis>.deb</emphasis>, jangan pilih paket tersebut dari manajer paket. Atau dari Terminal, masukkan: <screen>sudo dpkg -r package_name</screen></para>
		</sect2>
		<sect2 id="alien" status="complete">
			<title>Konversi berkas <emphasis>.rpm</emphasis> ke berkas <emphasis>.deb</emphasis></title>
					<para>Jenis lain dari berkas paket adalah berkas <emphasis>Red Hat Package Manager</emphasis> yang mempunyai akhiran <emphasis>.rpm</emphasis>. Tidak direkomendasikan untuk menginstal berkas ini pada sistem Ubuntu. Hampir banyak aplikasi yang sudah tersedia paket <emphasis>.deb</emphasis> Ubuntu. Akan tetapi, jika benar-benar memerlukannya, berkas <emphasis>.rpm</emphasis> dapat dikonversi ke paket <emphasis>.deb</emphasis> dengan menggunakan program <application>alien</application>.</para>
						<para>Dalam terminal, ketik: <screen>sudo alien <emphasis>package_file.rpm</emphasis></screen></para>
						<para>Jika Anda mendapatkan error <quote>command not found</quote> atau yang lain, silakan instal <application>alien</application> sebelum mencoba lagi: <screen>sudo apt-get install alien</screen></para>
			</sect2>
			<sect2 id="tarballs" status="complete">
				<title>Instal <emphasis>tarballs</emphasis></title>
					<para>Berkas dengan akhiran <emphasis>.tar.gz</emphasis> atau <emphasis>.tar.bz2</emphasis> adalah berkas paket yang dikenal sebagai <emphasis>tarballs</emphasis> dan banyak digunakan dalam Linux dan Unix.</para>
					<para>Jika tidak tersedia paket untuk Ubuntu di semua repositori Ubuntu, Anda dapat menggunakan baris perintah untuk menginstal dan meng-uninstal berkas Tarball dengan mengikuti instruksi yang ada di dalam paket.</para>
					<para>Tarball sering mengandung source code dari program, dan harus di-<emphasis>compile</emphasis> terlebih dahulu untuk dapat digunakan. Untuk melakukan hal ini, Anda perlu menginstal perangkat lunak tambahan (lihat <xref linkend="build-essential"/>).</para>
		</sect2>
	</sect1>
	    <sect1 id="extra-repositories" status="complete">
		<title>Repositori Perangkat Lunak</title>
			<sect2 status="review"><title>Apa itu Repositori?</title>
			<para>Ada ribuan program yang tersedia untuk diinstal pada Ubuntu. Program ini disimpan dalam arsip perangkat lunak (<emphasis>repositories</emphasis>) dan tersedia bebas untuk instalasi melalui Internet. Hal ini mempermudah untuk menginstal program baru dalam Linux, dan juga sangat aman, karena setiap program yang Anda instal dibangun khusus untuk Ubuntu dan diperiksa sebelum program tersebut diinstal. Untuk mengorganisir perangkat lunak, repositori Ubuntu dikelompokkan ke dalam empat grup: <emphasis>Main</emphasis>, <emphasis>Restricted</emphasis>, <emphasis>Universe</emphasis>, dan <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para> 
			<para>Dasar pemikiran yang digunakan untuk menentukan perangkat lunak mana yang akan masuk kategori mana adalah berdasarkan dua faktor:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Tingkat dukungan dari tim pengembangan perangkat lunak yang tersedia untuk suatu program.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Apakah program tersebut sudah memenuhi <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Filosofi Perangkat Lunak Bebas</ulink>.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			<para>Informasi lebih lanjut mengenai Repositori yang ada <ulink url="&ubuntu-components;">di situs Ubuntu</ulink>.</para>
			<para>CD Instal standar Ubuntu memuat beberapa perangkat lunak dari kategori <emphasis>Main</emphasis> dan <emphasis>Restricted</emphasis>. Bila sistem Anda terhubung dengan repositori online, akan lebih banyak program perangkat lunak yang tersedia untuk instalasi. Dengan menggunakan alat manajemen paket yang sudah terinstal dalam sistem, Anda dapat mencari, menginstal dan meng-update setiap bagian dari perangkat lunak langsung melalui Internet, tanpa membutuhkan CD lagi.</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Menambah Repositori Tambahan</title>
			<para>Untuk menginstal perangkat lunak dari repositori <quote>Universe</quote> atau <quote>Multiverse</quote>:</para>
			<procedure>
				<step>
					<para>Buka &software-properties;.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Pilih <guibutton>Add</guibutton></para>
				</step>
				<step>
					<para>Untuk menggunakan repositori <quote>Universe</quote>, cek bagian <guilabel>Community Maintained (Universe)</guilabel>.</para>
					<note>
						<para>Menambah repositori ini berarti semesta Perangkat Lunak Bebas akan tersedia untuk diinstal pada sistem Anda. Perangkat lunak ini didukung oleh kelompok sukarelawan dalam Komunitas Ubuntu yang dipilih dengan cermat, tetapi tidak didukung oleh tim inti pengembangan Ubuntu dan tidak disertakan update keamanan.</para>
					</note>
				</step>
				<step>
					<para>Untuk menggunakan repositori <quote>Multiverse</quote>, cek bagian <guilabel>Non-free (Multiverse)</guilabel>.</para>
					<warning>
						<para>Menambah repositori ini berarti perangkat lunak yang digolongkan di dalam <emphasis>non-free</emphasis> akan tersedia untuk diinstal pada sistem Anda. Perangkat lunak ini mungkin tidak diizinkan dalam beberapa wilayah yurisdiksi. Ketika Anda menginstal setiap paket dari repositori ini, Anda harus memastikan bahwa hukum dari negara Anda mengizinkan penggunaan paket ini. Dan juga, perangkat lunak ini tidak disertakan update keamanan.</para>
					</warning>
				</step>
				<step><para>Klik <guibutton>Close</guibutton> untuk menyimpan perubahan dan keluar.</para>
				</step>
			</procedure>
			</sect2>
		</sect1>
	    <sect1 id="updates" status="complete">
		<title>Update</title>
			<para>Terkadang pengembang Ubuntu merilis update fitur dan keamanan untuk aplikasi dan paket dalam sistem Ubuntu.</para>
			<para>Saat update ini tersedia, Ubuntu akan memberitahukan Anda dengan pop-up dan ikon merah dalam area notifikasi. Untuk meng-update sistem Anda, klik tombol merah, masukkan kata sandi dan klik <guibutton>OK</guibutton>.</para>
			<para>Program <application>Update Manager</application> akan menampilkan update yang tersedia: untuk men-download dan menginstal update ini klik <guibutton>Install Updates</guibutton>. Ubuntu kemudian akan men-download dan menginstal update yang tersedia dari Internet.</para>
			<para>Ketika <application>Update Manager</application> telah selesai meng-update sistem Anda, tutup jendela pop-up dengan tombol <guibutton>Close</guibutton>, kemudian tutup <application>Update Manager</application> untuk menyelesaikan update sistem Anda.</para>
			<note>
				<para>Setelah menginstal beberapa update penting, mungkin diperlukan untuk me-restart komputer Anda. Jika perlu, Ubuntu akan memberitahukan dengan popup dan ikon dalam area notifikasi Anda.</para>
			</note>
	   </sect1>
</chapter>

