<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-id SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-id.ent">
%gnome-menus-id;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
	<chapter id="internet" status="complete">
		<title>Internet</title>
			<para>This section describes a number of tasks related to the internet, including how to connect to the internet, configuring and using an internet browser, and using other types of internet programs.</para>
		<sect1 id="connect-to-internet" status="complete">
			<title>Connecting to the Internet</title>
			<sect2 id="internet-basic-procedure" status="review">
				<title>Basic Procedure</title>
			<para>This section describes the basic procedure for connecting to the internet.</para>
                        <note><para>If you have a wireless connection, or connect to the internet through a modem (including an ADSL modem), and this section does not work, you should read <xref linkend="wireless"/> or <xref linkend="modems"/>.</para></note>
   	                 <para>To connect to the internet:</para>
					<procedure>
					<step>
                            <para>Open 
                                <menuchoice>
                                    <guimenu>System</guimenu>
                                    <guisubmenu>Administration</guisubmenu>
                                    <guimenuitem>Networking</guimenuitem>
                                </menuchoice>.
                            </para>
                        </step>

				<step>
					<para>Select the connection you wish to use, then click <guilabel>Properties</guilabel>.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Ensure <guilabel>Enable this connection</guilabel> is turned on.</para>
				</step>
				<step>
					<para>If your ISP or network administrator has given you an IP address, set <guilabel>Configuration</guilabel> to <guilabel>Static IP address</guilabel>, then enter the address in the <guilabel>IP address</guilabel> field and click <guibutton>OK</guibutton>. Otherwise, set <guilabel>Configuration</guilabel> to <guilabel>DHCP</guilabel> and click <guibutton>OK</guibutton>.</para>
				</step>
				<step>
					<para>To activate or deactivate network connections, select your connection, then click <option>Activate/Deactivate</option>.
                            </para>
                        </step>
                    </procedure>
		</sect2>
        <sect2 id="wireless" status="complete">
            <title>Wireless Cards</title>
            <para>Many wireless cards are automatically detected by Ubuntu during installation. To see if your card is supported, open
								<menuchoice>
                                    <guimenu>System</guimenu>
                                    <guisubmenu>Administration</guisubmenu>
                                    <guimenuitem>Networking</guimenuitem>
                                </menuchoice>. If your wireless card is listed, you can follow <xref linkend="internet-basic-procedure"/> to connect to the internet. A complete listing of wireless cards which work with Ubuntu can be found online at the <ulink url="https://help.ubuntu.com/community/WifiDocs/WirelessCardsSupported">Ubuntu Wiki</ulink>. Please add your wireless card to the list if it works with Ubuntu.</para> 
            <para>Some cards may not work automatically with Ubuntu. If this is the case, please look at the <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/WirelessTroubleshootingGuide">Wireless Troubleshooting Guide</ulink> on the Ubuntu Wiki which is an excellent resource for troubleshooting wireless cards.
            </para>
            <para>If your wireless card does not work with Ubuntu, you may have to do some research in order to activate it. A good way of getting a wireless card to work is to use the <application>ndiswrapper</application> tool which allows Ubuntu to use the Microsoft Windows driver for the wireless card. To do this, follow the instructions below in <xref linkend="ndiswrapper"/>.
			</para>
			<para>All other information regarding wireless networking on Ubuntu is collected at <ulink url="https://help.ubuntu.com/community/WifiDocs">Wireless Networking Central</ulink> on the Ubuntu Wiki.
            </para>
				<sect3 id="ndiswrapper">
					<title>Windows Wireless Drivers</title>
						<para>Even if your wireless network card does not have a native Linux driver, you may still be able to get it working with <application>ndiswrapper</application>. <application>Ndiswrapper</application> is a Linux module which allows Ubuntu to use the Windows driver for wireless cards (in most cases).</para>
						<note><para>These instructions apply only to the x86 and AMD64 versions of Ubuntu, and not to Ubuntu for Power PC (PPC).</para></note>
						<tip><para>If you have access to the internet, you can see if your wireless cards is in the list of cards supported by <application>ndiswrapper</application> <ulink url="http://ndiswrapper.sourceforge.net/mediawiki/index.php/List">on the ndiswrapper website</ulink>.</para></tip>
						<para>To install ndiswrapper, install the package <application>ndiswrapper-utils</application> (see <xref linkend="add-applications"/>). This package is provided on the Ubuntu CD. If you have access to the internet, you can also optionally install a graphical tool, <application>ndisgtk</application> from the <emphasis>Universe</emphasis> repository (see <ulink type="help" url="ghelp:add-applications#extra-repositories"/>).</para>
						<para>In order to set up <application>ndiswrapper</application>, it is necessary to obtain the Windows driver for your wireless card. Generally, the best way to do this is from the CD supplied with your wireless card. You should copy two files to the same place on your computer, one ending in .SYS and one ending in .INF. If you find any files which end in .BIN, also copy those. If you are not able to find the right files, and have alternative access to the internet, you may be able to obtain help from the <ulink url="http://ndiswrapper.sourceforge.net/mediawiki/index.php/list">ndiswrapper website</ulink>.</para>
						<para>If you have installed the graphical tool <application>ndisgtk</application>, to set up ndiswrapper, simply select 								<menuchoice>
                                    <guimenu>System</guimenu>
                                    <guisubmenu>Administration</guisubmenu>
                                    <guimenuitem> Windows Wireless Drivers</guimenuitem>
                                </menuchoice> from the menu, and follow the instructions given.</para>
						<para>If you have not installed the graphical tool, use this procedure:</para>
							<procedure>
								<step><para>Open &terminal; and type: <screen>sudo ndiswrapper -i ~/Desktop/drivername.inf</screen></para>
									<note><para>The above command assumes that your .INF file is named <filename>drivername.inf</filename> and was copied to your Desktop. Replace these values if necessary.</para></note> 
								</step>
								<step><para>To check if it is working correctly, type: <screen>ndiswrapper -l</screen>If it is working correctly, you should see:<screen>
Installed ndis drivers:
{name of driver}  driver present, hardware present</screen>
								</para></step>
								<step><para>For ndiswrapper to function, you need to load a module. To do this, type:<screen>
sudo depmod -a
sudo modprobe ndiswrapper</screen>
								</para></step>
								<step><para>To ensure that the module is loaded each time you boot the computer, type:<screen>sudo ndiswrapper -m</screen>
								</para></step>
							</procedure>
					<para>You should now be able to connect to the internet by following the instructions at <xref linkend="internet-basic-procedure"/>.</para>
				</sect3>
        </sect2> 
	    <sect2 id="modems" status="complete">
		<title>ADSL Connections</title>
			<para>All PPPOE and router-style ADSL modems that use an Ethernet connection are supported by Ubuntu, and some USB ADSL modems are supported too.</para>
			<para>For a router-style ADSL modem, simply follow <xref linkend="internet-basic-procedure"/></para>
			<para>For information on setting up a PPPOE ADSL modem see <xref linkend="adsl-pppoe"/>.</para>
			<para>For information on setting up a USB ADSL modem see <xref linkend="adsl-usb"/>.</para>

			<sect3 id="adsl-pppoe" status="writing">
				<title>PPPoE Modems</title>
				<para>This section is about setting up an ADSL Internet connection using an ethernet PPPoE modem.</para>
				<para>You will need to have subscribed to an <emphasis>Internet Service Provider</emphasis>, and your Internet connection must be installed and functional. A "DSL" light on your modem usually shows that the line is synchronized.</para>
				<para>You will need your username and password for the account. You must also have an ethernet card connected to your PPPoE modem with the correct type of cable.</para>
				<para>Finally, you need the PPPoE package to be installed in order for the following command to work. This package is installed by default, but can be missing if the configuration has been changed. If the following command does not work, you will need to install this package, which can be found on the Ubuntu CD.</para>
				<para>To set up the modem:</para>
					<procedure>
						<step><para>Open &terminal;</para></step>
						<step><para>In the terminal type:<screen>sudo pppoeconf</screen></para></step>
						<step><para>A text-based menu program will guide you through the next steps, which are:
							<orderedlist numeration='arabic'>
								<listitem><para>Confirm that your Ethernet card is detected. </para></listitem>
								<listitem><para>Enter your username. </para></listitem>
								<listitem><para>Enter your password. </para></listitem>
								<listitem><para>If you already have a PPPoE Connection configured, you will be asked if it may be modified. </para></listitem>
								<listitem><para>Popular options: you are asked if you want the 'noauth' and 'defaultroute' options and to remove 'nodetach' - choose "Yes". </para></listitem>
								<listitem><para>Use peer DNS - choose "Yes". </para></listitem>
								<listitem><para>Limited MSS problem - choose "Yes". </para></listitem>
								<listitem><para>When you are asked if you want to connect at start up, you will probably want to say yes. </para></listitem>
								<listitem><para>Finally you are asked if you want to establish the connection immediately. </para></listitem>
							</orderedlist></para></step>
						<step><para>Once you have finished these steps, your connection should be working. </para></step>
					</procedure>
<para>To start your ADSL connection on demand, in a terminal type: </para><screen><![CDATA[sudo pon dsl-provider]]></screen>
<para>To stop your ADSL connection, in a terminal type: </para><screen><![CDATA[sudo poff dsl-provider]]></screen>
</sect3>

<sect3 id="adsl-usb" status="complete">
<title>Modem ADSL USB</title>
						
<para>Bagian lain dari driver modem ADSL USB adalah proprietary, perangkat lunak closed source, dengan lisensi terbatas, dan oleh karena itu driver tersebut tidak dapat disediakan di Ubuntu. Agar modem Anda dapat menggunakan driver ini, silakan download berkas dari Internet melalui komputer lain yang telah terhubung ke Internet, kemudian pindahkan berkas yang Anda download ke instalasi Ubuntu Anda.</para>

<warning><para>USB adalah media yang jauh dari ideal untuk akses jaringan, jika Anda memiliki modem yang dapat terhubung melalui USB dan ethernet atau router ethernet, sebaiknya Anda menggunakan koneksi ethernet saja daripada menggunakan modem USB.</para></warning>

<para>Karena instalasi modem USB membutuhkan akses Internet untuk men-download driver proprietary yang dibutuhkan, seperti halnya konfigurasi lebih lanjut yang ada diluar jangkauan panduan ini, yang kami dapat lakukan hanyalah memberikan daftar model Modem USB yang bekerja dengan Ubuntu dan juga link ke situs bantuan komunitas Ubuntu untuk mendapatkan instruksi lebih lanjut mengenai instalasi.</para>

<para>Prosedur instalasi dari modem USB adalah berbeda tergantung dari jenis dan model modem Anda. Untuk mengetahui model dari modem Anda, catat nama dan nomor dibagian depan. Biasanya Anda harus melihat label untuk menemukan model yang benar. Lihat daftar di bawah untuk melihat driver apa yang dibutuhkan oleh modem Anda dan catatan link yang tersedia.</para>

<para>Saat Anda online untuk men-download driver yang dibutuhkan, Anda dapat mengakses link untuk men-download driver yang ada di halaman dengan instruksi yang dibutuhkan untuk instalasi sesuai dengan model modem USB tersebut.</para>

<orderedlist numeration="arabic">
<listitem><para>Modem Speedtouch</para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/SpeedTouch">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/SpeedTouch</ulink></para></listitem>
<listitem><para>Modem yang menggunakan Analog Devices termasuk eagle-usb I, II atau III chipset (seperti Sagem Fast 800, Comtrend ct 350 dll.):</para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/ueagle-atm">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/ueagle-atm</ulink></para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EagleUsb">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EagleUsb</ulink></para></listitem>
<listitem><para>Modem berbasis Connexant AccessRunner:</para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EciAdsl">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EciAdsl</ulink></para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/AccessRunner">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/AccessRunner</ulink></para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/e-techV2">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/AccessRunner</ulink></para></listitem>
</orderedlist>
</sect3>
</sect2>
		<sect2 id="dialup" status="complete">		
			<title>Modem Dialup</title>
				<para>Kebanyakan modem dialup tidak didukung oleh Ubuntu, tetapi driver dapat ditemukan untuk mengaktifkan penggunaan modem tersebut. Pertama Anda harus mengidentifikasikan chipset apa yang modem Anda gunakan.</para>
				<para>
<screen>
wget -c <ulink url="&scanmodem-url;">&scanmodem-url;</ulink> 
gunzip -c &scanmodem-gz; &gt; scanModem 
chmod +x scanModem
sudo ./scanModem 
gedit Modem/ModemData.txt</screen>
				</para>
				<para>Baca berkas ini, yang menampilkan chipset modem Anda. Setelah mengetahui chipset yang Anda miliki, lihat <ulink url="&linmodem;">&linmodem;</ulink> dan ikuti instruksi untuk modem Anda. Informasi lebih lanjut dapat ditemukan pada <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/SettingUpModems">halaman SettingUpModems</ulink> di Wiki Ubuntu.</para>
	  </sect2>
	</sect1>

		<sect1 id="web-browsing" status="complete">
			<title>Browsing Web</title>
			<para>Peramban web yang handal dan aman <application>Mozilla Firefox</application> telah disertakan secara default dalam Ubuntu. Fitur dari <application>Firefox</application> antara lain tabbed browsing, blok pop-up, fasilitas pencarian, dan live bookmarks. Juga mendukung plug-in populer seperti Java, Macromedia Flash, dan Real Player. <application>Firefox</application> dapat diluncurkan dengan mengeklik &firefox;.</para>
			<sect2 id="firefox-multimedia" status="complete">
				<title>Menilik Audio dan Video Online dalam Firefox</title>
				<para>Untuk melihat stream audio dan video online dalam <application>Firefox</application>, Anda perlu menginstal beberapa plugin. Plugin yang Anda perlukan tergantung dari media player apa yang Anda pilih (lihat <xref linkend="video"/>).</para>
				<procedure>
					<step><para>Untuk plugin <application>Totem Gstreamer</application> (pemutar media default Ubuntu), instal paket <application>totem-gstreamer-firefox-plugin</application> dari repositori <quote>Universe</quote> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step><para>Untuk plugin <application>Totem Xine</application>, instal paket <application>totem-xine-firefox-plugin</application> dari repositori <quote>Universe</quote> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step><para>Untuk plugin <application>Mplayer</application>, instal paket <application>mozilla-mplayer</application> dari repositori <quote>Multiverse</quote> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step><para>Pengaruh perubahan akan terjadi saat Anda menutup dan membuka kembali <application>Firefox</application>.</para></step>
				</procedure>
					<note><para>Langkah berikut akan menginstal plugin untuk <application>Firefox</application>. Akan tetapi, untuk memutar beberapa format, Anda mungkin harus menambah beberapa codec tambahan (lihat <xref linkend="codecs"/>).</para></note>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>Macromedia Flash untuk Firefox</title>
					<para>Untuk menilik grafik flash dari peramban web Mozilla Firefox:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instal paket <application>flashplugin-nonfree</application> dari repositori <quote>Multiverse</quote> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Plug-in dapat digunakan sesaat Anda menjalankan<application>Firefox</application> kembali.</para>
						</step>
					</procedure>
							<note><para>Instalasi paket yang ada diatas akan men-download dan menginstal plugin. Anda memerlukan koneksi internet untuk hal ini. Jika, setelah menginstal aplikasi, dan ingin men-download dan menginstal plugin di waktu lain, masukkan perintah berikut dalam terminal <screen>sudo update-flashplugin</screen></para></note>

			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>Plugin Java untuk Mozilla Firefox</title>
					<para>Beberapa situs memerlukan plugin Java untuk Mozilla Firefox. Cara termudah untuk menilik applet Java adalah dengan menginstal paket <application>j2re1.4-mozilla-plugin</application> dari repositori <quote>Multiverse</quote>.</para>
					<para>Untuk instalasi Java secara menyeluruh, lihat <xref linkend="java"/>.</para>
			</sect2>

		<sect2 status="complete">
			<title>NVU Web Authoring System</title>
				<para><application>NVU</application> adalah aplikasi disain web <emphasis>WYSIWYG</emphasis> (What You See Is What You Get), mirip dengan Dreamweaver.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Instal paket <application>nvu</application> dari repositori <quote>Universe</quote> (lihat <xref linkend="add-applications"/>);</para>
						</step>
						<step>
							<para>Untuk menjalankan <application>Nvu</application>, pilih &nvu;.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>Bluefish Web Development Studio</title>
					<para><application>Bluefish</application> adalah editor untuk perancang dan programer web. Bluefish mendukung banyak bahasa pemrograman dan bahasa markup, dan menyertakan banyak utilitas untuk perancang dan programer.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instal paket <application>bluefish</application> dari repositori <quote>Universe</quote> (lihat <xref linkend="add-applications"/>);</para>
						</step>
						<step><para>Untuk menjalankan <application>Bluefish</application>, pilih <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
								<guisubmenu>Programming</guisubmenu>
								<guimenuitem>Bluefish Editor</guimenuitem></menuchoice></para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="email" status="complete">
			<title>E-mail</title>
				<sect2 id="email-evolution" status="review">
				<title>Evolution Mail</title>
				<para>Anda dapat menggunakan <application>Evolution</application> untuk menangani e-mail, daftar kontak, tugas dan kalendar. Aplikasi ini juga berfungsi sebagai pembaca berita dan terintegrasi dengan panel jam Gnome, memberikan kemudahan akses untuk melihat daftar tugas Anda.</para>
				<para><application>Evolution</application> dapat diluncurkan dengan mengeklik <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
								<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
								<guimenuitem>Evolution Mail</guimenuitem></menuchoice> dari sistem menu desktop.</para>
				<para>Jika Anda menginstal <application>Evolution</application>, Anda dapat menemukan panduan bagaimana menggunakan aplikasi ini di <ulink url="x-yelp-toc:#ApplicationsInternet">bagian internet</ulink> dari bantuan ini.</para>
			</sect2>
			<sect2 id="email-alternative" status="review">
			<title>Klien E-mail Alternatif</title>
			<para>Anda dapat juga menggunakan<application>Mozilla Thunderbird</application> untuk e-mail. Untuk menginstalnya, silakan instal paket <application>mozilla-thunderbird</application> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
			<para>Untuk menjalankan <application>Thunderbird</application>, pilih <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
							<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
							<guimenuitem>Thunderbird Mail Client</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>Untuk mengubah klien email yang Anda sukai ke <application>Mozilla Thunderbird</application>:</para>
			<procedure>
				<step>
						<para>Pilih &preferred-applications;</para>
				</step>
				<step>
						<para>Klik pada tab <guibutton>Mail Reader</guibutton>, dan pilih opsi <guilabel>Custom</guilabel>.</para>
				</step>
				<step>
						<para>Dalam kotak teks <guilabel>Command</guilabel>, ketik <userinput>
								<command>mozilla-thunderbird %s</command></userinput>, kemudian tutup dialog.</para>
				</step>
			</procedure>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="instant-messaging" status="complete">
			<title>Instant Messaging</title>
			<sect2 status="complete">
				<title>Gaim</title>
				<para>Gaim adalah klien pesan cepat default dalam Ubuntu. Dengan Gaim Anda dapat berbicara dengan teman yang menggunakan AIM/ICQ, Gadu-Gadu, GroupWise, IRC, Jabber, MSN, Napster dan Yahoo, dan mendaftarkan seluruh teman Anda di dalam satu jendela tunggal.</para>
				<para>Untuk menjalankan <application>Gaim</application>, pilih &gaim;.</para>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>XChat-GNOME</title>
               			<para>XChat-GNOME adalah klien Internet Relay Chat (IRC) tingkat lanjut, berbasis grafik, dan dapat digunakan di banyak platform. Fiturnya yaitu termasuk dukungan penggunaan skrip tingkat lanjut (perl dan python), antarmuka yang cantik, dan mudah digunakan.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Instal paket <application>xchat-gnome</application> dari repositori <emphasis>main</emphasis> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Untuk menjalankan <application>XChat-GNOME</application>, pilih &xchat-gnome;.</para>
					</step>
				</procedure>
					<sect3 status="complete">
						<title>Bergabung ke #ubuntu dengan <application>XChat-Gnome</application></title>
							<para>Salah satu jalan untuk mendapatkan bantuan dengan Ubuntu atau mengenalkan diri sendiri ke IRC adalah bergabung ke kanal dukungan resmi Ubuntu di &irc-network;.</para>
								<procedure>
									<step>
										<para>Jalankan <application>XChat-Gnome</application> seperti di atas.</para>
									</step>
									<step>
										<para>Saat Anda menjalankan <application>XChat-Gnome</application> untuk pertama kali, Anda akan ditanya Nama panggilan IRC  &amp; nama asli Anda. Pilih apa saja yang Anda inginkan untuk nama panggilan (memakai nama awal &amp; nama akhir cukup bagus, atau Anda bisa lebih kreatif lagi), taruh nama asli Anda, dan tekan <guibutton>OK</guibutton>.</para>
									</step>
									<step>
										<para>Dalam Jendela Server yang terbuka, pilih <emphasis>Ubuntu Servers</emphasis>, dan tekan <guibutton>Connect</guibutton>.</para>
									</step>
								</procedure>
					</sect3>
			</sect2>
		</sect1>
		<sect1 id="P2P" status="complete">
			<title>Peer To Peer</title>
			<sect2 status="complete">
					<title>BitTorrent</title>
					<para>Dukungan untuk BitTorrent disertakan dalam Ubuntu secara default. Cari online berkas BitTorrent .torrent, klik berkas dalam Firefox, dan klien Gnome BitTorrent akan mulai dengan otomatis.</para>
					<para>Untuk me-restart download berkas <filename>.torrent</filename> yang sudah ada di komputer Anda, silakan klik dua kali pada berkas.</para>
				</sect2>
				<sect2 status="complete">
					<title>aMule File Sharing Client</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instal paket <application>amule</application> dari repositori <quote>Universe</quote> (lihat <xref linkend="add-applications"/>);</para>
						</step>
						<step>
							<para>Untuk membuka <application>aMule</application> pilih &amule;.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
		</sect1>
		<sect1 id="news-readers" status="complete">
			<title>Pembaca Berita</title>
			<sect2 status="complete">
					<title>PPan News Reader</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instal paket <application>pan</application> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Untuk membuka <application>Pan Newsreader</application>, pilih <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Pan Newsreader</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
					<title>Pembaca Berita Liferea</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instal paket <application>liferea</application> dari repositori <quote>Universe</quote> (lihat <xref linkend="add-applications"/>);</para>
						</step>
						<step>
							<para>Untuk membuka <application>Liferea Feed Reader</application>, pilih <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Liferea Feed Reader</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
		</sect1>	
      <sect1 id="networking" status="complete">
		<title>Networking</title>
            <sect2 status="complete">
                <title>Mengubah Nama Komputer</title>
                    <procedure>
                        <step>
                            <para>Buka &networking;.</para>
                        </step>
                        <step>
                            <para>Klik <guilabel>General</guilabel>, dan masukkan nama komputer dalam ruas <guilabel>Hostname</guilabel>.</para>
                        </step>
                    </procedure>
                    <para>Restart komputer agar perubahan dapat berlaku.</para>
            </sect2>
	<sect2 id="networking-utils" status="complete">
		<title>Utilitas Networking</title>
			<sect3 id="firestarter" status="complete">
				<title>Firestarter Firewall</title>
						<para>Firewall melindungi sistem komputer dari akses yang tidak sah. Tidak begitu perlu untuk menginstal firewall pada sistem Ubuntu, karena akses ke sistem tertutup secara default-nya. Namun, jika Anda menjalankan services yang mengizinkan komputer lain untuk mengakses komputer Anda (sebagai contoh, server web Apache), sangat disarankan untuk menginstal firewall. <application>Firestarter</application> adalah program untuk mengendalikan firewall melalui antarmuka berbasis grafik.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instal paket <application>Firestarter</application> dari repositori <quote>Universe</quote> (lihat <xref linkend="add-applications"/>);</para>
						</step>
						<step>
							<para>Setelah diinstal, jalankan &firestarter-firewall-tool; untuk menkonfigurasi firewall Anda. Firewall sekarang akan berjalan di balik layar saat komputer Anda hidup.</para>
						</step>
					</procedure>
				</sect3>
			<sect3 status="complete">
				<title>Monitor Jaringan Berbasis Grafik</title>
					<para>Etherape menayangkan aktifitas jaringan diantara host yang berbeda menggunakan lingkaran dengan ukuran berbeda.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instal paket <application>etherape</application> dari repositori <quote>Universe</quote> (lihat <xref linkend="add-applications"/>);</para>
						</step>
						<step>
							<para>Pilih: <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Etherape</guimenuitem></menuchoice></para>
						</step>
					</procedure>
			</sect3>	 
			<sect3 status="complete">
				<title>Penganalisa Lalu Lintas Jaringan</title>
					<para>Ethereal adalah penganalisa/pendeteksi lalu lintas jaringan dengan men-capture paket dalam jaringan secara langsung dan menayangkan isi dari paket tersebut.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instal paket <application>ethereal</application> dari repositori <quote>Universe</quote> (lihat <xref linkend="add-applications"/>);</para>
						</step>
						<step>
							<para>Pilih: <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Ethereal</guimenuitem></menuchoice></para>
						</step>
					</procedure>
			</sect3>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
                <title>Meramban Komputer Jaringan</title>
                            <para>Untuk menilik komputer di jaringan, buka <menuchoice><guimenu>Places</guimenu>
                                    <guimenuitem>Network Servers</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>Anda perlu memasukkan nama pengguna, kata sandi, dan domain. Anda dapat memperolehnya dari admin jaringan.</para>
		</sect2>
</sect1>
	</chapter>

