<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-id SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-id.ent">
%gnome-menus-id;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="linux-basics" status="review">
	<title>Dasar-dasar Linux</title>
				<para>Linux terinspirasi oleh sistem operasi Unix yang pertama kali muncul pada tahun 1969, dan terus digunakan dan dikembangkan sejak itu. Banyak dari konvensi disain untuk Unix juga ada pada Linux, dan adalah bagian penting untuk memahami dasar-dasar dari sistem Linux.</para>
				<para>Orientasi utama dari Unix adalah penggunaan antarmuka baris perintah, dan warisan ini ikut terbawa ke Linux. Jadi antarmuka pengguna berbasis grafik dengan jendela, ikon dan menunya dibangun di atas dasar antarmuka baris perintah. Lagipula, hal ini berarti bahwa sistem berkas Linux tersusun agar dapat dengan mudah dikelola dan diakses melalui baris perintah.</para>
		<sect1 id="directories-file-systems" status="complete">
			<title>Direktori dan Sistem Berkas</title>
				<para>Sistem berkas Linux dan Unix diorganisir dalam struktur hirarki, seperti pohon. Level tertinggi dari sistem berkas adalah <filename>/</filename> atau <emphasis>direktori root</emphasis>. Dalam filosofi disain Unix dan Linux, semua dianggap sebagai berkas, termasuk hard disks, partisi dan removable media. Ini berarti bahwa semua berkas dan direktori (termasuk cakram dan partisi lain) ada di bawah direktori root.</para>
				<para>Sebagai contoh, <filename>/home/jebediah/cheeses.odt</filename> menampilkan alur (path) ke berkas <filename>cheeses.odt</filename> yang ada di dalam direktori <filename>jebediah</filename> yang mana ada di bawah direktori <filename>home</filename>, yang berada di bawah direktori root (<filename>/</filename>).</para>
				<para>Di bawah direktori root (<filename>/</filename>), ada beberapa kumpulan direktori sistem penting yang umum digunakan oleh banyak distribusi Linux lainnya. Di bawah ini adalah daftar dari direktori umum yang berada tepat di bawah direktori root (<filename>/</filename>) :</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para><filename>/bin</filename> - aplikasi <emphasis>bin</emphasis>er penting</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/boot</filename> - berkas yang diperlukan untuk mem-<emphasis>boot</emphasis> komputer</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/dev</filename> - berkas <emphasis>dev</emphasis>ice (peranti)</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/etc</filename> - berkas konfigurasi, skrip startup, dll (<emphasis>etc</emphasis>)...</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/home</filename> - direktori pangkal (<emphasis>home</emphasis>) untuk pengguna</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lib</filename> - <emphasis>lib</emphasis>raries sistem</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lost+found</filename> - menyediakan sistem <emphasis>lost+found</emphasis> untuk berkas yang ada dibawah direktori root (<filename>/</filename>)</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/media</filename> - mount (memuat) removable <emphasis>media</emphasis> seperti CD-ROM, kamera digital, dll...</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/mnt</filename> - untuk me-<emphasis>m</emphasis>ou<emphasis>nt</emphasis> sistem berkas</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/opt</filename> - tempat lokasi untuk menginstal aplikasi tambahan (<emphasis>opt</emphasis>ional)</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/proc</filename> - direktori dinamis khusus yang menangani informasi mengenai keadaan dari sistem, termasuk proses (<emphasis>proc</emphasis>esses) yang sedang berjalan</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/root</filename> - direktori pangkal untuk <emphasis>root</emphasis>, diucapkan 'slash-root'</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sbin</filename> - <emphasis>s</emphasis>istem <emphasis>bin</emphasis>er penting</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sys</filename> - mengandung informasi mengenai <emphasis>sys</emphasis>tem</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/tmp</filename> - berkas sementara (<emphasis>t</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>orary)</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/usr</filename> - tempat aplikasi dan berkas yang sering digunakan oleh pengguna (<emphasis>us</emphasis>e<emphasis>r</emphasis>s)</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/var</filename> - berkas <emphasis>var</emphasis>iabel seperti log dan database</para>
						</listitem> 
					</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 id="permissions" status="review">
			<title>Hak Izin</title>
                       <para>Semua berkas dalam sistem Linux mempunyai hak izin yang dapat mengizinkan atau mencegah orang lain dari menilik, mengubah atau mengeksekusi. Pengguna super "root" mempunyai kemampuan untuk mengakses setiap berkas dalam sistem. Setiap berkas memiliki pembatasan akses, pembatasan pengguna, dan memiliki asosiasi pemilik/grup.</para>
                       <para>Setiap berkas dilindungi oleh tiga setelan hak izin berikut ini:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>pengguna</emphasis></para>
                           <para>berlaku bagi pengguna yang adalah pemilik dari suatu berkas</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>grup</emphasis></para>
                           <para>berlaku bagi grup yang berhubungan dengan suatu berkas</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>lainnya</emphasis></para>
                           <para>berlaku bagi semua pengguna lainnya</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
                       <para>Di dalam setiap dari tiga setelan hak izin ada hak izin sesungguhnya. Hak izin, dan cara penggunaannya untuk berkas dan direktori, diuraikan dibawah ini:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>baca</emphasis></para>
                           <para>berkas dapat ditayangkan/dibuka</para>
                           <para>isi direktori dapat ditayangkan</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>tulis</emphasis></para>
                           <para>berkas dapat disunting atau dihapus</para>
                           <para>isi direktori dapat diubah</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>eksekusi</emphasis></para>
                           <para>berkas eksekusi dapat dijalankan sebagai program</para>
                           <para>direktori dapat dimasuki</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
				<para>Untuk menilik dan menyunting hak izin pada berkas dan direktori, buka <phrase>&home-folder;</phrase> dan klik kanan di berkas atau direktori. Kemudian pilih <guimenu>Properties</guimenu>. Info hak izin ada di tab <guilabel>Permissions</guilabel> dan Anda dapat mengubah seluruh level hak izin, apabila Anda adalah pemilik dari berkas tersebut.</para>
				<para>Untuk mempelajari lebih lanjut mengenai hak izin berkas di Linux, baca <ulink url="&wiki-filepermissions;">halaman hak izin berkas</ulink> di Wiki Ubuntu.</para>
		</sect1>


		<sect1 id="terminals" status="review">
		<title>Terminal</title>
            <para>Bekerja dengan baris perintah tidaklah tugas yang menakutkan seperti yang Anda pikir sebelumnya. Tidak dibutuhkan pengetahuan khusus untuk mengetahui bagaimana menggunakan baris perintah, ini adalah program seperti yang lainnya. Semua tugas di Linux dapat diselesaikan menggunakan baris perintah, walaupun telah ada alat berbasis grafik untuk semua program, tetapi kadang-kadang itu semua tidak cukup. Disinilah baris perintah akan membantu Anda.</para>
    	      <para>Terminal sering disebut command prompt atau shell. Di masa lalu, hal ini adalah cara pengguna untuk berinteraksi dengan komputer, dan para pengguna Linux berpendapat bahwa penggunaan perintah melalui shell akan lebih cepat dibanding melalui aplikasi berbasis grafik dan hal ini masih berlaku sampai sekarang. Disini Anda akan mempelajari bagaimana menggunakan terminal.</para>
				<para>Kegunaan awal dari terminal adalah sebagai peramban (browse) berkas dan kenyataannya saat ini masih digunakan sebagai peramban berkas, di saat lingkungan berbasis grafik tidak tersedia. Anda dapat menggunakan terminal sebagai peramban berkas untuk melihat berkas dan membatalkan perubahan yang telah dibuat.</para>
		<sect2 id="starting-a-terminal" status="review">
			<title>Menjalankan Terminal</title>
				<para>Untuk menjalankan <application>Terminal</application> pilih &terminal;.</para>
		</sect2>
		<sect2 id="common-commands" status="review">
			<title>Perintah Umum</title>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term>Menilik Direktori - ls</term>
							<listitem><para>Perintah <application>ls</application> (LiSt) melihat daftar berkas dalam suatu direktori.</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Membuat Direktori - mkdir (nama direktori)</term>
							<listitem><para>Perintah <application>mkdir</application> perintah (MaKeDIRectory) untuk membuat direktori.</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
		    			<term>Mengubah Direktori - cd (/direktori/lokasi)</term>
		    				<listitem><para>Perintah <application>cd</application> perintah (ChangeDirectory) akan mengubah dari direktori Anda saat ini ke direktori yang Anda tentukan.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Menyalin Berkas/Direktori - cp (nama berkas atau direktori) (ke direktori atau nama berkas)</term>
		    				<listitem><para>Perintah <application>cp</application> perintah (CoPy) akan menyalin setiap berkas yang Anda tentukan. Perintah <application>cp -r</application> akan menyalin setiap direktori yang Anda tentukan.</para>
		    				</listitem>
		    		</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Menghapus Berkas/Direktori - rm (nama berkas atau direktori)</term>
	            		<listitem><para>Perintah <application>rm</application> perintah (ReMove) akan menghapus setiap berkas yang Anda tentukan. Perintah <application>rm -rf</application> akan menghapus setiap direktori yang Anda tentukan.</para></listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Ganti Name Berkas/Direktori - mv (nama berkas atau direktori)</term>
							<listitem><para>Perintah <application>mv</application> perintah (MoVe) akan mengganti nama/memindahkan setiap berkas atau direktori yang Anda tentukan.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Mencari Berkas/Direktori - mv (nama berkas atau direktori)</term>
							<listitem><para>Perintah <application>locate</application> akan setiap nama berkas yang Anda tentukan yang ada di dalam komputer. Perintah ini menggunakan indeks dari berkas dalam sistem Anda untuk bekerja dengan cepat: untuk memutakhirkan indeks ini jalankan perintah <application>updatedb</application>. Perintah ini berjalan otomatis setiap hari, apabila komputer Anda nyala terus setiap hari. Dan perintah ini harus dijalankan dengan hak akses administratif (lihat <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
							</listitem>
					</varlistentry>
					</variablelist>
			<para>Anda juga dapat menggunakan wildcard untuk mencocokkan satu atau lebih berkas, seperti "*" (untuk semua berkas) atau "?" (untuk mencocokkan satu karakter).</para>
			<para>Untuk pengenalan lebih lanjut mengenai baris perintah Linux, silakan baca <ulink url="&wiki-BasicCommands;">pengenalan baris perintah</ulink> di wiki Ubuntu.</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Pindah ke mode Konsol</title>
				<para>Metode umum untuk mengakses baris perintah di Ubuntu adalah dengan menjalankan terminal (lihat <xref linkend="starting-a-terminal"/> di atas)</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Gunaka shortcut <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap></keycombo> untuk pindah ke konsol satu.</para>
					</step>
					<step>
						<para>Untuk kembali ke mode Desktop, gunakan shortcut <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F7</keycap></keycombo>.</para>
					</step>
				</procedure>
					<note>
						<para>Ada tersedia enam buah konsol. Setiap konsol dapat diakses dengan shortcut <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap></keycombo> ke <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F6</keycap></keycombo>.</para>
					</note>
		</sect2>
		<sect2 status="review">
			<title>Menonaktifkan suara tit di mode Terminal</title>
				<procedure>
					<step>
						<para>Jalankan sesi <application>Terminal</application>, pilih: <phrase>&terminal;</phrase> dari sistem menu desktop.</para>
					</step>
					<step>
						<para><menuchoice><guimenu>Edit</guimenu>
								<guimenuitem>Current Profile...</guimenuitem></menuchoice> . Pilih tab <guibutton>General</guibutton>. Uncheck checkbox<guilabel>Terminal bell</guilabel>.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1 id="text-editing" status="review">
  			<title>Penyuntingan Teks</title>
 			<para>Semua konfigurasi dan setelan di Linux tersimpan di dalam berkas teks. Walaupun biasanya Anda menyunting konfigurasi ini melalui antarmuka berbasis grafik, sesekali mungkin Anda harus menyuntingnya secara manual. <application>Gedit</application>adalah editor teks default di Ubuntu, yang dapat Anda luncurkan dengan mengeklik &text-editor; di sistem menu desktop.</para>
 			<para>Kadang-kadang dalam panduan ini, Anda harus menjalankan <application>Gedit</application> lewat baris perintah menggunakan <application>gksudo</application>, yang akan menjalankan <application>Gedit</application> dengan hak akses administratif, dalam rangka untuk mengubah berkas konfigurasi.</para>
			<para>Jika Anda ingin menggunakan editor teks dari baris perintah, Anda dapat menggunakan <application>nano</application>, editor teks sederhana yang mudah dipakai. Saat menjalankannya dari baris perintah, selalu gunakan perintah berikut, untuk memastikan editor tidak memasukkan jeda baris:<screen>nano -w</screen></para>
			<para>Untuk informasi lebih lanjut bagaimana menggunakan <application>nano</application>, silakan lihat <ulink url="&wiki-Nano;">panduan pada wiki</ulink>.</para>
			<para>Selain ini ada juga beberapa editor berbasis terminal yang tersedia di Ubuntu, paling populer adalah seperti <application>VIM</application> dan <application>Emacs</application>. Aplikasi ini lebih kompleks untuk digunakan dibandingkan <application>nano</application>, akan tetapi lebih handal.</para>
	</sect1>

		<sect1 id="users-and-groups" status="review">
			<title>Pengguna dan Grup</title>
			<para>Untuk menambah pengguna dan grup ke sistem, Anda dapat menggunakan aplikasi <application>Users And Groups</application> yang terletak di &users-groups;.</para>
			<note>
				<para>Agar perubahan dapat digunakan Anda perlu logout dan kemudian login kembali</para>
			</note>
			<para>Untuk menambah pengguna, klik pada <guilabel>Add user</guilabel>, isi ruas data kemudian kilik <guilabel>OK</guilabel>. Untuk menyunting properti dari tiap pengguna, klik tombol <guilabel>Properties</guilabel> yang terletak di jendela utama <guilabel>Users</guilabel>.</para>
			<para>Untuk menambah grup baru, pilih tab <guilabel>Groups</guilabel> dan klik <guilabel>Add group</guilabel>. Pilih nama untuk grup baru dan, jika menginginkan, Anda dapat mengubah nilai default <guilabel>Group ID</guilabel>. Jika Anda mencoba mengganti <guilabel>Group ID</guilabel> yang telah tersedia, suatu peringatan akan muncul.</para>
			<para>Anda dapat menambah pengguna ke grup yang baru dibuat dengan memilih pengguna dari menu sebelah kiri dan klik tombol <guilabel>Add</guilabel>. Menghapus pengguna sama mudahnya seperti dengan menambah: pilih pengguna dari menu sebelah kanan lalu klik <guilabel>Remove</guilabel>. Jika Anda sudah siap, klik <guilabel>OK</guilabel> dan grup baru dengan penggunanya, jika dimasukkan, akan dibuat.</para>
			<para>Untuk menyunting properti dari suatu grup, dari dalam jendela utama <guilabel>Groups</guilabel>, pilih nama grup dan klik tombol <guilabel>Properties</guilabel>.</para>
			<para>Untuk menghapus pengguna atau grup dari sistem, pilih grup atau pengguna yang ingin Anda hapus dan klik <guilabel>Delete</guilabel>.</para>
		</sect1>

</chapter>

