<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-id SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-id.ent">
%gnome-menus-id;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="music" status="complete">
			<title>Musik dan Video</title>
				<para>Bagian ini menerangkan pemutar musik dan video yang tersedia untuk digunakan dalam Ubuntu dan bagaimana mengkonfigurasi agar dapat mendengarkan berbagai jenis berkas multimedia.</para>
			<sect1 id="music-files" status="complete">
					<title>Memutar dan Mengorganisir Berkas Musik</title>
				<para>Untuk memutar dan mengorganisir musik, di Ubuntu terdapat <application>Rhythmbox Music Player</application>, mirip dengan <application>iTunes</application>. Saat Anda pertama kali menjalankan <application>Rhythmbox</application>, aplikasi ini akan memindai direktori home Anda untuk mencari berkas musik dan menambahnya ke dalam database. Untuk menjalankan <application>Rhythmbox</application>, pilih &rhythmbox;.</para>
					<para>Ubuntu tidak mendukung secara langsung format <emphasis role="strong">MP3</emphasis>, karena dibatasi oleh paten dan hak cipta yang proprietary. Sebagai gantinya Ubuntu mendukung format <emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis>, sebuah format yang sepenuhnya bebas, terbuka dan tidak memiliki paten. Berkas Ogg Vorbis juga terdengar lebih baik daripada berkas MP3 dan telah didukung oleh banyak pemutar musik portabel.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="http://wiki.xiph.org/index.php/PortablePlayers">Pemutar yang bekerja denga Vorbis</ulink></para></listitem>
					</itemizedlist>
					<para>Anda masih dapat memutar berkas MP3 lama Anda dengan menginstal dukungan MP3 (lihat <xref linkend="codecs"/>). Informasi mengenai format lain, seperti Windows Media Audio (wma/wmv) dan format yang dibatasi oleh paten dapat ditemukan <ulink url="http://wiki.ubuntu.com/RestrictedFormats">pada Wiki Ubuntu</ulink>.</para>
				<para>Editor untuk tag ID3 <application>Cowbell</application> dapat menyunting metadata pada mp3 Anda dan berkas musik lainnya. Untuk menggunakan <application>Cowbell</application>:</para>
				<procedure>
						<step>
							<para>Instal paket <application>cowbell</application> dari repositori <quote>Universe</quote> (lihat <xref linkend="add-applications"/>);</para>
						</step>
						<step>
							<para>Untuk menjalankan <application>Cowbell</application>, pilih <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Sound &amp; Video</guisubmenu>
									<guimenuitem>Cowbell Music Organizer</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
				</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="audio-cds" status="complete">
				<title>Memutar dan Mengekstrak CD Audio</title>
				<para>Ketika Anda memasukkan CD audio, pemutar dan ripper CD <application>Sound Juicer</application> akan terbuka secara otomatis. Untuk memutar CD, klik tombol <guibutton>Play</guibutton> atau tekan <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>P</keycap></keycombo>. Untuk memutar track tertentu, klik dua kali pada track atau pilik track dan klik <guibutton>Play</guibutton>.</para>
				<para>Untuk mengekstrak (rip) CD audio, pastikan track yang ingin Anda rip sudah terpilih, kemudian klik tombol <guibutton>Extract</guibutton> atau tekan <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Enter</keycap></keycombo>.</para>
					<note>
						<para>Jika Anda terhubung dengan internet, <application>Sound Juicer</application> akan mengambil informasi seperti nama artis, judul dan data track dari <ulink url="http://musicbrainz.org">MusicBrainz.org</ulink>, situs database dari lebih dari 360,000 albums yang dikelola oleh komunitas.</para>
					</note>
				<para>Untuk menjalankan <application>Sound Juicer</application> secara manual, pilih <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
					<guimenuitem>Sound &amp; Video</guimenuitem>
					<guimenuitem>Sound Juicer CD Extractor</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>Anda dapat menggunakan jendela preferensi untuk mengubah tempat penyimpanan berkas audio yang diekstrak, nama berkas, dan format berkas dan codec yang digunakan. Dalam jendela utama, pilih <menuchoice><guimenu>Edit</guimenu>
					<guimenuitem>Preferences</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para><application>Sound Juicer</application> dapat mengekstrak berkas audio menjadi format berikut: <itemizedlist>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> -Format lossy audio compression yang bebas paten, dan menghasilkan kwalitas suara yang lebih bagus dan kompresi yang lebih tinggi dibanding MP3.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://vorbis.com/faq/">Lebih lanjut mengenai Vorbis di vorbis.com</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">FLAC</emphasis> - The Free Lossless Audio Codec. Dapat mengkompres berkas audio hingga 50% tanpa menghapus informasi apapun dari stream audio.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://flac.sourceforge.net/">Situs Web FLAC</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>mphasis role="strong"&gt;WAV - Biasa digunakan untuk rekaman suara. Sound Juicer menggunakan format ini untuk berkas audio mono berkwalitas rendah.
						
					</para></listitem></itemizedlist></para>
				<para>Anda juga mengekstrak berkas CD audio ke format tidak bebas <emphasis role="strong">MP3</emphasis>. Penjelasan bagaimana me-rip menjadi format MP3 ada dalam bantuan untuk <application>Sound Juicer</application>. Pilih <menuchoice><guimenu>Help</guimenu>
					<guisubmenu>Contents</guisubmenu></menuchoice> dan lihat di bagian <emphasis>Preferences</emphasis>.</para>
			</sect1>
			<sect1 id="burning-cds" status="complete">
					<title>Membakar CD</title>
					<para>Ketika Anda menaruh CD kosong ke dalam CD/DVD-ROM sebuah dialog akan keluar menanyakan apakah Anda ingin membakar CD audio atau data. Mengeklik di <guibutton>Burn Audio CD</guibutton> akan meluncurkan <application>Serpentine</application>. Untuk menambah musik ke CD audio, bisa dilakukan dengan men-drag musik dari Peramban Berkas atau menggunakan tombol <guibutton>Add</guibutton>. Anda juga dapat memilih besar kapasitas CD (21, 74, 80 atau 90 menit). Serpentine memberikan peringatan jika Anda melebihi batas yang ditentukan.</para>
					<para>Untuk membuat CD foto atau CD data, klik <guibutton>Burn Data CD</guibutton>. Ubuntu akan membuka jendela CD/DVD Creator. Aplikasi ini sudah menjadi satu dalam File Browser, dan Anda dapat menambah setiap berkas atau folder yang Anda miliki izin untuk mengaksesnya. Ketika sudah siap untuk membakar CD, silakan klik <guibutton>Write to Disc</guibutton>. Ubuntu akan menanyakan drive mana yang memuat CD kosong, dan memberikan Anda kesempatan untuk menamai CD dan memilih kecepatan tulis. Setelah selesai, klik <guibutton>Write</guibutton> untuk membuat CD foto atau CD data.</para>
			</sect1>

		<sect1 id="video">
		<title>Memutar Video</title>
		<para>Untuk memutar video, di Ubuntu telah tersedia <application>Totem Movie Player</application>, yang mirip dan berfungsi seperti Windows Media Player. Fitur yang dimiliki oleh <application>Totem</application> meliputi custom playlists and DVD playback. Anda dapat menjalankan <application>Totem</application> dengan mengeklik: &totem; dari sistem menu desktop.</para>
		<para>Untuk membaca berkas video, <application>Totem</application> menggunakan kerangka <application>Gstreamer</application>. Untuk memutar beberapa format video lain, Anda mungkin harus menambah plugin codec lainnya (lihat <xref linkend="codecs"/>).</para>
		<para>Ada juga tersedia aplikasi multimedia lainnya. Contohnya seperti <application>Mplayer</application>, <application>Xine</application> dan <application>Totem-xine</application> (yang menggunakan kerangka <application>Xine</application>, daripada kerangka <application>Gstreamer</application> framework). Silakan mencoba untuk merasakan keuntungannya.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="codecs" status="complete">
		<title>Codec Multimedia</title>
			<para>Banyak aplikasi dalam Ubuntu yang menggunakan kerangka multimedia open source <application>GStreamer</application>. Plugin codec untuk <application>GStreamer</application> diorganisir ke dalam paket yang berbeda tergantung dari lisensi yang dipakai oleh codec tersebut. Anda dapat melihat codec apa yang terkandung di dalam suatu plugin pada <ulink url="http://gstreamer.freedesktop.org/documentation/plugins.html">situs web GStreamer</ulink>.</para>
			<para>Aplikasi yang lain, seperti <application>Mplayer</application> dan <application>Xine</application>, tidak menggunakan kerangka <application>Gstreamer</application>. Karena pembatasan pada paten dan hak cipta, codec untuk program ini tidak disertakan sama sekali dalam Ubuntu. Untuk informasi lebih lanjut mengenai hal ini Anda dapat membaca halaman wiki <ulink url="&restricted-formats;">Restricted Formats</ulink>.</para>
			<para>Menginstal codec tambahan untuk <application>Gstreamer</application>:</para>
				<procedure>
					<step>
							<para>Instal paket berikut dari repositori <quote>Universe</quote> dan <quote>Multiverse</quote> (lihat <xref linkend="add-applications"/>): <literallayout>gstreamer0.10-plugins-ugly
gstreamer0.10-plugins-ugly-multiverse
gstreamer0.10-plugins-bad
gstreamer0.10-plugins-bad-multiverse
gstreamer0.10-ffmpeg
								</literallayout></para>
							<note>
								<para>Anda perlu menggunakan <application>Synaptic Package Manager</application> untuk menginstal paket ini.</para>
							</note>
							<warning>
								<para>Beberapa codec dari paket ini mungkin tidak diizinkan dalam beberapa negara: sebelum menginstal pastikan dahulu Anda mempunyai izin untuk menggunakannya.</para>
							</warning>
					</step>
				</procedure>
	</sect1>

			<sect1 id="ipod" status="complete">
			        <title>Menggunakan iPod</title>
				<para>Anda dapat memutar langsung musik dari iPod dengan <application>Rhythmbox Music Player</application>. Cukup colok iPod ke komputer, dan buka <application>Rhythmbox</application>.</para>
				<para>Untuk mentransfer berkas musik ke dan dari iPod, Anda dapat menggunakan <application>gtkpod</application>:</para>
					<procedure>
					<step>
						<para>Instal paket <application>gtkpod</application> dari repositori <quote>Universe</quote> (lihat <xref linkend="add-applications"/>);</para>
					</step>
					<step>
						<para>Untuk menjalankan <application>gtkpod</application>, choose <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Sound &amp; Video</guisubmenu>
									<guimenuitem>gtkpod</guimenuitem></menuchoice>.</para>
					</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="edit-audio-files" status="complete">
				<title>Menyunting Berkas Audio</title>
					<para>Audacity adalah perangkat lunak bebas dan open source yang dapat digunakan untuk merekam dan menyunting suara. Untuk menggunakan Audacity:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instal paket <application>audacity</application> dari repositori <quote>Universe</quote> (lihat <xref linkend="add-applications"/>);</para>
						</step>
						<step>
							<para>Untuk menjalankan <application>Audacity</application>, choose <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Sound &amp; Video</guisubmenu>
									<guimenuitem>Audacity</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
						<step>
							<para>Bantuan lebih lanjut untuk menggunakan Audacity, silakan lihat menu <guimenu>Help</guimenu> di Audacity.</para>
						</step>							
					</procedure>
			</sect1>

		<sect1 id="dvdplayback" status="complete">
			<title>Memutar DVD</title>
				<para>Pemutar film yang tersedia dalam Ubuntu mempunyai kemampuan untuk membaca DVD yang tidak dienkripsi. Akan tetapi, kebanyakan DVD komersial dienkripsi dengan CSS (the Content Scrambling System) dan pada saat ini demi alasan hukum tidak memungkinkan untuk menyertakan dukungan pada jenis DVD ini dalam Ubuntu. Akan tetapi Anda dapat mengaktifkan dukungan pada jenis DVD ini dengan cara berikut:</para>
				<warning><para>Status hukum dari library ini tidak jelas. Di beberapa negara sangat mungkin penggunaan library ini untuk memutar atau menyalin DVD tidak diizinkan oleh hukum. Pastikan bahwa Ada memiliki hak untuk menggunakannya.</para></warning>
				<procedure>
					<step>
						<para>Instal paket <application>libdvdread3</application> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					<note><para>Anda harus menggunakan <application>Synaptic Package Manager</application> untuk menginstal paket ini</para></note>
					</step>
					<step>
						<para>Untuk mengaktifkan DVD decryption, ketik baris berikut di dalam terminal:<screen>sudo /usr/share/doc/libdvdread3/install-css.sh</screen></para>
					</step>
					<step>
						<para>Untuk memutar DVD dengan <application>Totem</application>, Anda harus menginstal beberapa codec tambahan (lihat <xref linkend="codecs"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Akan tetapi, kerangka <application>Gstreamer</application> (digunakan oleh <application>Totem</application>) tidak mendukung menu atau subtitle untuk pemutar DVD. Karena alasan ini, Anda dapat menginstal pemutar DVD lainnya, seperti<application>Xine</application> yang mendukung fitur tersebut. Untuk menginstal <application>Xine</application>, instal paket <application>gxine</application> dari repositori <quote>Universe</quote> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Anda dapat membuka <application>gxine</application> dari menu Sound &amp; Video.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>

			<sect1 status="complete">
				<title>Mem-backup DVD</title>
					<para>Ada dapat mem-backup DVD menjadi berkas atau ke cakram DVD+/- dengan <application>DVD::RIP</application>. Untuk menginstal <application>DVD::RIP</application>:</para>
					<warning><para>Sebelum mem-backup DVD, pastikan bahwa hukum mengizinkan Anda untuk membuat salinan ini.</para></warning>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instal Codec Multimedia (lihat <xref linkend="codecs"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Mengaktifkan DVD video playback (lihat <xref linkend="dvdplayback"/>)."</para>
						</step>
						<step>
							<para>Instal <application>dvdrip</application> dan <application>transcode</application> dari repositori <quote>Multiverse</quote> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Anda dapat menjalankan progam menggunakan perintah <application>dvdrip</application> (lihat <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#tools-run-app">manual menjalankan aplikasi</ulink> untuk bantuan bagaimana menjalankan aplikasi tanpa melalui menu). Jika menginginkannya, Anda dapat menambah entri menu untuk program <application>dvdrip</application> (lihat <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#menu-editor">manual penyuntingan menu</ulink> untuk bantuan bagaimana menambah entri menu). Kami sarankan agar Anda menempatkannya di dalam menu Sound &amp; Video, dan menggunakan berkas <filename>/usr/share/perl5/Video/DVDRip/icon.xpm</filename> untuk ikonnya.</para>
						</step>
						<step>
							<para>Untuk menjalankan <application>dvd::rip</application>, pilih <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Sound &amp; Video</guisubmenu>
									<guimenuitem>dvd::rip</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
		<sect1 status="complete">
			<title>RealPlayer</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instal paket <application>realplay</application> dari repositori <emphasis>Commercial</emphasis> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Untuk menjalankan <application>RealPlayer</application>, choose <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Sound &amp; Video</guisubmenu>
									<guimenuitem>RealPlayer 10</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 status="complete">
					<title>Penyuntingan Video</title>
					<para><application>Kino</application> adalah editor video tingkat lanjut. Beberapa fiturnya adalah integrasi yang baik dengan IEEE-1394 untuk men-capture video, kontrol VTR, dan merekam kembali ke kamera. <application>Kino</application> men-capture video ke cakram padat dalam format Raw DV dan AVI, dengan encoding type-1 DV dan type-2 DV (stream audio terpisah). Untuk informasi lebih lanjut, lihat <ulink url="http://www.kinodv.org/article/static/2">situs web Kino</ulink>. Untuk menggunakannya:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instal paket <application>kino</application> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Untuk menjalankan <application>Kino</application>, choose <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Sound &amp; Video</guisubmenu>
									<guimenuitem>Kino Video Editor</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
					<para>Anda juga dapat mencoba editor video <application>PiTiVi</application> dengan menginstal paket <application>pitivi</application> dari repositori <quote>Universe</quote> (lihat <xref linkend="add-applications"/>). <application>PiTiVi</application> adalah editor video untuk desktop GNOME. Walau aplikasi ini masih dalam tahap pengembangan awal, tetapi layak untuk Anda coba.</para>
			</sect1>
	   </chapter>

