<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-id SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-id.ent">
%gnome-menus-id;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="programming" status="complete">
		<title>Pemrograman</title>
			<para>Bagian ini memuat beberapa informasi dasar untuk Anda yang ingin menggunakan Ubuntu untuk menulis dan menjalankan program Anda sendiri.</para>
			<sect1 id="build-essential" status="complete">
				<title>Compiler Pokok</title>
				<para>Untuk meng-compile program dibutuhkan beberapa paket yang tidak diinstal secara default. Anda dapat menginstal seluruh paket ini sekaligus dengan menginstal paket <application>build-essential</application> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
			</sect1>
            <sect1 id="java" status="complete">
                <title>Java Runtime Environment (1.5)</title>
                <note>
                    <para>Instruksi ini adalah hanya untuk komputer<emphasis>i386</emphasis> dan <emphasis>amd64</emphasis>. Untuk mesin <emphasis>PowerPC</emphasis>, lihat <ulink url="https://help.ubuntu.com/community/Java">Bantuan Online Ubuntu</ulink>.</para>
                </note>
                <note>
                    <para>Pada saat penulisan J2SE yang ada adalah versi 5.0 Update 6. Hal ini dapat berubah setiap saat. Jika pada situs Sun Anda tidak melihat versi ini, silakan download versi terbaru yang ada.</para>
                </note>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Kunjungi <ulink url="&java-download;">&java-download;</ulink> dan klik di <quote>Download JRE 5.0 Update 6</quote>. Jangan pilih link JRE dengan bundel NetBeans.</para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Pertama Anda harus menyetujui lisensi, kemudian klik di <quote>Linux self-extracting file</quote> dan Download jre-1_5_0_06-linux-i586.bin ke hard drive Anda.</para>
                        <note>
                            <para>Jika Anda menggunakan komputer <emphasis>amd64</emphasis>, silakan ganti <emphasis>jre-1_5_0_06-linux-i586.bin</emphasis> dengan <emphasis>jre-1_5_0_06-linux-amd64.bin</emphasis>.</para> 
                        </note> 
                    </step>
                    <step>
                        <para>Instal paket <application>java-package</application> dari repositori <quote>Multiverse</quote> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Untuk membuat berkas yang telah di-download dapat dieksekusi. Pada baris perintah, pindah ke direktori dimana Anda men-download berkas, dan ketik <screen>chmod +x jre-1_5_0_06-linux-i586.bin</screen></para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Untuk menginstal JRE, pertama Anda harus membuat paket Ubuntu. Ketik <screen>fakeroot make-jpkg jre-1_5_0_06-linux-i586.bin</screen></para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Kemudian instal paket yang Anda buat: <screen>sudo dpkg -i sun-j2re1.5_1.5.0+update06_i386.deb</screen></para>
                    </step>
                    <step>
                    		<para>Agar sistem Anda menggunakan Sun Java daripada aplikasi open-source GIJ yang diinstal secara default, jalankan: <screen>sudo update-alternatives --config java</screen> dan pilih opsi yang memuat <filename>j2re1.5-sun</filename>.</para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect1>
			<sect1 status="complete">
				<title>Perkakas Pengembangan</title>
				<para>Berikut adalah beberapa Integrated Development Environments (IDEs), editor, dan perkakas pengembangan lainnya yang tersedia untuk Ubuntu.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="http://anjuta.sourceforge.net/">Anjuta</ulink> adalah Lingkungan Pengembangan Terpadu (IDE) untuk C dan C++.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.bazaar-ng.org/">Bazaar-NG</ulink> adalah de-sentralisasi sistem kontrol versi yang digunakan untuk pengembangan Ubuntu.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://bluefish.openoffice.nl/index.html">Bluefish</ulink> adalah editor handal untuk perancang dan programer web berpengalaman.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.eclipse.org/">Eclipse</ulink> adalah IDE untuk Java dan bahasa pemrograman lainnya. Mirip dengan program closed-source seperti JBuilder.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.die-offenbachs.de/detlev/eric3.html">Eric</ulink> adalah IDE untuk Python dan Ruby.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://glade.gnome.org/">Glade</ulink> adalah perancang Antarmuka Pengguna untuk membangun aplikasi GNOME.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.python.org/idle/">IDLE</ulink> adalah IDE untuk Python yang dibangun dari Tkinter GUI toolkit.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.kdevelop.org/">KDevelop</ulink> adalah IDE untuk KDE yang mendukung banyak bahasa pemrograman.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.monodevelop.com/Main_Page">MonoDevelop</ulink> adalah IDE untuk menulis aplikasi  mono/.net dalam bahasa C# dan lainnya.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.netbeans.org/index.html">NetBeans</ulink> adalah IDE untuk Java dengan fitur seperti mendukung CVS dan pembuatan form.</para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
			</sect1>
			<sect1 status="complete">
				<title>Mempelajari Bagaimana Membuat Program</title>	
				<sect2 id="diveintopython" status="complete">
					<title><citetitle>Dive Into Python</citetitle></title>
					<para><citetitle>Dive Into Python</citetitle> adalah sebuah untuk mempelajari bagaimana membuat program dalam Python, ditujukan untuk pemprogram yang telah memiliki pengalaman.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="file:///usr/share/doc/diveintopython/html/toc/index.html">Baca <citetitle>Dive Into Python</citetitle></ulink></para></listitem>
					</itemizedlist>
				</sect2>			
				<sect2 id="pygtk-tutorial" status="complete">
					<title>Tutorial PyGTK</title>
						<para>Tutorial PyGTK adalah tutorial mengembangkan aplikasi dengan toolkit berbasis grafik yang sering digunakan untuk mengembangkan aplikasi Ubuntu. Pada buku ini Anda diasumsikan sudah mempunyai pengetahuan tentang Python.</para>
						<procedure>
							<step>
								<para>Instal paket <application>python-gtk2-tutorial</application> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
								<note><para>Anda harus menggunakan <application>Synaptic Package Manager</application> untuk menginstal paket ini</para></note>
							</step>
							<step>
								<para>Untuk mengakses dokumentasi, kunjungi <ulink url="file:///usr/share/doc/python-gtk2-tutorial/html/index.html">python-gtk-tutorial</ulink>."</para>
							</step>
						</procedure>
				</sect2>
				<sect2 id="devhelp" status="complete">
					<title>Devhelp</title>
						<para><application>Devhelp</application> adalah aplikasi untuk membaca dan mencari seluruh dokumentasi yang Anda instal.</para>
						<procedure>
							<step>
								<para>Instal paket <application>devhelp</application> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
							</step>
							<step>
								<para>Pilih: <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
										<guisubmenu>Programming</guisubmenu>
										<guimenuitem>Devhelp</guimenuitem></menuchoice>.</para>
							</step>	
					</procedure>
				</sect2>	
			</sect1>
</chapter>

