<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-pt_BR SYSTEM "../../libs/gnome-menus-pt_BR.ent">
%gnome-menus-pt_BR;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="pt_BR">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linux para Seres Humanos!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Créditos e Licença</title>
	    <para>Os seguintes autores do Time de Documentação do Ubuntu mantêm este documento:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>As seguintes pessoas contribuíram neste documento:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Este documento está disponível sob uma estratégia de licença dupla que inclui a GNU Free Documentation License (GFDL) e a Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA).</para>
	    <para>Você é livre para modificar, extender e aprimorar o código fonte da documentação do Ubuntu sob os termos dessas licenças. Todos os trabalhos derivados devem ser publicados sob uma ou duas das licenças.</para>
	    <para>Esta documentação é distribuída na esperança de que será útil, mas SEM QUALQUER GARANTIA; sem nenhuma garantia COMERCIAL ou algum PROPÓSITO PARTICULAR COMO DESCRITO NO DISCLAIMER.</para>
	    <para>Cópias destas licenças estão disponíveis na seção de apêndices deste livro. Versões online podem ser encontradas nas seguintes URLs:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;<copyright><year>2006</year><holder>Tradutores: Ubuntu Brazilian Portuguese Translators (https://launchpad.net/people/ubuntu-l10n-pt-br)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Este documento é uma introdução ao Ubuntu. Ele explica a filosofia e as raízes do Ubuntu, fornece informações sobre como contribuir com o Ubuntu e mostra como obter ajuda com o Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Logo do Ubuntu</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Obrigado por seu interesse no Ubuntu &distro-rev; - <emphasis>&distro-version;</emphasis> lançado em &distro-release-date;.</para> 
		<para>Ubuntu é um sistema operacional da fonte inteiramente aberta, construído em torno do núcleo do <emphasis>Linux</emphasis>. A comunidade Ubuntu é construída em torno dos ideais centrados na <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Filosofia Ubuntu</ulink>: esse software deve estar disponível livre de custos, as ferramentas desse software devem ser usáveis por pessoas em sua língua local apesar de todas as dificuldades, e essa pessoa deve ter a liberdade para customizar e alterar seu software da maneira lhe convém. Por estas razões: <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>O Ubuntu sempre será gratuito, e não existe taxa adicional por uma "versão empresarial". O nosso melhor trabalho está disponível para todos.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>O Ubuntu inclui as melhores traduções e infraestrutura de acessibilidade que a comunidade de software livre tem a oferecer, fazendo o Ubuntu utilizável pelo maior número de pessoas possível.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Novas versões do Ubuntu são liberadas regularmente; uma nova versão é feita a cada seis meses. Você pode usar a versão estável ou de desenvolvimento. Cada versão é suportada por, no mínimo, 18 meses.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>O Ubuntu é totalmente comprometido com os princípios de desenvolvimento de software livre; nós encorajamos os usuários a utilizarem, melhorarem e distribuirem os nossos softwares.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
		<para>Descubra mais no <ulink url="&ubuntu-web;">site do Ubuntu</ulink>.</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>Sobre o Nome</title>
							<para>Ubuntu é uma ideologia ética Sul Africana focada no compromisso e relações entre as pessoas. A palavra vem das línguas Zulu e Xhosa. Ubuntu (pronunciado "u-BUN-tu") é visto como um conceito tradicional Africano, é tratado como um dos princípios fundamentais da nova república Sul Africana e é conectado à idéia de um Renascimento Africano.</para>
							<para>Uma tradução rápida do princípio de Ubuntu é "humanidade para os outros". Outra tradução poderia ser: "a crença em uma ligação universal de compartilhamento que conecta toda a humanidade"</para>
			<blockquote><attribution>Arcebispo Desmond Tutu</attribution>
				<para>"Uma pessoa com ubuntu é aberta e disponível aos outros, assistente aos outros, não se sente ameaçada por outros que são capazes ou bons, uma vez que ele ou ela tem uma auto-confiança que vem do saber que ele ou ela pertence a um conjunto maior e é diminuído quando outros são humilhados ou diminuídos, quando outros são torturados ou oprimidos."</para>
			</blockquote>
                    	<para>Como uma plataforma baseada no Linux, o sistema operacional Ubuntu traz o espírito do ubuntu ao mundo do software.</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Software Livre</title>
                    		<para>O projeto Ubuntu é totalmente comprometido com os princípios de desenvolvimento do software livre; nós encorajamos os usuários a utilizarem, melhorarem e distribuirem os nossos softwares. Isto significa que o Ubuntu é e sempre será gratuito.</para>
                    <para>Entretanto, isto significa mais do que somente estar disponível a custo zero. A filosofia do software livre é de que as pessoas devem ser livres para usar o software em todas as maneiras que são "socialmente úteis". "Software Livre" não quer somente dizer que você não precisa pagar pelo mesmo, também significa que você deve poder usar o software de qualquer maneira que desejar: o código que faz o software livre é disponível para qualquer pessoa fazer download, modificar, consertar, e usar de qualquer maneira. Então, além do fato de que o software livre normalmente é disponibilizado sem nenhum custo, esta liberdade também tem suas vantagens técnicas: quando programas são desenvolvidos, o trabalho de outras pessoas pode ser reutilizado. Com softwares não-livres, isto não pode acontecer e quando programas são desenvolvidos, eles devem ser começados do zero. Por este motivo, o desenvolvimento de software livre é rápido, eficiente e animado!</para>
			<para>Você pode descobrir mais sobre a filosofia do software livre <ulink url="&gnu-philosophy;">aqui</ulink>.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>A Diferença</title>
                    	<para>There are many different operating systems based on Linux:
 	                 Debian, SuSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva are examples. 
			   Ubuntu is yet another contender in what
                        is already a highly competitive world. So what makes
                        Ubuntu different?
							</para>
                    	<para>Baseado no Debian, uma das mais largamente aceitas, tecnologicamente avançadas, e bem suportadas distribuições, o Ubuntu pretende criar uma distribuição que provê um sistema Linux coerente e atualizado para os computadores desktop e servidores. O ubuntu inclui um número de pacotes cuidadosamente selecionados da distribuição Debian e possui um sistema de gerenciamento de pacotes poderoso que permite fácil instalação e remoção limpa de programas. Ao contrário da maioria das distribuições que são acompanhadas de grandes quantidades de software que podem ou não ser úteis, a lista de pacotes do Ubuntu é reduzida a um número de aplicações importantes de alta qualidade.</para>
                    	<para>Por focar em qualidade, o Ubuntu produz um ambiente computacional robusto e rico em funcionalidades que é apropriado para uso em ambientes caseiro e comercial. O projeto toma o tempo necessário para focar em detalhes finos e é capaz de lançar uma versão com os melhores e mais novos softwares de hoje em dia a cada 6 meses. O Ubuntu está disponível nos sabores para arquiteturas i386 (processadores 386/486/PentiumII/III/IV e Athlon/Duron/Sempron), AMD64 (processadores Athlon64, Opteron, e novos Intel de 64-bits), e PowerPC (iBook/Powerbook, G4 and G5).</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>O Desktop</title>
                    	<para>O ambiente desktop padrão no Ubuntu é o <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, um ótimo ambiente desktop e plataforma de desenvolvimento.</para>
                    	<para>Outro importante desktop UNIX e Linux é o <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. O projeto <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> oferece aos usuários do Ubuntu uma escolha alternativa ao ambiente desktop GNOME. Agradecemos os esforços da equipe do Kubuntu, usuários de Ubuntu podem agora instalar e usar facilmente o desktop KDE em seu sistema. Para instalar o Kubuntu em uma instalação Ubuntu, instale o pacote <application>kubuntu-desktop</application>. Uma vez que o kubuntu-desktop é instalado, um pode escolher em usar Gnome ou KDE.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Números de Versões e Lançamentos</title>
                    	<para>O esquema de numeração de versão do Ubuntu é baseado na data que nós liberamos uma versão da distribuição. O número de versão vem do ano e do mês do lançamento refletindo melhor do que a versão real do software. Nosso primeiro lançamento (Warty Warthog) foi em outubro de 2004, assim sua versão era 4.10. Esta versão (&distro-version;) foi liberado em &distro-release-date; assim seu número de versão é &distro-rev;.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Ajuda e Suporte</title>
                    	<para>O Ubuntu é mantido por uma comunidade que cresce rapidamente. O projeto é patrocinado pela <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, uma empresa privada fundada por Mark Shuttleworth. A Canonical emprega os desenvolvedores do núcleo do Ubuntu e oferece suporte e consultoria para o Ubuntu.</para>
			<para>A Canonical Ltd também patrocina outros projetos de software de Código Fonte Aberto, sendo que mais informações podem ser encontradas no <ulink url="&canonical-url;">site da Canonical</ulink>.</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>O que é Linux?</title>
            <para>O <ulink url="&kernel;">kernel do Linux</ulink>, pronuncia-se 'li-nucs' é o coração do sistema operacional Ubuntu. O kernel é uma parte importante de qualquer sistema operacional, provendo uma ponte de comunicação entre o hardware e o software.</para>
            <para>O Linux foi criado em 1991 por um estudante Finlandês chamado Linus Torvalds. Na época, o mesmo só funcionava em sistemas i386, e era essencialmente um clone do kernel do UNIX criado independentemente, que pretendia tirar vantagem da recém-criada arquitetura i386.</para>
            <para>Hoje em dia, graças a uma quantidade substancial de esforço de desenvolvimento de pessoas de todo o mundo, o Linux roda em praticamente qualquer arquitetura moderna.</para>
            <para>O kernel do Linux ganhou uma importância ideológica além da tecnológica. Existe toda uma comunidade de pessoas que acreditam no ideal de software livre e passam seu tempo ajudando a fazer a tecnologia de código aberto tão boa quanto possível.</para>
            <para>Pessoas desta comunidade deram suas ajudas a iniciativas como o Ubuntu, comitês de padronização que modelam o desenvolvimento da internet, organizações como a Fundação Mozilla, responsável pela criação do Mozilla Firefox, e diversos outros projetos de software dos quais você certamente já se beneficiou no passado.</para>
            <para>O espírito do código aberto, normalmente atribuído ao Linux, está influenciando desenvolvedores e usuários de software em todo o mundo a criar comunidades com objetivos comuns.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>O que é GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced “guh-noo”, was
		  launched in 1984 to develop a complete
                UNIX style operating system which is comprised of free software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.
				</para>
            <para>O projeto GNU é fortemente ligado à filosofia do software livre, que é central aos projetos que derivam do mesmo, como o Ubuntu. O conceito de software livre é explicado em <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

