<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="root-and-sudo" status="review">
			<title>Administrative Tasks</title>
			<para>In Ubuntu, for security reasons, administrative tasks are confined to users with special privileges. Administrative access is given to individual users, who may use the <application>sudo</application> command to perform administrative tasks. The first user account you created on your system during installation will, by default, have access to sudo. You can restrict and enable sudo access to users with the <application>Users and Groups</application> application (see <xref linkend="users-and-groups"/> for more information).
			</para>
			<para>Atunci când lansaţi o aplicaţiile ce are nevoie de privilegii root, sudo va cere să tastaţi parola dumneavoastră de utilizator. Aceasta asigură faptul că aplicaţii rău intenţionate nu pot distruge sistemul şi serveşte ca un semnal de alarmă amintindu-vă că sunteţi pe cale să perfomaţi o sarcină administrativă care cere un surplus de atenţie.</para>
			<para>Pentru a folosi sudo din linia de comndă, tastaţi pur şi simplu "sudo" înaintea comenzii pe care doriţi să o lansaţi. Sudo vă va cere atunci să introduceţi parola.</para>
			<para>Sudo will remember your password for a set amount of time, which by default is 15 minutes, but can be changed. This feature was designed to allow users to perform multiple administrative tasks without being asked for a password each time.
			</para>
				   <note>
						<para>Atenţie la rularea sarcinilor administrative, vă puteţi distruge sistemul!</para>
				   </note>
			<para>Alte sugestii pentru folosirea sudo:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
				<para>Pentru a folosi un terminal "root", tastaţi "sudo -i" din linia de comandă.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Întregul set de utilitare de configuraţie grafică implicite în Ubuntu folosesc deja sudo, deci vor cere automat parola de utilizator atunci când este necesar.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>For more information on the <application>sudo</application> program and the absence of a root user in Ubuntu, read the <ulink url="&wiki-RootSudo;">sudo page</ulink> on the Ubuntu wiki.
				</para>
				</listitem>

			</itemizedlist>
		</chapter>

