<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="add-applications" status="review">
    <title>Adicionando, Removendo e Atualizando Aplicações</title>
    <para>Este capítulo é um guia completo para adicionar, remover e atualizar programas em um sistema Kubuntu.</para>
    <sect1 id="introduction-to-add-applications" status="writing">
        <title>Introdução</title>
        <para>Existem várias maneiras de gerenciar seus programas no Kubuntu. Para adicionar ou remover programas você precisará usar um <emphasis>gerenciador de pacotes</emphasis>. Os seguintes gerenciadores de pacotes são descritos neste capítulo:</para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><application>Adicionar/Remover·Programas</application>·-·este é o jeito mais simples de administrar os programas.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><application>Adept</application> - é um programa gráfico que permite uma forma avançada para gerenciar seus programas.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><application>APT</application> - este é um programa poderoso para a linha de comando para gerenciar programas.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Você pode também querer aumentar o número de programas disponíveis para instalação através do seu gerenciador de pacotes. Nem todos os programas que existem para o Kubuntu estão disponíveis por padrão. Você pode adicionar repositórios extra para deixá-los disponíveis: isto também será descrito neste capítulo.</para>
        <para>Finalmente, este capítulo explicará como atualizar seu sistema.</para>
			<note>
                <para>Você só pode ter um programa de gerenciamento de pacotes rodando a cada vez. Por exemplo, se você está rodando <application>Adicionar/Remover Programas</application> e tentar abrir o <application>Adept</application>, ele fechará com um erro. Feche o programa que está aberto antes de abrir um novo.</para>
			</note>

    </sect1>
	    <sect1 id="kde-app-install" status="review">
		<title>Adicionar/Remover Programas</title>
			<para><application>Add/Remove Programs</application> is a simple
                graphical way of installing and removing applications in
                Kubuntu. To launch <application>Add/Remove
                    Programs</application>, choose 
				<menuchoice>
					<guimenu>K Menu</guimenu>
					<guimenuitem>Add/Remove Programs</guimenuitem>
				</menuchoice> from the desktop menu system.
			</para>
			<note>
			<para>Para rodar <application>Adicionar/Remover Programas</application> é preciso ter privilégios administrativos (veja <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
			</note>
			<para>Para adionar novos programas selecione a categoria na esquerda e então clique caixa referente ao programa que você quer instalar. Clique em <guimenu>Aplicar</guimenu> e os programas escolhidos serão copiados e instalados automaticamente, bem como todas as dependências. A seleção padrão está restrita a programas do KDE mas aplicativos do GNOME podem ser instalados selecionando-os a partir do menu no topo.</para>

            <para>Alternativamente, se você conhece o nome do programa que você quer, use a ferramenta <guibutton>Procurar</guibutton> no alto.</para>
            <para>Software de repositórios adicionais podem ser instalados habilitando as caixas de verificação Mostrar: <emphasis>não suportado</emphasis> e Mostrar: <emphasis>software proprietário</emphasis> <emphasis role="bold"> se elas estiverem habilitadas</emphasis> em sua lista de repositórios. Para mais informação, veja <xref linkend="extra-repositories"/>.</para>
		</sect1>
    <sect1 id="adept" status="complete">
        <title>Gerenciador de Pacotes Adept</title>
        <para>
            &appshort; is a graphical frontend to the
            <application>APT</application> package management system for the K
            Desktop Environment (KDE).  &appshort; provides an easy-to-use
            interface with which users can perform software management
            operations.</para>
        <para>&appshort; can be started from the K menu system or the command line. In order to
            start &appshort;, you will be required to provide your password.</para>
        <para>To start &appshort; from the menu system select <menuchoice>
                <guimenu>K Menu</guimenu>
                <guisubmenu>System</guisubmenu>
                <guimenuitem>Adept (Package Manager)</guimenuitem>
            </menuchoice>. </para>
        <para>Para iniciar o &appshort; através da linha de comando:</para>
        <programlisting>kdesu adept </programlisting>
        <para>Both methods require that you enter your password. This will run &appshort; with
            root privileges which will be required in order to perform the requested operations. It
            is therefore advised that you use &appshort; with caution since improper usage could
            lead to the removal, deletion, or corruption of software packages that are required to
            preserve system integrity.</para>
        <para>
            For more help with using &appshort;, please refer to the <ulink url="help:/adept/index.html">Adept Handbook</ulink>.
        </para>
    </sect1>
    <sect1 id="apt-get" status="complete">
        <title>APT</title>
        <para><application>APT</application> (Advanced Packaging Tool) é um sistema poderoso de gereniamento de pacotes, no qual os programas gráficos <application>Adicionar/Remover Programas</application> e <application>Adept</application> são baseados. <application>APT</application> automaticamente lida com dependências e efetua outras operações nos pacotes do sistema, para permitir a instalação dos pacotes desejados.</para>
        <note>
            <para>Rodar o <application>APT</application> requer privilégios administrativos (veja (see <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
        </note>

        <para>Alguns comandos comuns que podem ser usados com o <application>APT</application>:</para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Instale pacotes: <screen>sudo apt-get install <emphasis>nome-do-pacote</emphasis></screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Remova pacotes: <screen>sudo apt-get remove <emphasis>nome-do-pacote</emphasis></screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Procurar por pacotes: <screen>apt-cache search <emphasis>palavra chave</emphasis></screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Recuperar novas listas de pacotes disponíveis: <screen>sudo apt-get update</screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Atualizar sistema com atualizações disponíveis: <screen>sudo apt-get dist-upgrade</screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Listar comandos e opções adicionais: <screen>apt-get help</screen></para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <tip>
            <para>For further information about the use of <application>APT</application>, you can read the comprehensive <ulink url="&debian-apt;">Debian APT User Manual</ulink>.
            </para>
        </tip>
    </sect1>
	<sect1 id="manual-install" status="complete">
        <title>Manual de Instalação</title>
        <para>Apesar de que o método preferido para instalação de programas seja o via gerenciadores de pacotes descristo em <xref linkend="add-applications"/>, você pode além disso, baixar e instalar individualmente arquivos de pacotes contendo o programa. Existem vários tipos diferentes de pacotes de arquivos do Linux. Muitos deles são associados com o gerenciador de pacotes específico de cada distribuição Linux.</para>

        <para>Se você encontrar uma aplicação empacotada que você deseja instalar, é recomendado que você verifique se há algum pacote nativo do Kubuntu para esta aplicação disponível através de um gerente do pacote, e que você instale esta versão preferivelmente.  Isto garante que o programa é completamente compatível com seu sistema.  Se não houver nenhum pacote disponível através do gerente do pacote, você pode instalá-lo manualmente.  O procedimento de instalação depende do tipo de arquivo do pacote.</para>
        <sect2 id="install-deb" status="complete">
            <title>Instalar/Desinstalar arquivos deb</title>
            <para>Os arquivos de pacotes associados com o Kubuntu têm o sufixo <emphasis>.deb</emphasis> devido ao relacionamento íntimo com a distribuição Debian GNU/Linux. Você pode abaixar e instalar arquivos <emphasis>.deb</emphasis> individuais. Será necessário privilégios administrativos para fazer isso (veja <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>
                        To install a .deb file, simply <mousebutton>Right</mousebutton> click on the .deb file, and choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>Kubuntu Package Menu</guimenu>
                            <guimenuitem>Install Package</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>Como alternativa, você pode ainda instalar um arquivo .deb abrindo um terminal e digitando:</para>
                    <screen>sudo dpkg -i package_file.deb</screen>
                </step>
                <step>
                    <para>Para desinstalar um arquivo .deb, remova-o utilizando o <application>Adept</application>, ou digite:</para>
                    <screen>sudo apt-get remove nome_do_pacote</screen>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="alien" status="complete">
            <title>Converter arquivo .rpm em arquivos .deb</title>
            <para>Um outro tipo de arquivos de pacotes são os arquivos Red Hat Package Manager que tem o sufixo <emphasis>.rpm</emphasis>. Não é recomendado instalar estes arquivos em um sistema Kubuntu. Na maioria dos casos, um pacote nativo <emphasis>.deb</emphasis> do Kubuntu está disponível. Porém, se for absolutamente necessário, um arquivo <emphasis>.rpm</emphasis> pode ser convertido para um pacote <emphasis>.deb</emphasis> usando o programa <application>alien</application>.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale o programa <application>alien</application> (<xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Execute o comando a seguir em um terminal, com privilégios administrativos:</para>
                    <screen>sudo alien package_file.rpm</screen>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="tarballs" status="complete">
            <title>Instalar do código fonte</title>
            <para>Arquivos com extensão <emphasis>.tar.gz</emphasis> ou <emphasis>.tar.bz2</emphasis> são arquivos de pacotes conhecidos como <emphasis>tarballs</emphasis> ou <emphasis>fonte</emphasis> pacotes que são bastantes usados no LInux. Se não houver nenhum pacote do Kubuntu nativo disponível em qualquer dos repositórios do Kubuntu, você pode tentar compilar o pacote da fonte. Para dicas na compilação do programa, veja na página <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/CompilingSoftware">Compilando Programas</ulink> do Wiki do Ubuntu.</para>
        </sect2>
	</sect1>
    <sect1 id="extra-repositories" status="complete">
        <title>Gerenciando Repositórios</title>
        <sect2 status="complete"><title>O que são Repositórios?</title>
            <para>Existem milhares de programas gratuitos disponíveis para instalação no Kubuntu. Esses programas são armazenados nos arquivos de softwares (<emphasis>repositórios</emphasis>) e estão disponíveis para instalação na Internet. Este é um jeito muito fácil de instalar novos programas no Linux, e também muito seguro, porque cada programa que você instala é criado especialmente para o Kubuntu e checado antes de ser instalado. Para organizar o programa, os repositórios do Kubuntu são categorizado em quatro grupos: <emphasis>Main</emphasis>, <emphasis>Restricted</emphasis>, <emphasis>Universe</emphasis>, e <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para> 
            <para>A lógica que determina a categorização dos softwares é baseada em dois factores:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>O nível de suporte que as equipas de desenvolvimento de software fornecem para um programa.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>The level of compliance the program has to the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Free Software Philosophy</ulink></para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Você pode encontrar mais informações disponíveis sobre Repositórios no </para>
            <para>O CD de instalação normal do Kubuntu contém software das categorias <emphasis>Main</emphasis> e <emphasis>Restricted</emphasis>. Depois do seu sistema tomar conhecimento das localizações na internet destes repositórios, muitos mais programas ficarão disponíveis para instalação. Utilizando as ferramentas de gerenciamento de pacotes já instaladas no seu sistema, você pode procurar, instalar e atualizar qualquer peça de software directamente através da internet, sem necessidade do CD.</para>
        </sect2>
        <sect2 status="complete"><title>Removendo o Repositósio CD-ROM</title>
            <para>The Kubuntu Install CD-ROM is included in the repositories after installation. This can cause &appshort; to ask for the CD-ROM when installing packages. It is possible to disable this repository so that &appshort; relies solely on the internet repositories.</para> 
            <para>Para desabilitar o repositório CD-ROM:</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Start &appshort; by choosing 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>System</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Adept (Package Manager)</guimenuitem>
                        </menuchoice> 
                        from the Desktop menu system.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para> Select 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>View</guimenu>
                            <guimenuitem>Manage Repositories</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                        in the <application>Adept</application> package manager window.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>Encontre a linha de repositório que começa com "cdrom:", clique com o botão <mousebutton>direito</mousebutton> do mouse na linha, e selecione <guimenuitem>Disabilitar</guimenuitem>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Clique em <guibutton>Aplicar</guibutton> para salvar as mudanças e então saia clicando em <guibutton>Fechar</guibutton>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Adicionando Repositórios Extras</title>
            <para>Para habilitar os repositórios extras:</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Start &appshort; by choosing 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>System</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Adept (Package Manager)</guimenuitem>
                        </menuchoice> 
                        from the Desktop menu system.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para> Select 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>View</guimenu>
                            <guimenuitem>Manage Repositories</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                        in the <application>Adept</application> package manager window.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>Para habilitar o repositório <emphasis>Universe</emphasis>, ache a linha com o Componente Universe, clique com o botão <mousebutton>direito</mousebutton> do mouse e selecione <guimenuitem>Habilitar</guimenuitem>.</para>
                    <note>
                        <para>Adicionar este repositório significa que a maioria do universo de Software Livre estará disponível para instalar em seu sistema. Este software é mantido por um seleto grupo de voluntários da Comunidade Kubuntu, mas não é suportado pelo núcleo de desenvolvimento do Kubuntu e pode não incluir atualizações de segurança.</para>
                    </note>
                </step>
                <step>
                    <para>Para habilitar o repositório <emphasis>Multiverse</emphasis>, encontre as linhas de repositórios (duas) com o Componente Universe, e clique a palavra "universe". Modifique a entrada para que leia "universe multiverse". Clique com o botão <mousebutton>direito</mousebutton> do mouse na linha e selecione <guimenuitem>Habilitar</guimenuitem></para>
                    <warning>
                        <para>A adição deste repositório significará que software que foi classificado como <emphasis>não-livre</emphasis> estará disponível para instalação no seu sistema. Este software poderá não ser permitido em algumas jurisdições. Ao instalar cada pacote deste repositório, verifique se as leis do seu país permitem usá-lo. Mais uma vez, este software pode não incluir atualizações de segurança.</para>
                    </warning>
                </step>
                <step><para>Clique em <guibutton>Aplicar</guibutton> para salvar as mudanças e então saia clicando em <guibutton>Fechar</guibutton>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="updates" status="complete">
        <title>Atualizações</title>
        <para>Algumas vezes os desenvolvedores do Kubuntu liberam atualizações de características e segurança para os aplicativos e pacotes que acompanham o sistema Kubuntu.</para>
        <para>Quando estas atualizações estiverem disponíveis, o Kubuntu irá lhe informar com um ícone de alerta vermelho na bandeja do sistema. Para atualizar seu sistema, clique no botão vermelho, entre com sua senha e clique em <guibutton>Buscar Lista de Atualizações</guibutton>.</para>
        <para>O aplicativo <application>Atualizador Adept</application> irá listar as atualizações disponíveis: para descarregar e instalar estas atualizações, clique em <guibutton>Aplicar Atualizações</guibutton>. O Kubuntu irá então descarregar e instalar as atualizações disponíveis diretamente da internet.</para>
        <para>Quando o <application>Atualizador Adept</application> tiver terminado as atualizações de sistema, feche a janela pop-up clicando em <guibutton>Sair</guibutton>.</para>
        <note>
            <para>Após instalar algumas atualizações importantes, pode ser necessário reiniciar o seu computador. Caso seja necessário, o Kubuntu irá informar-lhe com uma janela pop-up e um ícone na bandeija do seu sistema.</para>
        </note>
    </sect1>
</chapter>

