<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="common-tasks-chap" status="complete">
    <title id="common-tasks">Tarefas Comuns</title>
    <para>Este capitulo contém informações de tarefas comuns que você pode querer efetuar no seu computador.</para>
    <!-- To do: Add help links to application documentation link help://blah-kde-app/index.hml -->
    <sect1 id="music" status="complete">
        <title>Música</title>
        <sect2 id="audio-cds" status="complete">
            <title>Tocando CDs de Áudio</title>
            <para>Quando você insere um CD de Áudio em um Kubuntu, o sistema irá reconhecer, montar, e iniciar o <application>KDE Daemon</application>. Escolha <guibutton>Tocar</guibutton> para tocar os CDs no <application>KSCD</application>. Se você estiver conectado a Internet, o <application>KSCD</application> irá recuperar o artista, título, e o dado da faixa do <ulink url="http://freedb.org">freedb.org</ulink>. Você também pode recuperar informações de outras fontes clicando em <guibutton> Extras</guibutton></para>
            <para>
                To start <application>KSCD</application> manually, choose 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                    <guimenuitem>KsCD (CDPlayer)</guimenuitem>
                </menuchoice>.
            </para>
            <para>Para tocar o CD, clique no botão <guibutton>Tocar</guibutton>. Para tocar uma faixa em particular, selecione a faixa da lista desdobrável no topo.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="ripping" status="complete">
            <title>Ripando CDs de Áudio</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Quando você insere um CD de Áudio em um Kubuntu, o sistema irá reconhecer, mountar, e iniciar o <application>KDE Daemon</application>. Escolha <guibutton>Extrair e Codificar faixas de cd</guibutton> iniciar <application>KaudioCreator</application>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        To start <application>KaudioCreator</application> manually, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                            <guimenuitem>KAudioCreator (CD Ripper)</guimenuitem>
                        </menuchoice> 
                        from the desktop menu system.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>Dentro do <application>KaudioCreator</application>, você será recebido por uma lista de músicas, na ordem da numeração das faixas. Se o CD que você se estiver extraindo for um CD original (não um disco misto/back-up), então a maioria dos títulos das músicas devem ser detectados automaticamente se você estiver conectado à internet. Caso contrário, clique no disco na parte superior esquerda para tentar novamente.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Selecione quais faixas você deseja extrair, ou todas pressionando <guibutton>Selecione todas faixas</guibutton></para>
                </step>
                <step>
                    <para>Para iniciar o processo de extração, pressione o botão <guibutton>Extrair Seleção</guibutton> na barra de ferramentas. Quando o processo de extração tiver iniciado, você pode ver o seu progresso clicando na aba <guilabel>Trabalhos</guilabel>. Por padrão os arquivos são extraidos para o diretório <filename>/home/nomedousuario/ogg</filename>, e estão no formato Ogg Vorbis (ogg). Os arquivos são cuidadosamente ordenados por artista, seguido pelo álbum, e por último pela canção.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Quando você terminar de converter seu CD de músicas, pressione o botão <guibutton>ejetar</guibutton> para ejetar o seu CD-Rom.</para>
                </step>
            </procedure>
            <tip>
                <para>
                    You can use the preferences window to control where the extracted audio files are stored on your computer, the filename of extracted audio files, and the file format and codec used for the files. In the main window, choose 
                    <menuchoice>
                        <guimenu>Settings</guimenu>
                        <guisubmenu>Configure KAudioCreator...</guisubmenu>
                    </menuchoice>.
                </para>
            </tip>
            <para><application>KAudioCreator</application> pode extrair arquivos de áudio para os seguintes formatos: <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> - Ogg Vorbis é um formato de compressão de áudio livre que tipicamente produz mais alta qualidade e uma maior compressão do que o MP3. Veja o <ulink url="http://www.vorbis.com/faq/">Sítio Vorbis </ulink> para mais informações.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">FLAC</emphasis> - FLAC é o Free Lossless Audio Codec. Pode comprimir arquivos de áudio até 50% sem remover qualquer informação do stream de áudio. Para mais informação sobre este formato, veja <ulink url="http://flac.sourceforge.net/">a página FLAC</ulink> em sourceforge.net.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">WAV</emphasis> - Wav é um formato de áudio descompactado, que pode ser compactado em um OGG Vorbis ou um codec de sua escolha. Ele é frequentemente usado quando trabalhando com sons em aplicações como Audacity, antes de serem compactados.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
            <para>Você também pode extrair arquivos de CD de áudio não-livres como o formato <emphasis role="strong">MP3</emphasis> usando o codificador lame. Veja o <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/kdemultimedia/kaudiocreator/index.html"> KAudioCreator Handbook </ulink> (<ulink url="help:/kaudiocreator/index.html">Ajuda Offline</ulink>).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="music-files" status="complete">
            <title>Tocando e Organizando Arquivos de Música</title>
            <para>Kubuntu não suporta diretamente o formato <emphasis role="strong">MP3</emphasis> , porque é restringido por patentes e direitos de propriedade. Entretanto o Kubuntu suporta o formato <emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> por padrão, um formato completamente grátis, aberto e não patenteado. O som dos arquivos Ogg Vorbis também são melhores que os arquivos MP3 do mesmo tamanho e são suportados pelos mais populares reprodutores de música (uma lista de reprodutores está <ulink url="http://wiki.xiph.org/index.php/PortablePlayers">aqui</ulink>).</para>
            <para>Você ainda assim pode reproduzir os seus arquivos MP3 instalando suporte para MP3 (veja <xref linkend="codecs"/>). Instruções para outros formatos, tais como o Windows Media Áudio (wma/wmv) e outros formatos patenteados podem ser encontradas no <ulink url="http://wiki.ubuntu.com/RestrictedFormats">Wiki Ubuntu</ulink>.</para>
            <para>
                The default music application on your Kubuntu system is the <application>Amarok</application> Music Player, a music management and playback application that looks like <application>iTunes</application>. When you first start <application>Amarok</application>, it will scan your home directory for any supported music files you have and add it to the database. To start <application>Amarok</application>, choose  
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Amarok (Audio Player)</guimenuitem>
                </menuchoice>.
            </para>
            <para>
                <application>Amarok</application> has an inbuilt ID3 tag editor that can edit the metadata on your OGG and other music files. Please see the <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/amarok/index.html"> amaroK handbook </ulink> (<ulink url="help:/amarok/index.html">Offline Help</ulink>) for details on how to edit the metadata.
            </para>
        </sect2>
        <sect2 id="iPod" status="complete">
            <title>Usando seu iPod</title>
            <para>Você pode tocar musica diretamente do seu iPod com o <application>Amarok</application>. Simplesmente conecte o seu iPod no computador e abra o <application>Amarok</application>.</para>
            <para>
                To transfer music files to and from an iPod, you can use <application>Amarok</application> as well. Please see the <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/amarok/index.html"> amaroK handbook </ulink> (<ulink url="help:/amarok/index.html">Offline Help</ulink>) on how to manage media files in your iPod.
            </para>
        </sect2>
        <sect2 id="edit-audio-files" status="complete">
            <title>Editar Arquivos de Áudio</title>
            <para>Audacity é um gratuito, um programa de código aberto para gravar e editar sons. Para usar o Audacity:</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale o pacote <application>audacity </application> do repositório <emphasis>Universe</emphasis> (veja <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To run <application>Audacity</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Audacity</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>For further help about using Audacity, consult the program's help by choosing 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>Help</guimenu>
                            <guisubmenu>Contents</guisubmenu>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="video" status="complete">
        <title>Vídeo</title>
        <para>Muitos formatos de vídeo podem ser tocados no Kubuntu usando codecs livres encontrados nos respositórios. Isto inclui formatos como MPEG e outros formatos comuns de vídeo. Para instalar suporte a codecs adcionais veja <xref linkend="codecs"/>.</para>
        <para>In Kubuntu, videos can be played with the <application>Kaffeine</application> Media Player. Some features of
            <application>Kaffeine</application> include custom playlists, DVD playback and more. 
            You can start <application>Kaffeine</application> by clicking: 
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                <guimenuitem>Kaffeine (Media Player)</guimenuitem>
            </menuchoice>.
    </para>
    <sect2 id="dvdplayback" status="help">
        <!-- Heard this was going to change in dapper, verify -->
        <title>Reprodutor de DVD</title>
        <warning><para>A legalidade desta biblioteca não é totalmente clara. Em alguns países é possível que o uso desta biblioteca para reproduzir ou copiar DVDs não seja permitida por lei. Verifique que você tem direitos legais para a utilizar.</para></warning>
        <para>Os reprodutores de filme fornecidos no Kubuntu são capazes de ler DVDs que não são encriptados. Entrentanto, muitos DVDs comerciais são encriptados com o CSS (Content Scrambling System) e atualmente, por razões legais, não é possivel incluir suporte para estes DVDs no Kubuntu. Entretanto é possível habilitar o suporte como a seguir:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>Instale o pacote <application>libdvdread3</application> (see <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                <note><para>Você precisará usar o <application>Gerenciador de Pacotes Adept</application> para instalar este pacote</para></note>
            </step>
            <step>
                <para>Digite o seguinte comando em terminal:<screen>sudo /usr/share/doc/libdvdread3/examples/install-css.sh</screen></para>
            </step>
        </procedure>
    </sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>RealPlayer 10</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instale o pacote <application>realplay</application> do repositório <emphasis>Commercial</emphasis> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
            <step>
                <para>To run <application>Real Player 10</application>, choose
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                        <guimenuitem>RealPlayer 10 (Media Player)</guimenuitem>
                    </menuchoice>.
                </para>
            </step>
            <step>
                <para> Debian packages are not available for <emphasis>PowerPC</emphasis> or <emphasis>AMD64</emphasis> architectures. However, you can try to see if a player is available on the <ulink url="https://player.helixcommunity.org/">Helix Player</ulink> Community Site.</para>
            </step>
					</procedure>
			</sect2>

    <sect2 status="complete">
        <title>Editando Vídeo</title>
        <para><application>Kino</application> é um avançado editor de video. Possui excelentes recursos de integração com o IEEE-1394 (Firewire) para captura, controle de VTR , e gravação através da camera. Ele captura vídeos para o disco em Raw DV e formato AVI, em ambas codificações tipo-1 DV e tipo-2 DV (stream de áudio separado). Para mais informações, veja o <ulink url="http://www.kinodv.org/article/static/2">website do Kino</ulink>. Para usá-lo:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>Instale o pacote <application>kino</application> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
            </step>
            <step>
                <para>To run <application>Kino</application>, choose
                    <menuchoice>
                        <guimenu>Applications</guimenu>
                        <guisubmenu>Sound &amp; Video</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Kino Video Editor</guimenuitem>
                    </menuchoice>.
                </para>
            </step>
        </procedure>
    </sect2>
</sect1>
<sect1 id="codecs" status="complete">
    <title>Codecs Multimídia</title>
    <para>Codecs para tocar formatos non-free não estão inclusos no Kubuntu por padrão. Você pode adquirir suporte para codecs extras instalando o pacote <application>libxine-extracodecs</application> do repositório<emphasis>Multiverse</emphasis> (veja <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
    <warning>
        <para>Alguns desses pacotes podem não ser permitidos em alguns países: você deve verificar se você tem permissão para usar eles antes de instalá-los.</para>
    </warning>
    <para>Due to patent and copyright restrictions, some codecs are not included at all in Kubuntu. For more information on these, go to <ulink url="&restricted-formats;">&restricted-formats;</ulink>.
    </para>
</sect1>
<sect1 id="burning-cds" status="complete">
    <title>Gravando e Ripando CDs/DVDs</title>
    <sect2 status="complete">
        <title>Gravando uma Foto ou CD/DVD de Dados</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>
                    Launch <application>k3b</application> by choosing 
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                        <guimenuitem>k3b (CD and DVD Burning)</guimenuitem>
                    </menuchoice> 
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Siga os <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/k3b/cdcopyhowto.html"> passos para gravar um CD de arquivos </ulink> (<ulink url="help:/k3b/cdcopyhowto.html">Ajuda Offline</ulink>) no guia de uso do K3B.</para>
            </step>
        </procedure>      
    </sect2>
    <sect2 status="complete">
        <title>Gravando um CD/DVD de Áudio</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>Se você quiser gravar arquivos mp3 em CDs de áudio, você precisará instalar o pacote <application>libk3b2-mp3</application> do repositório<emphasis>Universe</emphasis> (veja <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
            </step>
            <step>
                <para>
                    Launch <application>k3b</application> by choosing 
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                        <guimenuitem>k3b (CD and DVD Burning)</guimenuitem>
                    </menuchoice> 
                </para>
            </step>
            <step><para>Siga os <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/k3b/audiocdcdreating.html">passos para gravar um CD de áudio </ulink> (<ulink url="help:/k3b/audiocdcdreating.html">Ajuda Offline</ulink>) no guia prático do K3B.</para>
        </step>
    </procedure>
</sect2>
<sect2 status="complete">
    <title>Ripar um DVD com o K3B</title>
    <procedure>
        <step>
            <para>Instale os seguintes pacotes <simplelist>
                    <member>transcode</member>
                    <member>libxvidcore4</member>
                    <member>sox</member>
                    <member>mjpegtools</member>
                    <member>toolame</member>
                    <member>libdvdread</member>
                </simplelist> dos repositórios <emphasis>Universe</emphasis> e <emphasis>Multiverse</emphasis> (veja <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
        </step>
        <step>
            <para>
                Launch <application>k3b</application> by choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
<guimenuitem>k3b (CD and DVD Burning)</guimenuitem>
                </menuchoice> 
            </para>
        </step>
        <step><para>Siga os <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/k3b/howtos.html#videointroduction">passos para Ripar um DVD e Codificá-lo </ulink> (<ulink url="help:/k3b/howtos.html#videointroduction">Ajuda Offline</ulink>) no guia prático do K3B.</para>
    </step>
    </procedure>
</sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Gerando arquivos MD5 Checksum</title>
            <procedure>
                <step>
		<para>Para salvar o md5sum do arquivo.iso para um arquivo, execute:</para>
                    <para>
                        <screen>md5sum arquivo.iso &gt; arquivo.iso.md5</screen>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Verifique o MD5 checksum de uma imagem ISO</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Assumindo que <filename>arquivo.iso</filename> e <filename>arquivo.iso.md5</filename> estão na mesma pasta.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        <screen>md5sum -c arquivo.iso.md5</screen>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Montar/Desmontar imagem de CDs (ISO) sem precisar gravá-las no CD</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Para montar arquivo de Imagem (ISO)</para>
                    <screen>sudo mkdir /media/iso
sudo modprobe loop 
sudo mount file.iso /media/iso/ -t iso9660 -o loop</screen>
                </step>
                <step>
                    <para>Para desmontar arquivo de Imagem (ISO)</para>
                    <screen>sudo umount <filename>/media/iso/</filename></screen>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>

</sect1>
<sect1 id="internet" status="complete">
    <title>Internet</title>
    <sect2 id="connect-to-internet" status="complete">
        <title>Conectando a Internet</title>
        <para>Para conectar a Internet, faça o seguinte:</para>
        <procedure>
            <step><para>Se você possui um Modem ou conexão ADSL, leia <xref linkend="modems"/> primeiro.</para></step>
            <step>
                <para>
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Configurações do Sistema</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Configurações de Rede</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Clique no <guibutton>Modo Administrador...</guibutton> e informe sua senha para adquirir privilégios de administrador.</para></step>
            <step>
                <para>Selecione a tabulação <guilabel>Interfaces de Rede</guilabel>. Selecione a interface para configurar da lista, então clique o botão <guibutton>Configure Interface...</guibutton>.</para></step>
            <step>
                <para>Informe os detalhes relevantes da conexão como DHCP ou endereço de IP Estático, ou o nome da rede wireless (no caso de uma conexão wireless). Clique <guibutton>OK</guibutton> para aceitar as configurações.</para>
            </step>
            <step>
                <para>Às vezes pode ser necessário configurar as configurações de DNS. Se necessário, selecione a tabulação <guibutton>Sistema de Nome de Domínio</guibutton> para adicionar, editar ou deletar Servidores DNS na lista <guilabel>Servidores DNS</guilabel>.</para>
            </step>
        </procedure>
        <para>Para ativar ou desativar conexões de rede, faça o seguinte:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Configurações do Sistema</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Configurações de Rede</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Clique no <guibutton>Modo Administrador...</guibutton> e informe sua senha para adquirir privilégios de administrador.</para></step>
            <step>
                <para>Selecione a tabulação <guilabel>Interfaces de Rede </guilabel>. Selecione a interface para habilitar/desabilitar da lista, então clique o botão <guibutton>Habilitar Interface</guibutton> ou o <guibutton> Desabilitar Interface</guibutton>.</para></step>
        </procedure>
    </sect2>
    <sect2 status="writing">
        <title>Navegue na Rede de Computadores</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>To view computers on the network, choose
                    <menuchoice>
                        <guimenu>System Menu</guimenu>
                        <guimenuitem>Remote Places</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                    from the <application>Kicker</application> (the taskbar).
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Você pode precisar digitar um nome de usuário, uma senha e um domínio. Você deve obter estas informações com o administrador de rede.</para>
            </step>
        </procedure>
        <note>
          <para>Arquivos compartilhados nos PCs Windows na rede local pode ser encontrados no <emphasis>Compartilhamentos Samba</emphasis>.</para>
        </note>
    </sect2>
    <sect2 id="web-konqueror" status="complete">
        <title>Navegador de Web</title>
        <para>Kubuntu comes with a very powerful web browser, file management tool and network browser, called <application> Konqueror</application>. <application> Konqueror</application> can support all major web protocols, and allows basic plugins for Macromedia Flash, and Real Media. When you first start up Kubuntu, <application>Konqueror</application> will be in the bottom panel (known as the "kicker"). It may also be invoked through the K-menu by clicking
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                <guimenuitem>Web Browser (Konqueror)</guimenuitem>
            </menuchoice>
        </para>
        <para>Alternativamente, o poderoso e seguro navegador <application>Mozilla Firefox</application> pode ser instalado juntamente como o Konqueror. O <application>Mozilla Firefox</application> possui recursos como navegação por abas, facilitador de busca nativo, live bookmarks e muito mais. Há também suporte para plugins como Java, Macromedia Flash e Real Player, entre outros. <application>Mozilla Firefox</application> não está instalado no Kubuntu por padrão. <application>Mozilla Firefox</application> pode ser instalado a partir do pacote <application>firefox</application> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
        <para>
            After installation, it can be launched from 
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                <guimenuitem>Firefox Web Browser</guimenuitem>
            </menuchoice> from the desktop menu system.
        </para>
        <note>
          <para><application>Mozilla Firefox</application> possui muitas <emphasis>Extensões</emphasis> disponíveis. Por outro lado, o <application>Konqueror</application>está muito mais interligado ao <application>KDE</application>.</para>
        </note>
        <sect3 status="complete">
            <sect3info>
                <authorblurb>
                     <para>Verificado perguntando em #kubuntu-offtopic</para>
                </authorblurb>
            </sect3info>
            <title>Macromedia Flash para o Konqueror</title>
            <procedure>
                <para>As seguintes instruções são somente para computadores<emphasis>i386</emphasis>.</para>
                <step>
                    <para>Para ver gráficos flash no navegador de web Konqueror, você precisa instalar o pacote <application>flashplugin-nonfree</application> do repositório <emphasis>Multiverse</emphasis> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Para fazer o download e instalar o plugin, digite os seguintes comandos no terminal:<screen>sudo update-flashplugin</screen></para>
                </step>
                <step>
                    <para>O plugin estará disponível na próxima vez que você iniciar o <application>Konqueror</application>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Como eu retorno o perfil do Konqueror para o padrão do KDE?</title>
            <para>Kubuntu vem com um perfil simplificado do Konqueror para tornar as coisas mais amigáveis comparado com o padrão do KDE. Para retornar ao perfil padrão do KDE:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>
                    Open a terminal by choosing 
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>System</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Konsole (Terminal Program)</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                    from the desktop menu system.
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Execute os seguintes comandos <screen>
sudo rm -r /usr/share/kubuntu-default-settings/kde-profile/default/share/apps/konqueror
sudo cp /usr/share/apps/konqueror/konqueror-orig.rc /usr/share/apps/konqueror/konqueror.rc
</screen></para>
            </step>
    </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="email" status="complete">
        <title>Email</title>
        <para>The <application>Kontact</application> groupware suite can handle all your email, contacts, calendar events, todo lists, newsgroups, notes and RSS/Atom feeds. <application>Kontact</application> can be launched by clicking
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                <guimenuitem>Personal Information Manager (Kontact) </guimenuitem>
            </menuchoice> 
            from the desktop menu system.</para>
        <para>Alternativamente, o cliente de e-mail <application>Mozilla Thunderbird</application> está disponível. Para instalar este popular cliente de e-mail, instale o pacote <application>mozilla-thunderbird</application> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
        <para>To start <application>Thunderbird</application>, choose
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                <guimenuitem>Thunderbird Mail Client</guimenuitem>
            </menuchoice> from the desktop menu system.
        </para>
        <sect3 id="email-client-mozilla" status="review">
            <title>Mude o cliente de email para o <application>Mozilla Thunderbird</application></title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>System Settings</guisubmenu>
                            <guisubmenu>User Account</guisubmenu>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>Em <guilabel> Conta de Usuário, </guilabel> clique em <guimenuitem>Aplicações Preferidas</guimenuitem> e clique <guibutton> Cliente de E-mail</guibutton> e selecione a opção <guilabel>Utilizar um cliente de email diferente</guilabel>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Na caixa de texto em <guilabel>Utilizar um cliente de email diferente</guilabel>, digite <userinput>
                            <command>mozilla-thunderbird %s</command></userinput>, e então clique <guibutton>Aplicar</guibutton> para salvar sua configuração.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="news-readers" status="complete">
        <title>Leitores de Notícias</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>Agregador de Informação Akregator</title>
            <para>
                <application>Akregator</application> is a fast and intuitive feed reader program which is installed by default in Kubuntu. <application>Akregator</application> can be launched as a standalone application by choosing
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Akregator (RSS Feed Reader)</guimenuitem>
                </menuchoice> from the Desktop Menu System.
            </para>
            <para>
                <application>Akregator</application>  is also available as a Kontact Component.  Launch Kontact by choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kontact (Personal Information Manager)</guimenuitem>
                </menuchoice> from the Desktop Menu System.
                Click the <guilabel>Feeds</guilabel> button on the sidebar at the left to access and configure the News Reader.
            </para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Leitor de Notícias Knode</title>
            <para>O leitor de notícias padrão do Kubuntu está no programa <application>Kontact</application>. Ele providencia a capacidade de instalar e abaixar seu grupo de notícias favorito e administrar seu conteúdo. Porém, o componente de leitura de notícias não é instalado por padrão.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale o pacote <application>knode</application> a partir do repositório <emphasis>Universe</emphasis> (veja <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        Launch Kontact by choosing 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Kontact (Personal Information Manager)</guimenuitem>
                        </menuchoice> from the Desktop Menu System.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>Clique o botão <guilabel>Notícias</guilabel> na barra lateral à esquerda e configure o Leitor de Notícias.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="web-development" status="complete">
        <title>Desenvolvimento de Web</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>Quanta Plus</title>
            <para><application>Quanta Plus</application> é um poderoso editor para web designers e programadores. <application> Quanta Plus </application> tem suporte a várias linguagens de programação e inclui muitos utilitários para desenvolvedores e programadores.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instalar o pacote <application>Quanta Plus</application> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step><para>To start <application>Quanta Plus</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Development</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Web Development</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Quanta Plus (Web Development Environment)</guimenuitem>
                    </menuchoice></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>NVU Sistema de Autoria Web</title>
            <para><application>NVU</application> é uma aplicação de web design gráfica <emphasis>WYSIWYG</emphasis> (What You See Is What You Get, ou, O Que Você Vê É O Que Você Tem), similar ao Dreamweaver.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale o pacote <application>nvu</application> a partir do repositório <emphasis>Universe</emphasis> (veja <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Para iniciar o <application>Nvu</application>, escolha <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Desenvolvimento</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Nvu</guimenuitem></menuchoice> do sistema de menu do desktop.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="chat-internet" status="complete">
        <title>Bate-Papo</title>
        <sect3 id="instant-messaging" status="complete">
            <title>Kopete</title>
            <para>Kopete is the default instant messenger client in Kubuntu.
                With Kopete you can talk to people who use: AIM/ICQ,
                Gadu-Gadu, Groupwise, IRC, Jabber, MSN, SMS and Yahoo.
                The ability to use one client instead of one per network is a great
                benefit and allows you to have all of your buddies in one
                window. To start <application>Kopete</application>, choose
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kopete (Instant Messenger)</guimenuitem>
                </menuchoice> from the desktop menu system.
            </para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Konversation</title>
            <para> Konversation is a client for the Internet Relay Chat (IRC) protocol. It has a clean and easy to use interface. To start <application>Konversation</application>, choose 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Konversation (Instant Messenger)</guimenuitem>
                </menuchoice> from the desktop menu system.
            </para>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="P2P" status="complete">
        <title>Ponto à Ponto</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>BitTorrent</title>
            <para>Nenhum cliente bittorrent vem instalado por padrão no Kubuntu. Entretanto você pode instalar o <application>Ktorrent</application> a partir dos repositórios do universo. Tenha certeza que o repositório universo está habilitado e copie via Adept (Veja <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Cliente de Compartilhamento de Arquivos aMule</title>
            <procedure>
		<para>aMule é uma aplicação Ponto-a-Ponto (P2P) para a rede ed2k, onde é possível copiar uma variedade de arquivos.</para>
                <step>
                    <para>Instale o pacote <application>amule</application> a partir do repositório <emphasis>Universe</emphasis> (veja <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Para abrir o <application>aMule</application>, escolha <menuchoice><guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                            <guimenuitem>amule</guimenuitem></menuchoice></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="writing">
            <title>Apollon</title>
            <para><application>Apollon</application> é um cliente ponto-a-ponto (P2P) para o ambiente KDE. Ele suporta as redes Gnutella, OpenFT e FastTrack. Isto faz com que programas como <application>Limewire</application> sejam redundantes.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale os pacotes <application>Apollon</application> e <application>gift</application> a partir do repositório <emphasis>Universe</emphasis> (veja <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Configure o serviço do <application>giFT</application> abrindo uma janela do terminal, digitando o comando <screen>gift-setup</screen> e seguindo as instruções na tela.</para>
                    <note><para>Certifique que você habilitou os plugins OpenFT e Gnutella digitando <emphasis>OpenFT:Gnutella</emphasis> na seção plugin.</para></note> 
                </step>
                <step>
                    <para>Veja os seguintes arquivos de exemplo: <orderedlist>
                            <listitem>
                                <para>
                                    <ulink url="../sample/giftd.conf">$HOME/.giFT/giftd.conf</ulink>
                                </para>
                            </listitem>

                            <listitem>
                                <para>
                                    <ulink url="../sample/OpenFT.conf">$HOME/.giFT/OpenFT/OpenFT.conf</ulink>
                                </para>
                            </listitem>

                            <listitem>
                                <para>url="../sample/Gnutella.conf"&gt;$HOME/.giFT/Gnutella/Gnutella.conf.
                            
                        </para></listitem></orderedlist></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
</sect1>
<sect1 id="office" status="complete">
    <title>Office</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>Suíte OpenOffice.org</title>
            <para>OpenOffice.org é uma suíte de aplicativos com editor de textos, apresentações, planilhas, desenhos e documentos matemáticos complexos. A suíte é o software livre equivalente ao Microsoft Office. Para detalhes sobre o OpenOffice, visite o <ulink url="http://www.openoffice.org">site do OpenOffice.org </ulink>.</para>
            <orderedlist>
                <listitem>
                    <para>
                      Open Office Writer is a fully featured word processor similar to Microsoft Word that can create simple or complex documents. Writer can open most Microsoft Word documents and can save in the .doc format. OpenOffice.org Writer can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Writer</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Impress is the functional equivalent of PowerPoint, and provides the capability to create slide presentations. Most PowerPoint files may be opened and edited in Impress.
                        OpenOffice.org Impress can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Impress</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Calc is a fully featured spreadsheet program with similar functions found in Microsoft Excel. The module supports multiple spreadsheets, built-in functions and can read most Microsoft Excel documents.
                        OpenOffice.org Calc can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Calc</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Draw provides complex functionality to allow the creation of drawings, diagrams, charts, and other business presentations. The program is object oriented and allows for layering of various panes of work.
                        OpenOffice.org Draw can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Draw</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Math allows the user to create and assemble math-oriented documents. There are special functions here that allow the creation of mathematical formulas and table nomenclature not easily assembled in the standard Writer application.
                        OpenOffice.org Math can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Math</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Base allows the user to manipulate database data from within OpenOffice.org, like Microsoft Access. 
                        OpenOffice.org Base can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Base</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
            </orderedlist>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>KMyMoney2 Finança Pessoal</title>
            <para>KMyMoney2 é um excelente gerenciador financeiro para uso pessoal ou de negócios, similar ao Quicken e Microsoft Money. Arquivos QIF importados e exportados do Quicken são suportados dentro de contas, portanto KMyMoney2 pode ler arquivos exportados de outros programas ou abaixados de instituições de bancos online.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale o pacote <application>kmymoney2</application> a partir do repositório <emphasis>Universe</emphasis> (veja <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Para abrir o <application>Kymoney</application>, escolha <menuchoice><guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Escritório</guisubmenu>
                            <guimenuitem>KmyMoney</guimenuitem></menuchoice> do sistema de menu do desktop.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Editor de Diagramas e Fluxograma Kivio</title>
            <para><application>Kivio</application> é um editor de fluxograma e diagrama para criação e edição organizacional de gráficos, fluxogramas, ERDs, ou outros tipos de diagramas. É uma analogia ao Gnome <application>Dia</application> e Microsoft Visio.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale o pacote <application>kiviousando Adept (veja ).</application></para>
                </step>
                <step>
                    <para>Inicie o <application>Kivio</application>, escolhendo <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Escritório</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Kivio</guimenuitem></menuchoice></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="graphics" status="complete">
        <title>Gráficos &amp; Desenho</title>
        <para>O Kubuntu possui alguns dos mais poderosos aplicativos de imagens e desenhos.</para>
        <sect2 id="krita" status="complete">
            <title>Krita</title>
            <para><application>Krita</application> permite que você desenhe, pinte, edite imagens e muito mais! Krita inclui as funcionalidades e plugins de outros programas famosos de edição de imagens.</para>
            <para>Krita is installed in Kubuntu by default. Launch Krita by selecting 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Graphics</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Krita (Image Manipulation Program)</guimenuitem>
                </menuchoice>
            </para>
            <para>Mais informações estão disponíveis na <ulink url="http://www.koffice.org/krita/">página do Krita </ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="inkscape" status="complete">
            <title>Editor de Vetores Gráficos Inkscape</title>
            <para>O <application>Inkscape</application> é um editor poderosos para trabalhar com o formato SVG (Scalable Vector Graphics).</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale o pacote <application>inkscape</application> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Para iniciar o <application>Inkscape</application>, escolha <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Gráficos</guisubmenu>
                            <guimenuitem>InkScape Vector Illustrator</guimenuitem></menuchoice></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="blender" status="complete">
            <title>Modelador 3D Blender</title>
            <para><application>Blender</application> é uma suite 3D integrada para modelação, animação, renderização, pós-produção, criação interativa e reprodução (jogos).</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale o pacote <application>blender</application> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Blender</application>, choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Graphics</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Blender 3D Modeler</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Aplicação Scribus de Desktop Publishing</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale o pacote <application>scribus</application>(veja ).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Para instalar modelos adicionais, instale o pacote <application>scribus-template</application> a partir do repositório <emphasis>Universe</emphasis> repository (veja <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Scribus</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Scribus (Page Layout)</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="games" status="complete">
        <title>Jogos</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>Frozen-Bubble</title>
            <para>No <application>Frozen-Bubble</application> você tenta atirar bolhas em grupos da mesma cor para que elas caiam.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale o pacote <application>frozen-bubble</application> a partir do repositório <emphasis>Universe</emphasis> (veja <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        To start <application>Frozen-Bubble</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Games</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Frozen-Bubble</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>PlanetPenguin Racer</title>
            <para>Corra contra o Tux, o mascote do Linux, descendo uma montanha coberta de neve e gelo o mais rápido possível, evitando as árvores e rochas que com certeza irão te atrapalhar. Não se esqueça de apanhar todos os peixes!</para>
            <para>
                <note>
                    <para>Certifique que você tem drivers para aceleração 3D instalado para sua placa de vídeo. Para mais informação, veja <xref linkend="hardware"/>.</para>
                </note>
            </para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale o pacote <application>planetpenguin-racer</application> do repositório <emphasis>Universe</emphasis> (veja <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>PlanetPenguin Racer</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Games</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                            <guimenuitem>PlanetPenguin-Racer</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Scorched3D</title>
            <para>Scorched3D é um clone do Worms/Scorched Earth. <note>
                    <para>Certifique que você tem drivers para aceleração 3D instalado para sua placa de vídeo. Para mais informação, veja <xref linkend="hardware"/>.</para>
                </note></para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale o pacote <application>scorched3d</application> do repositório <emphasis>Universe</emphasis> (veja <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Scorched3D</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Games</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Scorched 3d</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Jogos Sugeridos</title> 
            <para>Uma lista de jogos que outros usuários do Kubuntu sugeriram. Todos estão disponíveis para instalação usando o <application>Gerenciador de Pacotes Adept</application> do repositório  <emphasis>Universe</emphasis> (Veja <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
            <para>
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>armagetron - Jogo 3D de alta velocidade igual ao Tron</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>wesnoth - jogo de fantasia estratégico</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>neverball - jogos 3D de arcade: neverball e neverputt</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>atlantik - um cliente do KDE para jogos de rede parecido com o Monopólio.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>kdegames - Um pacote contendo vários jogos pequenos e viciantes.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>freeciv - Jogo de estratégia por turnos no estilo Civilization</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>bzflag - um jogo 3D de batalhas de tanque em primeira pessoa</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
            <para>Existem também dois jogos estilo dungeon "clássicos": <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Nethack</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Crawl</para>
                </listitem>
            </itemizedlist></para>
            <note>
                <para>Lembre-se, estes 2 jogos são em modo texto, o que significa que eles deverão ser executados dentro do terminal.</para>
            </note>
            <para>Todos estes jogos irão se instalar automaticamente no menu do KDE, mas você sempre pode chamá-los a partir do terminal digitando o nome do jogo e pressionando enter.</para>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Jogos do Windows</title>
            <para>Vários jogos disponíveis para Windows podem ser executados no Linux através de programas especiais como o <application>Wine</application> e <application>Cedega</application>.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Para mais informações sobre o Wine, veja <ulink url="&wiki-Wine;">o wiki do Ubuntu</ulink>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        For information about Cedega, see <ulink url="&wiki-Cedega;">the Ubuntu wiki</ulink>. See the <ulink url="http://www.linux-gamers.net/modules/wiwimod/index.php?page=HOWTO%20Cedega%20CVS"> Cedega CVS Howto</ulink> for instructions on compiling and installing Cedega.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="programming" status="complete">
        <title>Desenvolvimento</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>Compiladores Básicos</title>
            <procedure>
                <para>Para ser capaz de compilar programas alguns pacotes extras são necessários. Eles podem ser instalados todos de uma vez, da seguinte forma:</para>
                <step>
                    <para>Instale o pacote <application>build-essential</application> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="java" status="complete">
            <title>Java Runtime Environment (1.5)</title>
            <note>
                <para>As instruções seguintes são apenas para computadores <emphasis>i386</emphasis> and <emphasis>amd64</emphasis>. Para máquinas <emphasis>PowerPC</emphasis>, por favor olhe no <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/JavaPPC">Wiki do Ubuntu.</ulink></para>
            </note>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instale o pacote <application>sun-java5-bin</application> do repositório <emphasis>Multiverse</emphasis> (veja <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Alguns sites de web requerem o plugin <application>Java</application> para o Mozilla Firefox. Para instalar o plugin, instale o pacote <application>sun-java5-plugin</application>  (para máquinas i386) ou o pacote <application>j2re-1.4-mozilla-plugin</application> (para máquinas amd64) do repositório <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Ferramentas de Desenvolvimento</title>
            <para>Esta seção contém uma lista de ferramentas de desenvolvimento de software livre úteis para usar no Kubuntu, como Ambientes Integrados de Desenvolvimento (IDE) e editores poderosos. A maioria destas aplicações podem ser instaladas usando o <application>Adept</application> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
            <itemizedlist>
                <listitem><para><ulink url="http://www.kdevelop.org/">KDevelop</ulink> é uma IDE para KDE com suporte a várias linguagens de programação.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.die-offenbachs.de/detlev/eric3.html">Eric</ulink> é um completo IDE para Python e Ruby.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.riverbankcomputing.co.uk/pyqt/">PyQt</ulink> é um conjunto de ligações de Python para o estojo de ferramentas do Qt.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.trolltech.com/products/qt/designer.html">Qt Designer</ulink> é o desenhador de Interface de Usuário para construir aplicativos do KDE.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.python.org/idle/">IDLE</ulink> é uma IDE Python construída com o kit de ferramentas Tkinter GUI.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.monodevelop.com/Main_Page">MonoDevelop</ulink> é um IDE para escrever aplicações mono/.net em C# e outras linguagens.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.bazaar-ng.org/">Bazaar-NG</ulink> é um sistema de controle de versões distribuído usado para o desenvolvimento do Ubuntu.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.eclipse.org/">Eclipse</ulink> é um IDE para Java e outras linguagens de programação.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.netbeans.org/index.html">NetBeans</ulink> é um IDE para Java que inclui suporte para CVS e um construtor de formulários.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://bluefish.openoffice.nl/index.html">Bluefish</ulink> é um editor poderoso para web designers experientes e programadores.</para></listitem>
            </itemizedlist>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Documentação de Programação</title>	
            <para>Esta é uma lista de documentação útil para programação com o Kubuntu.</para>
            <sect3 id="diveintopython" status="writing">
                <title>Dive Into Python</title>
                <para><application>Dive Into Python</application> é um livro que ensina como programar na linguagem preferida do Kubuntu, o Python. Direcionado à desenvolvidores com alguma experiência prévia, vem instalado com todas instalações do Kubuntu.</para>
                <para>Você pode ler o <application>Dive Into Python</application>
                    <ulink url="file:///usr/share/doc/diveintopython/html/toc/index.html">aqui</ulink>.</para>
            </sect3>
            <sect3 id="qt3doc" status="review">
                <title>Documentação do Qt3</title>
                <para>O pacote Documentação Qt3 fornece a referência completa para desenvolvimento em Qt.</para>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Ìnstale o pacote <application>qt3-doc</application> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Para acessar a documentação, visite <ulink url="file:///usr/share/doc/qt3-doc/html/index.html">Índice de Documentação Qt3</ulink>.</para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect3>
        </sect2>
    </sect1>
</chapter>

