<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="introduction" status="review">
    <title>Introdução</title>
    <para>Este capítulo fornece algumas informações sobre a história do Kubuntu, como obtê-lo e encontrar ajuda.</para>
    <sect1 id="about-kubuntu" status="complete">
        <title>Sobre Kubuntu</title>
        <para>Obrigado por seu interesse no Kubuntu &distro-rev; - versão <emphasis>&distro-version;</emphasis>.</para> 
        <para>Kubuntu é um sistema totalmente open source operating construido com o Linux kernel. A comunidade do Kubuntu foi construida com o ideal de mostrar a <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Filosofia Ubuntu</ulink>: onde o software pode estar disponivel livre de custos, pode ser usado por qualquer pessoal na sua língua, com mais ou menos habilidade, e pessoas que prezam a liberdade de personalizar seu proprio software. Para essas razões : <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu será sempre gratuito, e não há nenhuma taxa adicional para a "edição empresa." Nós fazemos nosso nosso melhor trabalho disponível a todos sob os mesmos termos Livres.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu inclui as melhores traduções e infraestrutura de acessibilidade que a comunidade de Software Livre tem a oferecer, isso para tornar o Kubuntu usável pelo maior número de pessoas possível.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Novas versões do Kubuntu são liberadas regularmente; uma nova versão é feita a cada seis meses. Você pode usar a versão estável ou de desenvolvimento. Cada versão é suportada por, no mínimo, 18 meses.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu é cometido inteiramente aos princípios do software livre e do desenvolvimento de fonte aberta;  nós incentivamos todos a usar software livre e de fonte aberta, melhorá-lo, e distribuí-lo.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist></para>
        <para>A comunidade do Kubuntu é feita de desenvolvedores de software, escritores de documentação, tradutores, artistas gráficos, e o mais importante, de pessoas que estão utilizando o Ubuntu no seu dia-a-dia. Nós convidamos você a juntar-se a esta comunidade e ajudar a moldar o Ubuntu em um sistema operacional que atenda melhor às suas necessidades. Ajude-nos traduzir Kubuntu em sua língua, use-o em hardware novos e diferentes, melhore a experiência de outros usuários com as sugestões, dicas, e FAQ, ou ajude-nos a dar forma e sentido à direção que Kubuntu está indo providenciando feedback sobre o software que você ama.</para>
        <para>Saiba mais no <ulink url="&kubuntu-web;">website do Kubuntu</ulink>.</para>
        <sect2 id="about-kubuntu-name" status="complete">
            <title>Sobre o Nome</title>
            <para>Kubuntu é baseado no sistema Ubuntu, mas com os útimos pacotes do KDE. Kubuntu significa "para a humanidade" em Bemba. Kubuntu é pronunciado "koo-boon-too".</para> 
            <!-- Needs some word foo -->
            <para>Ubuntu é uma ideologia ética Sul Africana focada no compromisso e relações entre as pessoas. A palavra vem das línguas Zulu e Xhosa. Ubuntu (pronunciado "u-BUN-tu") é visto como um conceito tradicional Africano, é tratado como um dos principios fundamentais da nova república Sul Africana e é conectado à idéia de um Renascimento Africano.</para>
            <para>Uma tradução rápida do principio do Ubuntu é "humanidade para os outros". Outra tradução poderia ser: "a crença em uma ligação universal de compartilhamento que conecta toda a humanidade".</para>
            <blockquote><attribution>Arcebispo Desmond Tutu</attribution>
                <para>Uma pessoa com o ubuntu está aberta e disponível para outras, confirmando de outros, não se sente ameaçado que outros são capazes e bons, pois ele ou ela tem uma segurança interna apropriada que vêm do conhecimento que ele ou ela peretence a um todo e é diminuida quando outros são humilhados ou diminuidos, quando outros são torturados ou oprimidos.</para>
            </blockquote>
            <para>Como uma plataforma baseada no Linux, o sistema operacional Kubuntu traz o espírito ubuntu ao mundo do software</para>
        </sect2>
        <sect2 id="free-software" status="complete">
            <title>Software Livre</title>
            <para>O projeto Kubuntu é inteiramente cometido aos princípios de desenvolvimento do software de código aberto ; pessoas são encorajadas a usar os softwares de código aberto, melhorá-lo, e passá-lo adiante. Isto significa que o Kubuntu é e será sempre gratuito.</para>
            <para>Entretanto, isto significa mais do que somente estar disponível a custo zero. A filosofia do software livre é de que as pessoas devem ser livres para usar o software de todas as formas "socialmente úteis". "Software Livre" não quer somente dizer que você não precisa pagar pelo mesmo, também significa que você deveria ser capaz de usar o software da maneira que desejar: o código que compõe o software livre é disponível para qualquer um baixar, modificar, consertar, e usar de qualquer maneira. Então além do fato de o software livre normalmente ser disponibilizado sem nenhum custo, esta liberdade também tem suas vantagens técnicas: quando programas são desenvolvidos, o trabalho de outras pessoas pode ser utilizado. Com softwares não-livres, isto não pode acontecer e quando programas são desenvolvidos, eles devem ser começados do zero. Por este motivo, o desenvolvimento de software livre é rápido, eficiente e animado!</para>
            <para>Você pode encontrar mais sobre a filosofia do Software Livre <ulink url="&gnu-philosophy;">aqui</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="kubuntu-difference" status="complete">
            <title>A Diferença</title>
            <para>Há muitos sistemas operacionais diferentes baseados no Linux: Debian, SUSE, Gentoo, RedHat, e Mandriva por exemplo. Kubuntu é outro desafiante em um mundo altamente competitivo. Então o que faz o Kubuntu ser diferente?</para>
            <para>Baseado no Debian, um das mais largamente aceitas, tecnologicamente avancadas, e bem suportadas distribuições, o Kubuntu pretende criar uma distribuição que provê um sistema Linux coerente e atualizado para os computadores desktop e servidores. O Kubuntu inclui um número de pacotes cuidadosamente selecionados da distribuição Debian e possui um sistema de gerenciamento de pacotes poderoso que permite fácil instalação e remoção limpa de programas. Ao contrário da maioria das distribuições que são acompanhadas de grandes quantidades de software que podem ou não ser úteis, a lista de pacotes do Kubuntu é reduzida a um número de aplicações importantes de alta qualidade.</para>
            <para>Por focar em qualidade, o Kubuntu produz um ambiente computacional robusto e rico em funcionalidades que é apropriado para uso em ambientes caseiro e comercial. O projeto toma o tempo necessario para focar em detalhes finos e é capaz de lançar uma versão com o melhores e mais novos softwares de hoje em dia a cada 6 meses. O Kubuntu está disponível nos sabores para arquiteturas i386 (processadores 386/486/PentiumII/III/IV e Athlon/Duron/Sempron), AMD64 (processadores Athlon64, Opteron, e novos Intel de 64-bits), e PowerPC (iBook/Powerbook, G4 and G5).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-kubuntu-desktop" status="complete">
            <title>O Desktop</title>
            <para>The default desktop environment for Kubuntu is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>, a leading UNIX and
                Linux desktop suite and development platform.</para>
            <para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&gnome;">Gnome</ulink>. Kubuntu does not 
                make use of the Gnome desktop by default. However, the
                <ulink url="&ubuntu-main;">Ubuntu</ulink> project offers
                Kubuntu users a choice between these two excellent desktop
                environments. Thanks to the efforts of the Ubuntu team,
                Kubuntu users are able to install and use the Gnome
                desktop easily on their system. The Gnome desktop can 
                be found in and downloaded from the main Ubuntu archive.
                The easiest way to get a working install of Ubuntu is
                <command>sudo apt-get install ubuntu-desktop</command>.
                This will install the different packages required and set
                everything up correctly.</para>
            <para>Depois que tudo estiver instalado, você poderá escolher qual ambiente a usar: KDE ou Gnome.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="version-numbers" status="complete">
            <title>Números de Versões e Lançamentos</title>
            <para>
                The Kubuntu version numbering scheme is based on the date we
                release a version of the distribution. The version number comes from the year
                and month of the release rather than reflecting the actual revision of the
                software. So, our first release (Hoary Hedgehog) was in April 2005, so its
                version was 5.04. The second release (Breezy Badger) was in October 2005, so
                its version number was 5.10, and our third release (Dapper Drake) was released in June 2006
		so its version number was 6.06. This version (&distro-version;) was released in
                &distro-release-date;, so its version number is &distro-rev;.
            </para>
        </sect2>

        <sect2 id="kubuntu-backing-support" status="complete">
            <title>Apoio e Suporte</title>
            <para>Kubuntu is maintained by a quickly growing community.
                The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                for Ubuntu.</para>
            <para>Canonical Ltd também patrocina varios outros projetos de softwares de código aberto. Mais informações podem ser encontradas no <ulink url="&canonical-url;">website da Canonical</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-linux" status="complete">
            <title>O que é Linux?</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
                "lee-nucks" is the heart of the Kubuntu operating system.
                A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.</para>
            <para>O Linux foi criado em 1991 por um estudante Finlandês chamado Linus Torvalds. Na época, o mesmo só funcionava em sistemas i386, e era essencialmente um clone do kernel do UNIX criado independentemente, que pretendia tirar vantagem da recém-criada arquitetura i386.</para>
            <para>Hoje em dia, graças a uma quantidade substancial de esforço de desenvolvimento por pessoas de todo o mundo, o Linux roda em praticamente qualquer arquitetura moderna.</para>
            <para>O kernel do Linux ganhou uma importância ideológica como também uma importância técnica. Há uma comunidade inteira de pessoas que acreditam nos ideais do Software Livre e passam seu tempo ajudando a fazer a tecnologia de código aberto a melhor possível.</para>
            <para>Pessoas desta comunidade foram responsáveis por iniciativas como o Ubuntu, comitês de padronização que modelam o desenvolvimento da internet, organizações como a Fundação Mozilla, responsável pela criação do Mozilla Firefox, e diversos outros projetos de software dos quais você certamente já se beneficiou no passado.</para>
            <para>O espírito do código aberto, normalmente atribuido ao Linux, está influenciando desenvolvedores de software e usuários em todo o mundo a criar comunidades com objetivos comuns.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-gnu" status="complete">
            <title>O que é GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced "guh-noo", was
                launched in 1984 to develop a complete
                UNIX-style operating system which is comprised of Free Software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.</para>
            <para>O projeto GNU é  profundamente conectado à filosofia do Software Livre, que é primordial à projetos derivados dele, tais como o Ubuntu. O conceito de Software Livre é explicado no <xref linkend="free-software"/>.</para>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="get-kubuntu" status="complete">
        <title>Adquirindo Kubuntu</title>
        <para>There are a number of methods you may use to obtain a
            copy of Kubuntu, all of which are described on the Kubuntu
            Web site <ulink url="&kubuntu-download;">download
                page</ulink>.</para>
        <para>O primeiro método é fazer o download de uma imagem ISO de um servidor espelhado mais perto de você e criar um CD de instalação Ubuntu. Dois tipos de CDs estão disponíveis:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem><para><emphasis>Desktop CD</emphasis> - o CD desktop te permitirá experimentar o Ubuntu sem modificar nada no seu computador, e lhe fornece a opção de instalá-lo permanentemente mais tarde. Este tipo de CD é o que a maioria das pessoas vão querer usar.</para></listitem>
					<listitem><para><emphasis>CD de instalação em modo texto</emphasis> - o CD de instalação em modo de texto te permitirá efetuar certas instalações especiais do Ubuntu. Este tipo de CD foi criado para certos casos como criando sistemas pré-configurados OEM ou configurando instalações automáticas; também pode ser usando como uma fonte de pacotes para atualizar instalações mais antigas.</para></listitem>
				</itemizedlist>
        <para>If you don't have a CD burner or you have limited or expensive bandwidth,
            we can send you pressed copies of the "Desktop
            CD" free of charge. You may request CDs via
            <ulink url="&ubuntu-shipit;">Shipit</ulink>, the Ubuntu CD Distribution System.</para>
        <tip>
            <para>CDs requisitados podem levar várias semanas para sair do depósito antes de serem enviados, e podem levar vários meses para chegar.</para>
        </tip>
        <para>Outro método de obter o Kubuntu é ingressar em um Grupo de Usuários Linux local (LUG) e perguntar se alguém com Kubuntu se importaria de fazer um CD do Kubuntu CD para você. Normalmente, você terá que substituir os CDs usados para duplicação e reembolsar os custos de postagem ou entrega.</para>
        <para>If you do not know of an LUG near you, a list can be
            found at <ulink url="&lugww;">Linux Users Groups
                Worldwide</ulink>.</para>
    </sect1>
    <sect1 id="getting-help" status="review">
        <title>Adquirindo Ajuda</title>
        <para>Existem vários locais onde você pode obter ajuda com seu sistema desktop Kubuntu, isto inclui:</para>
        <sect2 id="help-system" status="writing">
            <title>Centro de Ajuda KDE</title>
            <para>
                Kubuntu comes with a inbuilt help system, which can be accessed
                by choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K Menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Help</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                from the desktop menu system. 
                The <application>KDE Help Center</application> is the central
                location to all documentation available on your system. 
            </para>
            <para>Um bom lugar para começar a aprender mais sobre KDE é o <ulink url="help:/khelpcenter/quickstart/index.html"> Guia Rápido KDE</ulink>, que o irá familiarizar com alguns dos recursos básicas do KDE.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="application-help" status="review">
            <title>Ajuda com uma Aplicação</title>
            <para>A maneira mais fácil de encontrar ajuda sobre uma aplicação é ler seu manual que é acessível no menu <emphasis>Ajuda</emphasis> na barra de ferramentas do aplicativo.</para> 
        </sect2>
        <sect2 id="online-help" status="complete">
            <title>Encontre Ajuda Online</title>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&ubuntu-documentation;">The Ubuntu Documentation Website</ulink> contains HTML and PDF versions of this guide, and other guides produced by the Ubuntu Documentation Team for Ubuntu and Kubuntu.</para></listitem>
                <listitem> <para> You can buy this guide in book form from <ulink url="&lulu-store;">our Lulu store</ulink>. You will only pay for the price of printing and postage.  </para> </listitem> <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&wiki-UserDocumentation;">The Ubuntu Wiki</ulink> - this contains many other community maintained guides</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&kubuntu-forums2;">Kubuntu</ulink> and <ulink url="&ubuntu-forums;">Ubuntu</ulink> Community Forums - here you can ask questions on a forum and receive answers from the forum community.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><ulink url="&kubuntu-lists;">Mailing Lists</ulink> - here you can ask questions by email, and receive answers from the mailing list community.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem><para>IRC chat: <phrase>&kubuntu-irc;</phrase> - bate papo em tempo real com a comunidade Kubuntu.</para></listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&kubuntu-web;">Kubuntu Homepage</ulink> - Get the latest news about Kubuntu. 
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Para obter mais informações, visite a página de wiki <ulink url="&wiki-HowToGetHelp;">Como Obter Ajuda</ulink>.</para>
        </sect2>
    </sect1>
</chapter>

