<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="linux-basics" status="complete">
        <title>Linux Básico</title>
        <para>Este capítulo apresenta a você os conceitos básicos que são úteis quando se inicia um sistema Kubuntu</para>
        <sect1 id="directories-file-systems" status="complete">
            <title>Diretórios e Arquivos de Sistemas</title>
            <para>No Linux e Unix tudo é um arquivo. Diretórios são arquivos, arquivos são arquivos, e dispositivos são arquivos. Dispositivos são geralmente referidos por nódulos; entretanto, eles ainda são arquivos.</para>
            <para>Sistemas de arquivos do Linux e Unix são organizados em uma hierarquia, estilo estrutura de árvore. O nível mais alto do sistema de arquivos é o <filename>/</filename> ou diretório raiz. Todos os outros arquivos e diretórios existem sob o diretório root. Por exemplo, <filename>/home/jebediah/queijos.odt</filename> mostra o caminho completo correto para o arquivo que existe em </para>
            <para>Sob o diretório root (<filename>/</filename>) existe um grupo de diretórios comuns à maioria das distribuições Linux.  A seguinte lista contém uma lista dos diretórios comuns que estão diretamente sob o diretório root (<filename>/</filename>):</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para><filename>/bin</filename> - comandos importantes que historicamente tem sido <emphasis>bin</emphasis>ários, mas podem ser também scripts shell</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/boot</filename> - arquivos de configuração do <emphasis>boot</emphasis> , kernels, e outros arquivos necessários durante o período do <emphasis>boot</emphasis>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/dev</filename> - os arquivos do <emphasis>dis</emphasis>positivo</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/etc</filename> - arquivos de configuração, scripts de inicialização, <emphasis>etc</emphasis>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/home</filename> - diretórios <emphasis>home</emphasis> para diferentes usuários</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/initrd</filename> - used when creating a customized <emphasis>init</emphasis>ial <emphasis>R</emphasis>AM <emphasis>D</emphasis>isk</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/lib</filename> - <emphasis>bib</emphasis>liotecas de sistema</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/lost+found</filename> - fornece um sistema <emphasis>perdido+achado</emphasis> para arquivos que existem sob o diretório root (<filename>/</filename>).</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/media</filename> - <emphasis>mídias</emphasis> removíveis como CDs, câmeras digitais, etc, automaticamente montadas (carregadas).</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><filename>/mnt</filename> - sistema de arquivos <emphasis>m</emphasis>o<emphasis>nt</emphasis>ado manualmente em seu disco rigido.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/opt</filename> - provides a location for <emphasis>opt</emphasis>ional (3rd party) applications to be installed; these are usually statically compiled and can be used in other versions or Linux distributions</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/proc</filename> - diretório dinâmico especial  que mantem informação sobre o estado do sistema, incluindo os <emphasis>proc</emphasis>essos atualmente executados.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/root</filename> - diretório home do usuário <emphasis>root</emphasis>, pronuciado "eslash-ruut"</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/sbin</filename> - important <emphasis>s</emphasis>ystem <emphasis>bin</emphasis>aries and scripts, usually intended to be run as the root user</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/srv</filename> - pode conter arquivos que são <emphasis>s</emphasis>e<emphasis>rv</emphasis>idos para outros sistemas</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/sys</filename> - similar to the /proc filesystem, but contains <emphasis>sys</emphasis>tem information not related to running processes</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/tmp</filename> - arquivos <emphasis>t</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>orários</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/usr</filename> - aplicações e arquivos somente para leitura disponíveis para acesso a todos os <emphasis>usuários</emphasis> em sua maioria.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/var</filename> - arquivos <emphasis>var</emphasis>iáveis tal como logs e bancos de dados</para>
                </listitem> 
            </itemizedlist>
        </sect1>
        <sect1 id="permissions" status="complete">
            <title>Permissões</title>
            <para>Todos os arquivos no sistema Linux possuem permisões que permitem ou previnem outros de ver, modificar ou executá-los. O superusuário "root" tem permissão para acessar qualquer arquivo do sistema.. Cada arquivo possui restrições de acesso, restrições de usuário, e um dono/grupo associado.</para>
            <para>Todo arquivo é protegido pelas seguintes três camadas de permissões, em ordem de importância:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>usuário</para>
                    <para>aplica-se para o usuário que é o dono do arquivo</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>grupo</para>
                    <para>aplica-se ao grupo que está associado ao arquivo</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>outro</para>
                    <para>aplica-se para todos os outros usuários</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Dentro de cada um dos três grupos de permissões estão as verdadeiras permissões. As permissões, e as diferentes maneiras que são aplicadas à arquivos e a diretórios, são esboçados abaixo:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>ler</para>
                    <para>arquivos podem ser exibidos/abertos</para>
                    <para>conteúdo de diretórios podem ser exibidos</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>escrever</para>
                    <para>arquivos podem ser editados ou apagados</para>
                    <para>conteúdo do diretório pode ser modificado</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>executar</para>
                    <para>arquivos executáveis podem ser executados como um programa</para>
                    <para>diretórios podem ser acessados</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>
                To view and edit the permissions on files and directories, open
                the 
                <menuchoice>
                    <guimenu>System Menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Home Folder</guimenuitem>
                </menuchoice>,
                right-click on a file or directory, then
                select <guimenu>Properties</guimenu>.  The permissions are found under the
                <guilabel>Permissions</guilabel> tab and allow for the editing of all
                permission levels, if you are the owner of the file.  Advanced permission
                settings (such as in the <guilabel>Advanced Permissions</guilabel> tab) 
		are outside of the scope of this guide.
            </para>
        </sect1>
        <sect1 id="root-and-sudo" status="complete">

            <title>Root E Sudo</title>

            <para>O usuario root no Linux tem poderes de acesso completo ao seu sistema (acesso administrativo). Usuarios normais não possem este acesso por razões de segurança. Entretanto, o Kubuntu não habilita a conta root no seu sistema. Ao invés disso, acesso administrativo são concedidos a usuarios individuais que podem estar habilitados a poderem rodar tarefas administrativas através da aplicação "sudo". A primeira conta criada no seu sistema durante a instalação por padrão está habilitado a utilizar o sudo. Voce pode restringir e habilitar acesso ao sudo com o aplicativo <application>Usuarios e grupos</application> (veja <xref linkend="users-and-groups"/> para maiores infomações).</para>

            <para>Quando você executa uma aplicação que requere privilégios do root, o sudo pedirá que você digite sua senha normal de usuário.  Isto assegura que aplicações suspeitas não possam danificar seu sistema, e serve como um lembrete que você está a ponto de executar ações administrativas que requerem muita cautela!</para>

            <para>Para usar o sudo quando usando a linha de comando, simplesmente digite "sudo" antes do comando que você deseja executar. Sudo irá então alertá-lo para digitar sua senha.</para>

            <para>Sudo irá lembrar de sua senha por um determinado período de tempo ( 15 minutos por padrão ) . Este recurso foi criada para permitir que usuários executem múltiplas tarefas administrativas sem ter de responder por uma senha todas às vezes.</para>

            <warning>
                <para>Tenha cuidado ao executar tarefas administrativas -- você pode danificar seu sistema!</para>
            </warning>
            <para>Algumas outras dicas para usar o sudo:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Para usar um terminal "root", digite "sudo -i" na linha de comando</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>A coleção inteira de ferramentas padrão de configuração gráfica no Kubuntu já usam o sudo, portanto você será requerido a digitar sua senha quando usar o <application>kdesu</application>, que é uma interface gráfica para o <application>sudo</application>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Para maiores informações a respeito do <application>sudo</application> e a ausência da conta root no Kubuntu, veja a <ulink url="&wiki-RootSudo;">página sobre o sudo</ulink> no wiki Ubuntu.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <sect2 id="run-application-root" status="complete">
                <title>Iniciar um Programa Manualmente com Privilégios Root</title>
                <para>Algumas vezes é necessário executar um programa com privilégios do root. Isto é fácil fazer com o diálogo <application>Executar Comando</application>.</para>
                <warning>
                    <para>Por favor seja cuidadoso quando executar aplicações com o privilégio de root pois você pode danificar seu sistema. Veja <xref linkend="root-and-sudo"/> para mais detalhes.</para>
                </warning>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Open the <application>Run Command</application> dialog by typing:
                            <keycombo>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F2</keycap>
                            </keycombo>
                        </para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Entre o nome do programa que você deseja executar, <emphasis>prefixado</emphasis> com<application>kdesu</application> e pressione <keycap>Enter</keycap>. Por exemplo, para lançar o gerenciador de arquivo <application>Konqueror</application> com privilégios root, digite <screen>kdesu konqueror</screen></para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="terminals" status="complete">
            <title>Terminal</title>
            <para>Trabalhar com a linha de comando não uma tarefa tão assustadora como você pensa. Não há nenhum conhecimento especial necessário para usar a linha de comando porque é um programa como qualquer outro. A maioria das coisas em Linux podem ser feitas usando a linha de comando. Embora haja ferramentas gráficas para a maioria dos programas, às vezes eles não são suficientes. É aí que a linha de comando fica útil.</para>
            <para>O terminal é chamado frequentemente de linha de comando ou shell. Até pouco tempo, esta era a maneira que o usuário interagia com o computador; entretanto, os usuários de Linux viram que o uso do shell pode ser mais rápido do que um método gráfico e que ainda merece algum mérito hoje. Aqui você aprenderá como usar o terminal.</para>
            <para>O uso original do terminal era como um navegador de arquivos, e ainda é usado certamente usado como um navegador de arquivos. Você pode usar o terminal como um navegador de arquivos e reverter as mudanças que foram feitas.</para>
            <sect2 id="starting-konsole" status="complete">
                <title>Iniciando o Terminal</title>
                <para>
                The <application>Konsole</application> can be started by
                choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guimenuitem>System</guimenuitem>
                    <guimenuitem>Konsole (Terminal Program)</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                from the Desktop menu system.
                </para>
            </sect2>
            <sect2 id="common-commands" status="complete">
                <title>Comandos Comuns</title>
                <variablelist>
                    <varlistentry>
                        <term>Visualizar Diretórios: - ls</term>
                        <listitem><para>O <application>ls</application> (LiSt) lista arquivos em diferentes cores com todo texto formatado.</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Criar Diretórios: - mkdir (nome do diretório)</term>
                        <listitem><para>O comando <application>mkdir</application> (MaKeDIRectory) criará um diretório.</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Mudar Diretórios: - cd (/diretório/localização)</term>
                        <listitem><para>O comando <application>cd</application> (Change Directory) mudará do seu diretório atual para qualquer diretório especificado por você.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Copiar Arquivos/Diretórios: - cp (nome do arquivo ou diretório) (para diretório ou nome de arquivo)</term>
                        <listitem><para>O comando <application>cp</application> (CoPy) copiará aquivos que você especificar. O comando <application>cp -r</application> copiará diretórios especificados por você.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Remove Arquivos/Diretórios: - rm (nome do arquivo ou diretorio)</term>
                        <listitem><para>O comando <application>rm</application> (ReMove) apagará arquivos especificados por você. O comando <application>rm -r</application> deletará diretórios especificados por você, e todo o seu conteúdo.</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Mover/Renomear Arquivos/Diretórios: - mv (nome do arquivo ou diretório)</term>
                        <listitem><para>O comando <application>mv</application> (MoVe) irá mover/renomear arquivos ou diretórios que você especificar.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Procurar Arquivos/Diretórios: - locate (nome do arquivo ou diretório)</term>
                        <listitem><para>O comando <application>locate</application> procura por nomes de arquivos que você especificar. Ele usa um índice dos arquivos em seu sistema para operar mais rápido. Para atualizar este índice, execute o comando <application>sudo updatedb</application>. Este comando é executado automaticamente a cada dia se você deixa o seu computador ligado. É preciso executá-lo com privilégios administrativos (veja <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                </variablelist>
                <para>Você pode também usar coringas para combinar com um ou mais arquivos, tal como "*" (para todos arquivos) ou "?" (para combinar um caractere).</para>
            </sect2>
            <sect2 status="complete">
                <title>Alternar para o modo Console</title>
                <para>O metódo usual de acesso à linha de comando no Kubuntu é inciar um terminal (veja <xref linkend="starting-konsole"/> acima) , entretanto algumas vezes isso é útil para alternar para um console real:</para>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Use the <keycombo>
                                <keycap>Ctrl</keycap>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F1</keycap>
                            </keycombo>
                            shortcut keys to switch to the first console.
                        </para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>To switch back to Desktop mode, use the <keycombo>
                                <keycap>Ctrl</keycap>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F7</keycap>
                            </keycombo> shortcut keys.
                        </para>
                    </step>
                </procedure>
                <note>
                    <para>There are six consoles available. Each one is accessible with the
                        shortcut keys <keycombo>
                            <keycap>Ctrl</keycap>
                            <keycap>Alt</keycap>
                            <keycap>F1</keycap>
                            </keycombo> to <keycombo>
                            <keycap>Ctrl</keycap>
                            <keycap>Alt</keycap>
                            <keycap>F6</keycap>
                        </keycombo>.
                    </para>
                </note>
            </sect2>
            <sect2 status="complete">
                <title>Desabiltar o beep no modo Terminal</title>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Inicie uma sessão <application>Konsole</application>, selecione : <menuchoice><guimenu>K-menu</guimenu>
                                <guisubmenu>Sistema</guisubmenu>
                                <guimenuitem>Konsole (Terminal)</guimenuitem></menuchoice> a partir do menu de seu desktop.</para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>
                            <menuchoice>
                                <guimenu>Configurações</guimenu>
                                <guisubmenu>Campainha</guisubmenu>
                                <guimenuitem>Nenhum</guimenuitem>
                            </menuchoice>
                        </para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="text-editing" status="complete">
            <title>Edição de Texto</title>
            <para>
                All of the configurations and settings in Linux are saved in
                text files. Even though you most often can edit configurations
                through the graphical interface, you may occasionally have to
                edit them by hand. 
                <application>Kate</application> is the default Kubuntu text
                editor, which can be launched by clicking  
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Utilities</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kate (Advanced Text Editor)</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                    from the desktop menu system.
            </para>
            <para>Ás vezes neste guia, <application>Kate</application> é executado na linha de comando usando <application>kdesu</application>, muitos arquivos de configuração requer previlégios root para alterá-los. Isto é recomendado quando você tambem executa <application>kdesu</application> da linha de comando como mostra neste guia.</para>

            <para>Se você precisa usar um editor de texto na linha de comando, você pode usar o <application>nano</application>, que é um editor de texto simples. quando executando na linha de comando, sempre o use o comando a seguir, asseguando-se que o editor não irá introduzir linhas quebradas:<screen>nano -w</screen></para>
            <para>Para mais informações sobre como usar o <application>nano</application>, dirija-se ao <ulink url="&wiki-Nano;">guia no wiki</ulink>.</para>
            <para>Existem disponíveis no Kubuntu outros editores baseados em terminal, os populares incluem <application>VIM</application> e <application>Emacs</application> (os prós e os contras cada causa debates amigos na comunidade Linux). Estes são muito mais complexos de usar que o <application>nano</application>, também são mais poderosos.</para>
        </sect1>
                <sect1 id="users-and-groups" status="complete">
                    <title>Usuários e Grupos</title>
                    <para>Para adicionar usuários ou grupos ao seu sistema você pode usar a aplicação <application>Usuários e Grupos</application> localizada em <menuchoice><guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guimenuitem>Configuração de Sistema</guimenuitem>
                            <guimenuitem>Usuários e Grupos</guimenuitem></menuchoice>.</para>
                    <note>
                        <para>Você terá de mudar para o "Modo Administrativo" para efetuar modicficações em Usuários e Grupos</para>
                    </note>

                    <para>Para adicionar um novo usuário, clique em <guilabel>Novo...</guilabel>, preeencha os campos de dados então clique <guilabel>OK</guilabel>. Para editar as propriedades de cada usuário , clique no botão <guilabel>Modificar...</guilabel> localizado na janela principal <guilabel>Usuários</guilabel>.</para>

                    <para>Para adicionar um novo grupo, selecione a aba <guilabel>Grupos</guilabel> e clique <guilabel>Novo...</guilabel>. Escolha um nome para o novo grupo, se você quiser, mude o valor padrão do <guilabel>Grupo ID</guilabel>. Se você tentar alocar um <guilabel>Grupo ID</guilabel> que está em uso, o sistema irá alertá-lo.</para>

                    <para>Você pode adicionar usuários para novos grupos criados, selecionando um usuário no menu esquerdo e clicando no botão <guilabel>Adcionar</guilabel>. Remover um usuário de um grupo é tão fácil quanto adcioná-lo: selecione o usuário no menu direito então clique <guilabel>Remover</guilabel>. Quando você estiver ponto, clique <guilabel>OK</guilabel> e o novo grupo com os usuários, se inseridos, será criado.</para>

                    <para>Para editar as propriedades dos grupos, dentro da janela principal <guilabel>Grupos</guilabel> escolha o nome do grupo e clique no botão<guilabel>Modificar...</guilabel>.</para>

                    <para>Para remover um usuário ou grupo do sistema, selecione o usuário ou grupo que você deseja apagar e clique <guilabel>Apagar...</guilabel>.</para>

                </sect1>
            </chapter>

