<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.docbook.org/xml/4.4/docbookx.dtd">
<article lang="es">
  <title>Comandos Básicos</title>
  <para>
    <emphasis>Bajo linux existen GUIs (interfaces gráficas de usuario), donde puede señalar y coger y arrastrar, y con un poco de suerte conseguir realizar el trabajo sin tener que leer montones de documentación. El entorno tradicional de Unix es una CLI (interfaz de linea de comandos), donde escribe comandos para decirle al ordenador lo que tiene que hacer. Es más rápido y potente, pero requiere conocer lo que hace cada comando." -- desde <emphasis role="strong">man intro(1)</emphasis></emphasis>
  </para>
  <section>
    <title>Utilizando esta guía</title>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Esta guía le ayudará a familiarizarse con los comandos básicos de una sesión GNU/Linux.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Esto no pretende ser una guía completa de la linea de comandos, solo una introducción para complementar las herramientas gráficas de Ubuntu.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Todos los nombres de comandos estarán resaltados en <emphasis role="strong">negrita</emphasis>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Los comandos que requieran ser escritos estarán resaltados en <emphasis role="strong">"negrita con comillas"</emphasis>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Todos los comandos de esta página estan destinados a ser utilizados en una inserción de comandos en una terminal.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis role="strong">Tenga en cuenta que Linux es sensible a las mayusculas.</emphasis> Usuario, usuario, y USUARIO son diferentes para Linux.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Iniciando una Terminal</title>
      <para>La terminal se encuentra en <emphasis role="strong">Aplicaciones &gt; Accessorios &gt; Terminal</emphasis>.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Comandos</title>
    <section>
      <title>sudo: Executando Comandos con Privilegios Elevados</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>La mayoria de los siguientes comandos necesitan estar precedidos por el comando <emphasis role="strong">sudo</emphasis> si va a estar trabajando con directorios o archivos de los que su cuenta no sea el propetario. Consulte <ulink url="https://help.ubuntu.com/community/RootSudo"> RootSudo</ulink>para más información acerca de la utilización de sudo.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section>
      <title>Comandos de Archivos y Carpetas</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">pwd</emphasis>: El comando <emphasis role="strong">pwd</emphasis> le permitirá conocer en que directorio se encuentra ( <emphasis role="strong">pwd</emphasis> significa "print working directory" o imprimir carpeta de trabajo). Ejemplo: <emphasis role="strong">"pwd"</emphasis> en la carpeta Desktop mostrará "~/Desktop". Tenga en cuenta que la Terminal de Gnome también muestra esta información en la barra de título de la ventana - vea la captura de pantalla de ejemplo en la parte superior de esta página.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">ls</emphasis>: El comando <emphasis role="strong">ls</emphasis> mostrará los archivos de la carpeta actual. Utilizandolo con algunas opciones, podrá ver los tamaños de archivo, cuando fueron creados y los permisos de estos. Ejemplo: <emphasis role="strong">"ls ~"</emphasis> morstrará los archivos que se encuentren en su carpeta home.</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="strong">cd</emphasis>: El comando <emphasis role="strong">cd</emphasis> le permitirá cambiar de carpeta. Cuando abra una terminal se encontrará en su carpeta home. Para moverse entre el sistema de ficheros utilizará el comando <emphasis role="strong">cd</emphasis>. Ejemplos:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Para navegar al directorio raiz, utilice <emphasis role="strong">"cd /"</emphasis></para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Para ir a su carpeta home, utilice <emphasis role="strong">"cd"</emphasis> o <emphasis role="strong">"cd ~"</emphasis></para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Para subir un nivel, utilice <emphasis role="strong">"cd .."</emphasis></para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Para regresar al directorio anterior, utilice <emphasis role="strong">"cd -"</emphasis></para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Para navegar a través de múltiples niveles de carpeta a la vez, especifique la ruta completa de la carpeta a la que desea ir. Por ejemplo, utilice, <emphasis role="strong">"cd /var/www"</emphasis> para ir directamente a la subcarpeta /www de /var/. Como otro ejemplo, <emphasis role="strong">"cd ~/Desktop"</emphasis> le llevará hasta la subcarpeta Desktop dentro de su carpeta home.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">cp</emphasis>: El comando <emphasis role="strong">cp</emphasis> realizará una copia de un archivo por usted. Ejemplo: <emphasis role="strong">"cp archivo1 archivo2"</emphasis> realizará una copia exacta de "archivo1" y lo llamará "archivo2", pero el archivo "archivo1" seguirá estando alli. Cuando utilice <emphasis role="strong">mv</emphasis> el archivo original será eliminado, pero cuando utilice <emphasis role="strong">cp</emphasis> el archivo original permanecerá y se realizara una nueva copia.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">mv</emphasis>: El comando <emphasis role="strong">mv</emphasis> moverá un archivo a una localización diferente o lo renombrará. Ejemplos: <emphasis role="strong">"mv archivo1 archivo2"</emphasis> renombrará el archivo "archivo1" a "archivo2". <emphasis role="strong">"mv archivo ~/Desktop"</emphasis> moverá el archivo "archivo" a la carpeta Desktop pero no lo renombrará. Tendrá que especificar un nuevo nombre de archivo para renombrarlo.</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Para escribir menos, puede utilizar '~' en vez de la ruta a la carpeta home.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Tenga en cuenta que siesta utilizando <emphasis role="strong">mv</emphasis> con <emphasis role="strong">sudo</emphasis> no podrá utilizar el atajo ~ , y tendrá que utilizar la ruta completa a los archivos. Esto es porque estaría trabajando como root, ~ haría refefrencia a la carpeta home de la cuenta root, y no a la de su cuenta.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">rm</emphasis>: Utilice este comando para eliminar un archivo. No funcionará en carpetas que contengan archivos dentro (para eliminar carpetas completas utilice el comando <emphasis role="strong">rmdir</emphasis>).</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">mkdir</emphasis>: El comando <emphasis role="strong">mkdir</emphasis> le permitirá crear carpetas. Ejemplo: <emphasis role="strong">"mkdir musica"</emphasis> creará una carpeta llamada "musica".</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">man</emphasis>: El comando <emphasis role="strong">man</emphasis> es utilizado para mostrar el manual de otros comandos. Pruebe con <emphasis role="strong">"man man"</emphasis> para ir a la página del manual de <emphasis role="strong">man</emphasis>. Consulte la sección " <emphasis role="strong">Man</emphasis> &amp; Obteniend ayuda" en la parte inferior de la página para obtener más informacion.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section>
      <title>Comandos de Información del Sistema</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">df</emphasis>: El comando <emphasis role="strong">df</emphasis> muestra la utilización del espacio del sistema de archivos del disco para todas las particiones. " <emphasis role="strong">df -h</emphasis>" es probablemente el mas útil - Utiliza Megabaytes (M) y gigabytes (G) en vez de bloques para proveer información. ( <emphasis role="strong">-h</emphasis> significa "legible para humanos")</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">free</emphasis>: El comando <emphasis role="strong">free</emphasis> muestra la cantidad de memoria libre y utilizada en el sistema. <emphasis role="strong">"free -m"</emphasis> proveerá la información utilizando megabytes, lo que probablemente sea lo más util para los ordenadores actuales.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">top</emphasis>: El comando <emphasis role="strong">top</emphasis> muestra informacion de su sistema Linux, procesos en ejecución y recursos del sistema, incluyendo uso de CPU, RAM y swap  y el numero total de aplicaciones en ejecución. Para salir de  <emphasis role="strong">top</emphasis>, presione <emphasis role="strong">"q"</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">uname -a</emphasis>: El comando <emphasis role="strong">uname</emphasis> con la opción <emphasis role="strong">-a</emphasis> imprime toda la información del sistema, incluyendo el nombre de la máquina, el nombre del kerney si versión, y algunos otros detalles. Muy útil para comprobar que kernel estas utilizando.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">lsb_release -a</emphasis>: El comando <emphasis role="strong">lsb_release</emphasis> con la opción <emphasis role="strong">-a</emphasis> imprime información de la version de la publicación de Linux que estas ejecutando, por ejemplo:</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <screen>
usuario@equipo:~$ lsb_release -a
No hay disponible modulos LSB.
ID de distribución: Ubuntu
Descripción:    Ubuntu 6.06 LTS
Versión:        6.06
Nombre Clave:       dapper
</screen>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">ifconfig</emphasis> informa de las interfaces de red de su sistema.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section>
      <title>Agregando Un Nuevo Usuario</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>El comando <emphasis role="strong">"adduser newuser"</emphasis> creará un nuevo usuario genérico llamado "newuser" en su sistema, y para asignar una contraseña para la cuenta nuevo utilice <emphasis role="strong">"passwd newuser"</emphasis>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Opciones</title>
    <para>El comportamiento por defecto de un comando puede ser modificado habitualmente añadiendo una <emphasis role="strong">-- <emphasis>opción</emphasis> al comando. El comando <emphasis role="strong">ls</emphasis> por ejemplo, tiene una opción <emphasis role="strong">-s</emphasis> de forma que <emphasis role="strong">"ls -s"</emphasis> incluirá el tamaño de los archivos en el listado. Tambien existe la opción <emphasis role="strong">-h</emphasis> para obtener estos tamaños en un formato "legible para humanos".</emphasis></para>
    <para>Las opciones pueden ser agrupadas de forma que <emphasis role="strong">"ls -sh"</emphasis> es exactamente el mismo comando que <emphasis role="strong">"ls -s -h"</emphasis>. La mayoria de opciones tienen una version más larga, precedida por dos guiones en vez de uno, asi que <emphasis role="strong">"ls --size --human-readable"</emphasis> tambien es el mismo comando.</para>
  </section>
  <section>
    <title>"Man" y obteniendo ayuda</title>
    <para><emphasis role="strong"><emphasis>el comando</emphasis>--help</emphasis>y el <emphasis role="strong">comando <emphasis>man</emphasis></emphasis> son las dos herramientas más importantes de la linea de comandos.</para>
    <para>Virtualmente todos los comandos entienden la opción <emphasis role="strong">-h</emphasis> (o la opción <emphasis role="strong">--help</emphasis>) que producirá una descripción breve de la desripción del comando y sus opciones, entonces regresará a la consulta de comandos. Pruebe <emphasis role="strong">"man -h"</emphasis> o <emphasis role="strong">"man --help"</emphasis> para ver esto en acción.</para>
    <para>Todo comando y prácticamente toda aplicacion en Linux tendrá un archivo man (manual), de forma que encontrarlo sea tan simple como escribir <emphasis role="strong">"man "command""</emphasis> para obtener una entrada de manual mas completa para el comando especificado. Por ejemplo, <emphasis role="strong">"man mv"</emphasis> mostrará el manuel de <emphasis role="strong">mv</emphasis> (Mover).</para>
    <para>Desplácese arriba y abajo dentro del archivo man con las flechas de dirección, y regrese a la consulta de comandos escribiendo <emphasis role="strong">"q"</emphasis>.</para>
    <para><emphasis role="strong">"man man"</emphasis> mostrará la entrada de manual para el comando <emphasis role="strong">man</emphasis>, ¡Este es un buen lugar para comenzar!</para>
    <para><emphasis role="strong">"man intro"</emphasis> es especialmente útil - mostrará la "Introducción a los comandos de usuario" que es tan solo una breve introducción a la linea de comandos de Linux.</para>
    <para>También hay unas páginas de información denominadas <emphasis role="strong">info</emphasis> que generalmente abarcan una mayor profundidad que las páginas <emphasis role="strong">man</emphasis> pages. Pruebe <emphasis role="strong">"info info"</emphasis> para obtener la introducción a las páginas info.</para>
    <section>
      <title>Buscando archivos man</title>
      <para>Si no está seguro de cual es el comando o la aplicación que necesita, puede probar a buscarla en los archivos man.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">man -k <emphasis>foo</emphasis></emphasis> buscará dentro de los archivos man una coincidencia para <emphasis>foo</emphasis>. Pruebe <emphasis role="strong">"man -k nautilus"</emphasis> para ver el funcionamiento de esto.</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Tenga en cuenta que esto es lo mismo que el comando<emphasis role="strong"> apropos</emphasis>.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">man -f <emphasis>foo</emphasis></emphasis> buscará solo en los títulos de los archivos man de su sistema. Pruebe <emphasis role="strong">"man -f gnome"</emphasis>, por ejemplo.</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Esto es lo mismo que el comando <emphasis role="strong"> whatis</emphasis>.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Otra Información Util</title>
    <section>
      <title>Pegando comandos</title>
      <para>En ocasiones será referido a instrucciones que requerira que los comandos sean pegados en la terminal. Tal vez se esté preguntando por qué el texto que copió desde una página web con <emphasis role="strong">ctrl+C</emphasis> no es pegado utilizando <emphasis role="strong">ctrl+V</emphasis>. Seguro que no tendré que escribir todos estos desagradables comandos y nombres de archivo? Relájese. haga clic con el Boton Central de su ratón (los dos botones a la vez en un ratón de dos botones) o Click Derecho y seleccione <emphasis>Pegar</emphasis> en el menú.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Ahorre escribir</title>
      <informaltable>
        <tgroup cols="3">
          <colspec colname="col_0"/>
          <colspec colname="col_1"/>
          <colspec colname="col_2"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry align="left" colsep="1" rowsep="1">
                <para><emphasis role="strong">Flecha Arriba</emphasis> o <emphasis role="strong">ctrl+p</emphasis></para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Se desplaza entre los comandos introducidos anteriormente.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry align="left" colsep="1" rowsep="1">
                <para><emphasis role="strong">Flecha Abajo</emphasis> o <emphasis role="strong">ctrl+n</emphasis></para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Lo lleva a los comandos más recientes.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para>
                  <emphasis role="strong">Enter</emphasis>
                </para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Cuando llegue al comando deseado.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry align="left" colsep="1" rowsep="1">
                <para>
                  <emphasis role="strong">tab</emphasis>
                </para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Una funcionalidad muy útil. Autocompleta cualquier comando o nombre de archivo, si solo hay una posibilidad, o sino facilita una lista de ociones.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
    <section>
      <title>Cambiar el texto</title>
      <para>El mouse no funcionará. Use las teclas de flechas izquierda y derecha para moverse dentro de la línea.</para>
      <para>Cuando el cursor está en la línea donde desea, escriba el texto <emphasis>inserts</emphasis> - ej, no sobreescribe lo que esté allí.</para>
      <informaltable>
        <tgroup cols="3">
          <colspec colname="col_0"/>
          <colspec colname="col_1"/>
          <colspec colname="col_2"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para><emphasis role="strong">ctrl+a</emphasis> o tecla <emphasis role="strong">Inicio</emphasis></para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Desplaza el cursor al <emphasis>Inicio</emphasis> de una linea.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para><emphasis role="strong">ctrl+e</emphasis> o tecla <emphasis role="strong">Fin</emphasis></para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Desplaza el cursor al final (<emphasis><emphasis role="strong">e</emphasis>nd</emphasis>) de una linea.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para>
                  <emphasis role="strong">ctrl+b</emphasis>
                </para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Desplaza el cursor hasta el <emphasis role="strong">i</emphasis>nicio de la palabra actual o la anterior.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para>
                  <emphasis role="strong">ctrl+k</emphasis>
                </para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Borra desde la posición actual del cursor hasta el final de la linea.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para>
                  <emphasis role="strong">ctrl+u</emphasis>
                </para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Borra la linea actual en su totalidad.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para>
                  <emphasis role="strong">ctrl+w</emphasis>
                </para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Borra la palabra anterior al cursor.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Más información</title>
	<para>Las siguientes guías estan disponibles en la red:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/AptGetHowto"> AptGetHowto</ulink> - utilizando apt-get para instalar paquetes desde la linea de comandos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/Repositories/CommandLine"> Commandline Repository Editing</ulink> - añadiendo los repositorios Universe/Multiverse a través de la linea de comandos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/grep">grep Howto</ulink> - grep es una poderosa herramienta de búsqueda para la línea de comandos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/find">find </ulink> - localizar archivos en la línea de comandos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/CommandlineHowto"> CommandlineHowto</ulink> - una guía mas larga y completa que esta guía básica, pero aún incompleta.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/HowToReadline"> HowToReadline</ulink> - informacion de algunas opciones de personalizacion avanzadas para la linea de comandos.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Para tutoriales mas detallados acerca de la linea de comandos de linux, por favor consulte:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><ulink url="http://linuxcommand.org/"/>- tutoriales básicos de BASH, incluyendo BASH scripting</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="http://linuxsurvival.com/index.php"/>- tutoriales basados en Java</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="http://rute.2038bug.com/index.html.gz"/>- un masivo libro online acerca de la administración de sistemas, casi todo desde la linea de comandos.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</article>
