<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="common-tasks-chap" status="complete">
    <title id="common-tasks">Tâches courantes</title>
    <para>Ce chapitre contient des informations sur les tâches courantes que vous voudriez réaliser sur votre ordinateur.</para>
    <!-- To do: Add help links to application documentation link help://blah-kde-app/index.hml -->
    <sect1 id="music" status="complete">
        <title>Musique</title>
        <sect2 id="audio-cds" status="complete">
            <title>Jouer des CDs audio</title>
            <para>Lorsque vous insérez un CD audio avec Kubuntu, le système va le reconnaître, le monter et démarrer le <application>Démon KDE</application>. Choisissez <guibutton>Lecture</guibutton> pour lancer la lecture de CDs dans <application>KSCD</application>. Si vous êtes connecté à l'Internet, <application>KSCD</application> va aller chercher les données du disque : artiste, titres et données de pistes sur <ulink url="http://freedb.org">freedb.org</ulink>. Il est également possible d'aller chercher ces informations en cliquant sur <guibutton>Extras</guibutton>.</para>
            <para>Pour lancer <application>KsCD</application> manuellement, choisir <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                    <guisubmenu>Multimédia</guisubmenu>
                    <guimenuitem>KsCD (Lecteur de CD audio)</guimenuitem></menuchoice>.</para>
            <para>Pour jouer le CD, cliquez le bouton Jouer. Pour jouer une piste en particulier, sélectionnez la piste depuis le menu déroulant en haut.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="ripping" status="complete">
            <title>Extraire et encoder des CDs audio</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Lorsque vous insérez un CD audio avec Kubuntu, le système va le reconnaître, le monter et démarrer le <application>Démon KDE</application>. Choisissez <guibutton>Extrait et encode des pistes audio</guibutton> pour lancer <application>KaudioCreator</application>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Pour lancer <application>KaudioCreator</application> manuellement, choisissez <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                            <guisubmenu>Multimédia</guisubmenu>
                            <guimenuitem>KAudioCreator (Extracteur de Cd audio)</guimenuitem></menuchoice> depuis le tableau de bord.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Dans <application>KaudioCreator</application>, vous serez accueilli par la liste des pistes, classées par numéros. Si le CD à extraire est un CD original (pas une compilation ou un CD de sauvegarde), tous les titres devraient être détectés automatiquement si vous êtes connectés à Internet. Si non, cliquez le disque en haut à gauche pour ré-essayer.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Sélectionnez les pistes à extraire ou sélectionnez-les toutes en cliquant sur <guibutton>Sélectionner toutes les pistes</guibutton>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Pour démarrer le processus d'extraction, cliquez sur<guibutton>Extraire la sélection</guibutton> dans la barre d'outils. Lorsque le processus a démarré, il est possible d'en voir la progression dans l'onglet <guilabel>Tâches</guilabel>. Par défaut, les fichiers sont extraits vers le répertoire <filename>/home/utilisateur/ogg</filename>, dans le format Ogg Vorbis (ogg). Ils sont classés par artiste, puis par album, et enfin par morceau.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Une fois l'extraction du CD audio terminée, cliquez le bouton <guibutton>Éjecter le CD</guibutton>.</para>
                </step>
            </procedure>
            <tip>
                <para>Vous pouvez utiliser la fenêtre des préférences pour contrôler où les fichiers audio extraits seront stockés sur votre ordinateur, le nom de ces fichiers, ainsi que le format du fichier et le codec utilisé pour ces fichiers. Dans la fenêtre principale, choisissez <menuchoice><guimenu>Paramètres</guimenu>
                        <guisubmenu>Configuration de KAudioCreator...</guisubmenu></menuchoice>.</para>
            </tip>
            <para><application>KAudioCreator</application> est capable d'extraire des fichiers audio aux formats suivants: <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> - Ogg Vorbis est un format de compression audio avec perte, non breveté, et qui produit généralement des fichiers musicaux d'une qualité et d'une compression supérieures au MP3. Voir <ulink url="http://www.vorbis.com/faq/">le site de Vorbis</ulink> pour plus d'informations.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">FLAC</emphasis> - FLAC est le codec audio libre sans perte (Free Lossless Audio Codec). Il peut compresser les fichiers audio jusqu'à 50% sans perte d'information dans le flux audio. Pour plus d'informations, voir <ulink url="http://flac.sourceforge.net/">la page de FLAC</ulink> (en anglais) sur sourceforge.net.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">WAV</emphasis> - Wav est un format audio non compressé, qui eput être compréssé au format OGG Vorbis ou avec le codec de votre choix. Ce format est souvent utilisé pendant  de traitement de fichiers son par les logiciels comme Audacity, avant d'être compréssé.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
            <para>Vous pouvez également extraire les fichiers des CD audio vers le format <emphasis role="strong">MP3</emphasis>, non-libre et propriétaire en utilisant l'encodeur lame. Voir le <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/kdemultimedia/kaudiocreator/index.html">manuel KAudioCreator</ulink> (<ulink url="help:/kaudiocreator/index.html">Aide hors-ligne</ulink>).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="music-files" status="complete">
            <title>Jouer et organiser les fichiers musicaux</title>
            <para>Kubuntu ne supporte par le format <emphasis role="strong">MP3</emphasis> par défaut, car celui-ci est protégé par des droits et des brevets. Cependant, Kubuntu supporte nativement le format <emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis>, qui a le mérite d'être gratuit, libre et sans brevet. De plus, à taille égale, les fichiers Ogg Vorbis procurent une meilleure qualité d'écoute que le formats MP3. Enfin, le format Ogg Vorbis est géré par la majorité des lecteurs audio actuels. (une liste de lecteurs audioest disponible <ulink url="http://wiki.xiph.org/index.php/PortablePlayers">sur le site de la fondation Xiph</ulink>).</para>
            <para>Vous pouvez toujours lire vos anciens fichiers MP3 en installant le support MP3 (voir <xref linkend="codecs"/>). Les directives relatives à d'autres formats, tels que Windows Media Audio (wma/wmv) et autres formats bourrés de brevets, peuvent être trouvées <ulink url="http://doc.kubuntu-fr.org/applications/formats_non-libres">la page Formats non libres</ulink> du <ulink url="http://doc.kubuntu-fr.org/">wiki Kubuntu-fr</ulink>.</para>
            <para>L'application par défaut pour la musique sur votre système Kubuntu est <application>Amarok</application>, un gestionnaire de musique et rediffusion audio qui ressemble à <application>iTunes</application>. Lorsque vous lancez <application>Amarok</application> pour la première fois, il va parcourir votre dossier personnel à la recherche de tous les fichiers musicaux supportés que vous possédez et les ajoute à la base de données. Pour démarrer <application>Amarok</application>, choississez <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                    <guisubmenu>Multimédia</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Amarok (Lecteur audio)</guimenuitem></menuchoice>.</para>
            <para><application>Amarok</application> possède éditeur interne de tag ID3 qui peut éditer les méta données de vos fichiers OGG ainsi que pour d'autres types. Veuillez vous référer au <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/amarok/index.html"> guide d'AmaroK </ulink> (<ulink url="help:/amarok/index.html">Offline Help</ulink>) pour plus de détails sur la façon d'éditer les méta données.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="iPod" status="complete">
            <title>Utilisation de votre iPod</title>
            <para>Vous pouvez jouer de la musique directement à partir de votre iPod avec <application>Amarok</application>. branchez simplement votre iPod sur votre ordinateur, et lancez <application>Amarok</application>.</para>
            <para>Pour transférer de la musique depuis ou vers un iPod, vous pouvez également utiliser <application>Amarok</application>. Referez-vous au <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/amarok/index.html"> guide d'amaroK </ulink> (<ulink url="help:/amarok/index.html">Aide</ulink>) pour savoir comment gérer les fichiers multimédia de votre iPod.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="edit-audio-files" status="complete">
            <title>Éditer des fichiers audio</title>
            <para>Audacity est un logiciel libre et open source pour l'enregistrement et l'édition de sons. Pour utiliser Audacity :</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installez le paquet <application>audacity</application> depuis le dépôt <emphasis>Universe</emphasis> (voir <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Pour lancer <application>Audacity</application>, choisissez <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                            <guisubmenu>Multimédia</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Audacity</guimenuitem></menuchoice>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Pour plus d'information sur l'utilisation d'Audacity, consulter l'aide en allant dans le menu <menuchoice><guimenu>Aide</guimenu>
                            <guisubmenu>Table des matières</guisubmenu></menuchoice>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="video" status="complete">
        <title>Vidéo</title>
        <para>De nombreux de formats vidéos (MPEG, XVID ou autres) peuvent être lus avec Kubuntu grâce à l'utilisation de décodeurs libres disponibles dans les dépôts. Pour obtenir plus d'informations, merci de bien vouloir vous réferer à <xref linkend="codecs"/>.</para>
        <para>Dans Kubuntu, les vidéos peuvent êtres lues avec le lecteur multimédia <application>Kaffeine</application>. Certaines fonctionnalités de <application>Kaffeine</application> incluent les listes de lectures personnalisées, la lecture de DVD et plus. Vous pouvez lancer <application>Kaffeine</application> en cliquant : <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                 <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                 <guimenuitem>Kaffeine (Media Player)</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <sect2 id="dvdplayback" status="help">
        <!-- Heard this was going to change in dapper, verify -->
        <title>Lecture des DVD</title>
        <warning><para>Le statut légal de cette bibliothèque n'est pas tout à fait clair. Dans certains pays, il est possible que l'utilisation de cette bibliothèque pour lire ou copier des DVDs ne soit pas autorisée par la loi. Vérifiez que vous êtes dans votre droit en l'utilisant.</para></warning>
        <para>Les lecteurs de vidéo fournis avec Kubuntu sont capables de lire les DVDs qui ne sont pas cryptés. Cependant, la majorité des DVDs commerciaux sont cryptés avec CSS (Système de mélange de contenu - Content Scrambling System) et actuellement, pour des raisons légales, il n'est pas possible d'inclure le support pour ces DVDs dans Kubuntu. Cependant, il est possible d'activer ce support comme suit :</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>Installez le paquet <application>libdvdread3</application> (voir <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                <note><para>Vous aurez besoin d'utiliser <application>Gestionnaire de paquets Adept</application> pour installer ce paquet.</para></note>
            </step>
            <step>
                <para>Tapez la commande suivante dans une invite de terminal : <screen>sudo /usr/share/doc/libdvdread3/examples/install-css.sh</screen></para>
            </step>
        </procedure>
    </sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>RealPlayer 10</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installez le paquet <application>realplay</application> depuis le dépôt <emphasis>Commercial</emphasis> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
            <step>
                <para>Pour lancer <application>Real Player 10</application>, choisissez <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                        <guimenuitem>RealPlayer 10 (Media Player)</guimenuitem></menuchoice>.</para>
            </step>
            <step>
                <para>Les paquets Debian ne sont pas disponibles pour les architectures <emphasis>PowerPC</emphasis> ou <emphasis>AMD64</emphasis>. Cependant, vous pouvez essayer de voir si un lecteur est disponible sur le site communautaire <ulink url="https://player.helixcommunity.org/">Helix Player</ulink>.</para>
            </step>
					</procedure>
			</sect2>

    <sect2 status="complete">
        <title>Édition de vidéo</title>
        <para><application>Kino</application> est un éditeur vidéo avancé. Il fournit une excellente intégration  de l' IEEE-1394 (FireWIre) pour la capture, le contrôle VTR et l'enregistrement vers la caméra. Il est capable de capturer en DV brut et en AVI, dans les deux encodages DV type 1 et DV type 2 (flux audio séparé). Pour plus d'informations, voyez le <ulink url="http://www.kinodv.org/article/static/2">site web de Kino</ulink>. Pour l'utiliser :</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>Installez le paquet <application>kino</application> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para>
            </step>
            <step>
                <para>Pour lancer <application>Kino</application>, choisissez <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
                        <guisubmenu>Sound &amp; Video</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Kino Video Editor</guimenuitem></menuchoice>.</para>
            </step>
        </procedure>
    </sect2>
</sect1>
<sect1 id="codecs" status="complete">
    <title>Codecs multimédia</title>
    <para>Les codecs pour la lecture des formats non-libres ne sont inclus par défaut dans Kubuntu. Vous pouvez obtenir le support pour ces codecs supplémentaires en installant le paquet <application>libxine-extracodecs</application> depuis le dépôt <emphasis>Multiverse</emphasis> (voir <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
    <warning>
        <para>L'utilisation de certains de ces paquets peut ne pas être autorisée dans certains pays : vous devriez vérifier que vous avez bien l'autorisation de les utiliser avant de les installer.</para>
    </warning>
    <para>En raison de restrictions liées aux brevets et aux droits d'auteurs, certains codecs ne sont pas inclus dans Kubuntu. Pour plus d'informations à ce sujet, aller sur <ulink url="&restricted-formats;">&restricted-formats;</ulink>.</para>
</sect1>
<sect1 id="burning-cds" status="complete">
    <title>Gravure et sauvegarde de CDs/DVDs</title>
    <sect2 status="complete">
        <title>Gravure de CD/DVD de photos ou de données</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>Lancer <application>k3b</application> en choisissant <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                        <guisubmenu>Multimédia</guisubmenu>
                        <guimenuitem>k3b (Gravure de CD et DVD)</guimenuitem></menuchoice></para>
            </step>
            <step>
                <para>Suivez les <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/k3b/cdcopyhowto.html">étapes pour la gravure d'un CD de données</ulink> (<ulink url="help:/k3b/cdcopyhowto.html">Aide hors-ligne</ulink>) dans le manuel K3B.</para>
            </step>
        </procedure>      
    </sect2>
    <sect2 status="complete">
        <title>Gravure de CD/DVD Audio</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>Si vous voulez graver vos fichiers MP3 sur un CD audio, vous devrez installer le paquet <application>libk3b2-mp3</application> depuis le dépôt <emphasis>Universe</emphasis> (voir <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
            </step>
            <step>
                <para>Lancer <application>k3b</application> en choisissant <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                        <guisubmenu>Multimédia</guisubmenu>
                        <guimenuitem>k3b (Gravure de CD et DVD)</guimenuitem></menuchoice></para>
            </step>
            <step><para>Suivez les <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/k3b/cdcopyhowto.html">étapes pour la gravure d'un CD audio</ulink> (<ulink url="help:/k3b/audiocdcdreating.html">Aide hors-ligne</ulink>) dans le manuel K3B.</para>
        </step>
    </procedure>
</sect2>
<sect2 status="complete">
    <title>Extraire un DVD avec K3B</title>
    <procedure>
        <step>
            <para>Installez les paquets suivants <simplelist>
                    <member>transcode</member>
                    <member>libxvidcore4</member>
                    <member>sox</member>
                    <member>mjpegtools</member>
                    <member>toolame</member>
                    <member>libdvdread</member>
                </simplelist> depuis les dépôt <emphasis>Universe</emphasis> et <emphasis>Multiverse</emphasis> (voir <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
        </step>
        <step>
            <para>Lancez <application>k3b</application> en choisissant <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
<guimenuitem>k3b (CD and DVD Burning)</guimenuitem></menuchoice></para>
        </step>
        <step><para>Suivez les <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/k3b/howtos.html#videointroduction">étapes pour l'extraction et l'encodage d'un DVD</ulink> (<ulink url="help:/k3b/howtos.html#videointroduction">Aide hors-ligne</ulink>) dans le manuel K3B.</para>
    </step>
    </procedure>
</sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Génération de fichiers d'empreinte MD5</title>
            <procedure>
                <step>
		<para>Pour sauvegarder l'empreinte MD5 du fichier fichier.iso, lancez :</para>
                    <para>
                        <screen>md5sum fichier.iso &gt; fichier.iso.md5</screen>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Vérification de l'intégrité d'une image ISO</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Nous supposerons que les fichiers <filename>fichier.iso</filename> et <filename>fichier.iso.md5</filename> sont dans le même répertoire.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        <screen>md5sum -c fichier.iso.md5</screen>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Monter/démonter des fichiers images (ISO) sans graver de CD</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Pour monter un fichier image (ISO)</para>
                    <screen>sudo mkdir /media/iso
sudo modprobe loop
sudo mount fichier.iso /media/iso/ -t iso9660 -o loop</screen>
                </step>
                <step>
                    <para>Pour démonter un fichier image (ISO)</para>
                    <screen>sudo umount <filename>/media/iso</filename></screen>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>

</sect1>
<sect1 id="internet" status="complete">
    <title>Internet</title>
    <sect2 id="connect-to-internet" status="complete">
        <title>Connexion à Internet</title>
        <para>Voici la marche à suivre pour se connecter à Internet :</para>
        <procedure>
            <step><para>Si vous possédez un modem ou une connexion ADSL, merci de bien vouloir lire <xref linkend="modems"/> en premier lieu.</para></step>
            <step>
                <para>
                    <menuchoice>
                        <guimenu>Menu K</guimenu>
                        <guisubmenu>Paramètres du système</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Paramètres réseau</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Cliquez <guibutton>Mode administrateur...</guibutton> et entrez  votre mot de passe pour obtenir les privilèges administrateur.</para></step>
            <step>
                <para>Sélectionnez l'onglet <guilabel>Interfaces réseau</guilabel>. Sélectionnez l'interface à configurer depuis la liste et cliquez le bouton <guibutton>Configurer l'interface...</guibutton>.</para></step>
            <step>
                <para>Entrez les données adaptées à la connexion tels que DHCP ou l'adresse IP statique, ou le nom du réseau sans fil (dans le cas d'une connexion sans fil). Cliquez <guibutton>OK</guibutton> pour accepter les réglages.</para>
            </step>
            <step>
                <para>Il est parfois nécessaire de configurer les paramètres DNS. Si nécessaire, sélectionnez l'onglet <guibutton>Système de noms de domaines</guibutton> pour ajouter, éditer ou ôter des serveurs DNS dans la liste des <guilabel>Serveurs de noms de domaines</guilabel>.</para>
            </step>
        </procedure>
        <para>Pour activer ou désactiver les connexions réseau, procédez comme suit :</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>
                    <menuchoice>
                        <guimenu>Menu K</guimenu>
                        <guisubmenu>Paramètres du système</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Paramètres réseau</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Cliquez <guibutton>Mode administrateur...</guibutton> et entrez  votre mot de passe pour obtenir les privilèges administrateur.</para></step>
            <step>
                <para>Sélectionnez l'onglet <guilabel>Interfaces réseau</guilabel>. Sélectionnez l'interface à activer/désactiver depuis la liste, puis cliquez <guibutton>Activer l'interface</guibutton> ou <guibutton>Désactiver l'interface</guibutton>.</para></step>
        </procedure>
    </sect2>
    <sect2 status="writing">
        <title>Parcourir le voisinage réseau</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>Pour voir les ordinateurs du réseau, choisissez <menuchoice><guimenu>System Menu</guimenu>
                        <guimenuitem>Remote Places</guimenuitem></menuchoice> from the <application>Kicker</application> (the taskbar).</para>
            </step>
            <step>
                <para>Vous devrez peut-être saisir un nom d'utilisateur, un mot de passe et un nom de domaine.
Contactez votre administrateur réseau pour obtenir ses informations.</para>
            </step>
        </procedure>
        <note>
          <para>Les ordinateurs utilisant Windows et partageant des fichiers peuvent être trouvés dans le lien<emphasis>Partages Samba</emphasis></para>
        </note>
    </sect2>
    <sect2 id="web-konqueror" status="complete">
        <title>Navigateur Internet</title>
        <para>Kubuntu est livré avec un navigateur web très performant, un gestionnaire de fichiers et un navigateur réseau, appelé <application> Konqueror</application>. <application> Konqueror</application> peut supporter tous les protocoles web majeurs et autorise les plugins basiques pour Macromedia Flash et Real Media. Lorsque vous démarrez pour la première fois Kubuntu, <application>Konqueror</application> sera dans le panneau en bas (connu sous le nom de « kicker »). Il peut également être lancé via le menu K en cliquant sur <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                <guimenuitem>Web Browser (Konqueror)</guimenuitem></menuchoice></para>
        <para>Il existe aussi le navigateur Internet <application>Mozilla Firefox</application> comme alternative à Konqueror.
<application>Mozilla Firefox</application> dispose d'une navigation par onglets, du blocage des popups, d'une recherche intégrée, de marque-pages dynamiques et de bien d'autres fonctionnalités. Il supporte aussi d'autres modules permettant par exemple d'utiliser Java, Macromedia Flash ou Real Player.
<application>Mozilla Firefox</application>  n'est pas installé par défaut dans Kubuntu. 
Vous pouvez cependant l'installer en parallèle (sans rien devoir changer à votre configuration) grâce au paquet <application>firefox</application> (cf <xref linkend="add-applications"/> pour plus d'informations)</para>
        <para>Après l'installation, il peut être lancé à partir de <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                <guimenuitem>Firefox Web Browser</guimenuitem></menuchoice> depuis le menu du bureau système.</para>
        <note>
          <para>De nombreuses <emphasis>extensions</emphasis> sont disponibles pour <application>Mozilla Firefox</application>. D'un autre côté, <application>Konqueror</application> est plus étroitement intégré à <application>KDE</application>.</para>
        </note>
        <sect3 status="complete">
            <sect3info>
                <authorblurb>
                     <para>Vérifié en posant la question sur #kubuntu-offtopic</para>
                </authorblurb>
            </sect3info>
            <title>Macromedia Flash pour Konqueror</title>
            <procedure>
                <para>Les instructions suivantes sont valables uniquement pour les architectures <emphasis>i386</emphasis>.</para>
                <step>
                    <para>Pour visionner des animations flash depuis le navigateur internet Konqueror, vous devez installer le paquet <application>flashplugin-nonfree</application> depuis le dépôt <emphasis>Multiverse</emphasis> (cf. <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Pour télécharger et installer le plugin, saisissez la commande suivante dans un terminal : <screen>sudo update-flashplugin</screen></para>
                </step>
                <step>
                    <para>Le plugin sera disponible au prochain démarrage de <application>Konqueror</application>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Comment faire revenir Konqueror aux profils par défaut de KDE ?</title>
            <para>Kubuntu est livré avec un profil Konqueror simplifié afin de rendre les tâches courantes plus intuitives par rapport aux réglages par défaut de KDE. Pour revenir aux profils par défaut de KDE :</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>Ouvrez un terminal en choisissant  <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>System</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Konsole (Terminal Program)</guimenuitem></menuchoice> depuis le menu du bureau système.</para>
            </step>
            <step>
                <para>Tapez SVP les commandes suivantes:
<screen>↵
 sudo rm -r /usr/share/kubuntu-default-settings/kde-profile/default/share/apps/konqueror↵
 sudo cp /usr/share/apps/konqueror/konqueror-orig.rc /usr/share/apps/konqueror/konqueror.rc↵
 </screen></para>
            </step>
    </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="email" status="complete">
        <title>Courrier électronique</title>
        <para>La suite groupware <application>Kontact</application> peut s'occuper de tous vos courriers électroniques, contacts, évènements du calendrier, listes des choses à faire, groupes de discussion, notes, et flux RSS/Atom.
<application>Kontact</application> peut être lancé en cliquant sur <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                <guimenuitem>Personal Information Manager (Kontact) </guimenuitem></menuchoice> depuis le menu du bureau système.</para>
        <para>À titre d'alternative, le client de messagerie <application>Mozilla Thunderbird</application> est également disponible en installant le paquet <application>mozilla-thunderbird</application> (cf. <xref linkend="add-applications"/>).</para>
        <para>Pour lancer <application>Thunderbird</application>, choisissez <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                <guimenuitem>Thunderbird Mail</guimenuitem></menuchoice> depuis le tableau de bord.</para>
        <sect3 id="email-client-mozilla" status="review">
            <title>Définir <application>Mozilla Thunderbird</application> comme client de messagerie par défaut</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>System Settings</guisubmenu>
                            <guisubmenu>User Account</guisubmenu>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>Dans <guilabel>Composants de KDE</guilabel>, cliquez sur <guimenuitem>Applications par défaut</guimenuitem> puis <guibutton>Client de courrier</guibutton> et sélectionnez l'option <guilabel>Utiliser un autre client de messagerie</guilabel>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Dans la zone de texte <guilabel>Utiliser un autre client de messagerie</guilabel>, saisissez <userinput>
                             <command>mozilla-thunderbird %s</command></userinput>, puis cliquez sur <guibutton>Appliquer</guibutton> pour enregistrer vos réglages.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="news-readers" status="complete">
        <title>Lecteurs de nouvelles</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>Lecteur de flux Akregator</title>
            <para><application>Akregator</application> est un agrégateur de flux RSS intuitif et rapide. Il est installé par défaut sur Kubuntu. <application>Akregator</application> peut être lancé comme application indépendante en choisissant <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                    <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Akregator (Lecteur de flux RSS)</guimenuitem></menuchoice> depuis le tableau de bord.</para>
            <para><application>Akregator</application> est également disponible en tant que composant de Kontact. Lancez Kontact en choisisissant <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                    <guisubmenu>Bureautique</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kontact (Gestionnaire d'informations personnelles)</guimenuitem></menuchoice> depuis le tableau de bord.</para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Lecteur de nouvelles KNode</title>
            <para>Le lecteur de nouvelles par défaut de Kubuntu est intégré à <application>Kontact</application>. Il fournit la possibilité d'installer et télécharger vos forums favoris et de gérer leur contenu. Le lecteur de nouvelles n'est néanmoins pas installé par défaut.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installez le paquet <application>knode</application> depuis le dépôt <emphasis>Universe</emphasis> (cf. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Lancez Kontact en choisisissant <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                    <guisubmenu>Bureautique</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kontact (Gestionnaire d'informations personnelles)</guimenuitem></menuchoice> depuis le tableau de bord.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Cliquez sur l'icône <guilabel>Nouvelles</guilabel> sur le panneau latéral à gauche pour basculer vers le lecteur de nouvelles et le configurer.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="web-development" status="complete">
        <title>Développement web</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>Quanta Plus</title>
            <para><application>Quanta Plus</application> est un puissant éditeur pour les graphistes et programmeurs web. <application>Quanta Plus</application> supporte un grand nombre de langages de programmation et de balisage, il contient de nombreux utilitaires pour graphistes et programmeurs.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installez le paquet <application>Quanta Plus</application> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step><para>Pour lancer <application>Quanta Plus</application>, choisissez <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                    <guisubmenu>Développement</guisubmenu>
                    <guisubmenu>Développement Internet</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Quanta plus (Environnement de développement Internet)</guimenuitem></menuchoice></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Logiciel d'édition de pages web NVU</title>
            <para><application>NVU</application> est une application graphique de création de pages web <emphasis>WYSIWYG</emphasis> (What You See Is What You Get) similaire à Dreamweaver.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installez le paquet <application>nvu</application> depuis le dépôt <emphasis>Universe</emphasis> (cf. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Nvu</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Development</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Nvu</guimenuitem>
                        </menuchoice> from the desktop menu system.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="chat-internet" status="complete">
        <title>Messagerie instantanée (chat)</title>
        <sect3 id="instant-messaging" status="complete">
            <title>Kopete</title>
            <para>Kopete is the default instant messenger client in Kubuntu.
                With Kopete you can talk to people who use: AIM/ICQ,
                Gadu-Gadu, Groupwise, IRC, Jabber, MSN, SMS and Yahoo.
                The ability to use one client instead of one per network is a great
                benefit and allows you to have all of your buddies in one
                window. To start <application>Kopete</application>, choose
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kopete (Instant Messenger)</guimenuitem>
                </menuchoice> from the desktop menu system.
            </para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Konversation</title>
            <para> Konversation is a client for the Internet Relay Chat (IRC) protocol. It has a clean and easy to use interface. To start <application>Konversation</application>, choose 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Konversation (Instant Messenger)</guimenuitem>
                </menuchoice> from the desktop menu system.
            </para>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="P2P" status="complete">
        <title>Peer To Peer (P2P)</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>BitTorrent</title>
            <para>Il n'y a pas de client BitTorrent installé par défaut avec Kubuntu. Cependant, vous pouvez installer <application>Ktorrent</application> à partir des dépôts « Universe ».
Assurez-vous que les dépôts « Universe » sont activés et téléchargez-le via Adept (voir <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Client de partage de fichiers aMule</title>
            <procedure>
		<para>aMule est une application « peer to peer »  (P2P) utilisant le réseau ed2k, à partir duquel vous pourrez télécharger quantité de fichiers.</para>
                <step>
                    <para>Il vous suffit d'installer le paquet <application>amule</application> depuis le dépôt <emphasis>Universe</emphasis> (cf. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To open <application>aMule</application>, choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                            <guimenuitem>amule</guimenuitem>
                        </menuchoice> from the desktop menu system.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="writing">
            <title>Apollon</title>
            <para><application>Apollon</application> est un client P2P facile d'utilisation, spécialement créé pour KDE. Cette application permet de se connecter aux réseaux Gnutella, OpenFT, and FastTrack. Ceci rend superflue l'installation d'applications comme <application>Limewire</application>.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Il vous suffit d'installer les paquets <application>Apollon</application> et <application>gift</application> depuis le dépôt <emphasis>Universe</emphasis> (cf. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Avant de lancer Apollon, vous devez activer le processus d'arrière-plan <application>giFT</application>, en lançant <application>Konsole</application> et en tapant la commande <screen>gift-setup</screen>. Il vous suffit alors de suivre les instructions.</para>
                    <note><para>Assurez vous d'avoir activé les modules OpenFT et Gnutella en saisissant <emphasis>OpenFT:Gnutella</emphasis> dans la section des modules.</para></note> 
                </step>
                <step>
                    <para>Cf. les fichiers suivants en guise d'exemple : <orderedlist>
                            <listitem>
                                <para>
                                    <ulink url="../sample/giftd.conf">$HOME/.giFT/giftd.conf</ulink>
                                </para>
                            </listitem>

                            <listitem>
                                <para>
                                    <ulink url="../sample/OpenFT.conf">$HOME/.giFT/OpenFT/OpenFT.conf</ulink>
                                </para>
                            </listitem>

                            <listitem>
                                <para><ulink url="../sample/Gnutella.conf">$HOME/.giFT/Gnutella/Gnutella.conf</ulink>.</para>
                            </listitem>
                        </orderedlist></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
</sect1>
<sect1 id="office" status="complete">
    <title>Bureautique</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>La suite bureautique OpenOffice.org</title>
            <para>OpenOffice.org est un ensemble d'applications composé d'un traitement de texte, d'un tableur, d'un logiciel de préAO (présentation assistée par ordinateur), d'un logiciel de dessin et d'un logiciel d'édition de documents mathématiques. Cet ensemble est l'équivalent libre de la suite Microsoft Office. Pour obtenir plus d'informations sur OpenOffice.org, merci de bien vouloir visiter <ulink url="http://fr.openoffice.org/">la page officielle d'OpenOffice.org</ulink>.</para>
            <orderedlist>
                <listitem>
                    <para>Open Office Writer est un traitement de texte complet similaire à Microsoft Word qui peut créer des documents simples ou complexes. Writer peut ouvrir la plupart des documents Microsoft Word et les sauvegarder dans le format .doc. OpenOffice.org Writer peut être lancé à partir de <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Writer</guimenuitem></menuchoice></para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>OpenOffice.org Impress est un équivalent de PowerPoint et donne la possibilité de créer des présentations animées. La plupart des fichiers PowerPoint peuvent être ouverts et modifiés dans Impress. OpenOffice.org Impress peut être lancé depuis <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Impress</guimenuitem></menuchoice></para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>OpenOffice.org Calc est un tableur complet avec des fonctions similaires à celles de Microsoft Excel. Le module supporte plusieurs feuilles de calcul, des fonctions intégrées et peut lire la plupart des documents Microsoft Excel. OpenOffice.org Calc peut être lancé à partir de <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Calc</guimenuitem></menuchoice></para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Draw provides complex functionality to allow the creation of drawings, diagrams, charts, and other business presentations. The program is object oriented and allows for layering of various panes of work.
                        OpenOffice.org Draw can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Draw</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Math allows the user to create and assemble math-oriented documents. There are special functions here that allow the creation of mathematical formulas and table nomenclature not easily assembled in the standard Writer application.
                        OpenOffice.org Math can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Math</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Base allows the user to manipulate database data from within OpenOffice.org, like Microsoft Access. 
                        OpenOffice.org Base can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Base</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
            </orderedlist>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Gestionnaire de finances personnelles KMyMoney2</title>
            <para>KMyMoney2 est un excellent logiciel de gestion de finances personnelles ou professionnelles, comparable à Quicken ou Microsoft Money. KMyMoney2 supporte l'importation et l'exportation de fichiers Quicken QIF, ce qui lui permet de lire les fichiers provenant d'autres logiciels ou téléchargés depuis des établissements bancaires en ligne.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installez le paquet <application>kmymoney2</application> depuis le dépôt <emphasis>Universe</emphasis> (cf. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To open <application>Kymoney</application>, choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>KmyMoney</guimenuitem>
                        </menuchoice> from the Desktop Menu System.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Éditeur de diagrammes et d'organigrammes Kivio</title>
            <para><application>Kivio</application> est un éditeur de diagrammes et d'organigrammes permettant de créer et d'éditer des diagrammes organisationnels, organigrammes, diagrammes entité-relation, entre autres. Il est comparable au logiciel Gnome <application>Dia</application> et à Microsoft Visio.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installez le paquet <application>kivio</application> à l'aide d'<application>Adept</application> (cf. <xref linkend="adept"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Launch <application>Kivio</application>, by choosing
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Kivio</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="graphics" status="complete">
        <title>Graphisme &amp; dessin</title>
        <para>Kubuntu dispose d'applications très puissantes pour le graphisme et le dessin.</para>
        <sect2 id="krita" status="complete">
            <title>Krita</title>
            <para><application>Krita</application> vous permet de dessiner, peindre, manipuler des images, et bien plus encore ! Krita intègre les fonctionnalités et plugins d'autres logiciels célèbres de création et de retouche d'image.</para>
            <para>Krita is installed in Kubuntu by default. Launch Krita by selecting 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Graphics</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Krita (Image Manipulation Program)</guimenuitem>
                </menuchoice>
            </para>
            <para>Plus d'informations sont disponibles sur la <ulink url="http://www.koffice.org/krita/">page d'accueil de Krita</ulink> (en anglais).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="inkscape" status="complete">
            <title>Logiciel de dessin vectoriel Inkscape</title>
            <para><application>Inkscape</application> est un puissant éditeur de documents vectoriels au format SVG (Scalable Vector Graphics).</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installez le paquet <application>inkscape</application> (cf. <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Inkscape</application> choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Graphics</guisubmenu>
                            <guimenuitem>InkScape Vector Illustrator</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="blender" status="complete">
            <title>Blender modeleur 3D</title>
            <para><application>Blender</application> est un ensemble intégré d'outils 3D pour la modélistation, l'animation, le rendu, la post-production, la création et la lecture de contenus interactifs (jeux).</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installez le paquet <application>blender</application> (cf. <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Blender</application>, choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Graphics</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Blender 3D Modeler</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Logiciel de PAO Scribus</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installez le paquet <application>scribus</application> (cf. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Pour installer des maquettes supplémentaires, installez le paquet <application>scribus-template</application> depuis le dépôt <emphasis>Universe</emphasis> (cf. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Scribus</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Scribus (Page Layout)</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="games" status="complete">
        <title>Jeux</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>Frozen-Bubble</title>
            <para>Dans <application>Frozen-Bubble</application> vous devez tirer sur des bulles par groupes de couleur afin de les faire éclater.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installez le paquet <application>frozen-bubble</application> depuis le dépôt <emphasis>Universe</emphasis> (cf. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        To start <application>Frozen-Bubble</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Games</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Frozen-Bubble</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>PlanetPenguin Racer</title>
            <para>Aidez Tux, la mascotte Linux, à descendre une piste enneigée aussi vite que possible en évitant les arbres et les rochers qui peuvent vous ralentir. N'oubliez pas de ramasser tous les poissons au passage !</para>
            <para>
                <note>
                    <para>Vérifiez que vous avez correctement installé les pilotes pour l'accélération 3D de votre carte graphique. Pour plus d'information, cf. <xref linkend="hardware"/>.</para>
                </note>
            </para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installez le paquet <application>planetpenguin-racer</application> depuis le dépôt <emphasis>Universe</emphasis> (cf. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>PlanetPenguin Racer</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Games</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                            <guimenuitem>PlanetPenguin-Racer</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Scorched3D</title>
            <para>Scorched3D is a 3D remake of Worms/Scorched Earth.
                <note>
                    <para>Vérifiez que vous avez correctement installé les pilotes pour l'accélération 3D de votre carte graphique. Pour plus d'information, cf. <xref linkend="hardware"/>.</para>
                </note>
            </para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installez le paquet <application>scorched3d</application> depuis le dépôt <emphasis>Universe</emphasis> (cf. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Scorched3D</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Games</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Scorched 3d</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Suggestions de jeux</title> 
            <para>Ce qui suit est une liste de jeux suggérés par des utilisateurs de Kubuntu. Ils peuvent tous être installés grâce au <application>Gestionnaire de paquets Adept</application> depuis le dépôt <emphasis>Universe</emphasis> (cf. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
            <para>
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>armagetron - jeux rapide en 3D de type Tron</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>wesnoth - jeux de stratégie au tour par tour dans un univers Heroic Fantasy</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>neverball - jeux d'arcade 3D : neverball et neverputt</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>atlantik - client KDE pour jeux en réseau de type Monopoly</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>kdegames - un paquet contenant plusieurs petits jeux addictifs</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>freeciv - jeux de stratégie au tour par tour de type Civilization</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>bzflag - jeu de combat de tanks en 3D</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
            <para>Il y a également deux jeux « classiques » en mode texte de type dungeon crawl : <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Nethack</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Crawl</para>
                </listitem>
            </itemizedlist></para>
            <note>
                <para>Notez que ces deux jeux sont en mode texte, ce qui signifie qu'ils DOIVENT être exécutés à partir d'une console.</para>
            </note>
            <para>Tous ces jeux s'installeront d'eux-mêmes dans votre menu KDE, mais peuvent toujours être lancés depuis la ligne de commande en tapant le nom du jeu et en appuyant sur Entrée.</para>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Jeux pour Microsoft Windows</title>
            <para>De nombreux jeux disponibles pour Windows peuvent être utilisés sous Linux grâce à des surcouches spéciales de compatibilité telles que <application>Wine</application> et <application>Cedega</application>.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>For information about Wine, see <ulink url="&wiki-Wine;">the Ubuntu wiki</ulink>.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        For information about Cedega, see <ulink url="&wiki-Cedega;">the Ubuntu wiki</ulink>. See the <ulink url="http://www.linux-gamers.net/modules/wiwimod/index.php?page=HOWTO%20Cedega%20CVS"> Cedega CVS Howto</ulink> for instructions on compiling and installing Cedega.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="programming" status="complete">
        <title>Développement</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>Compilateurs de base</title>
            <procedure>
                <para>Afin d'être en mesure de compiler des programmes, certains paquets supplémentaires sont nécessaires. Ils peuvent être installés en une seule opération :</para>
                <step>
                    <para>Installez le paquet <application>build-essential</application> (cf. <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="java" status="complete">
            <title>Java Runtime Environment (1.5)</title>
            <note>
                <para>Les instructions suivantes ne concernent que les ordinateurs basés sur des processeurs <emphasis>i386</emphasis> et <emphasis>amd64</emphasis>. Pour les machines <emphasis>PowerPC</emphasis>, veuillez vous référer au <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/JavaPPC">wiki Ubuntu</ulink> (en anglais).</para>
            </note>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installez le paquet <application>sun-java5-bin</application> depuis le dépôt <emphasis>Multiverse</emphasis> (cf. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Certains sites nécessitent le module externe <application>Java</application> pour Mozilla Firefox. Pour installer le plugin Java, installez le paquet <application>sun-java5-plugin</application> (pour les machines i386) ou bien le paquet <application>j2re-1.4-mozilla-plugin</application> (pour les machines amd64) depuis le dépôt <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Outils de développement</title>
            <para>Cette section contient une liste d'outils de développement libres et pratiques pour Kubuntu tels que des éditeurs puissants et des Environnements de développement intégrés (Integrated Development Environments - IDE). La majorité de ces applications peut être installée en utilisant <application>Adept</application> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para>
            <itemizedlist>
                <listitem><para><ulink url="http://www.kdevelop.org/">KDevelop</ulink> est un environnement de développement intégré pour KDE qui supporte un grand nombre de langages de programmation.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.die-offenbachs.de/detlev/eric3.html">Eric</ulink> est un environnement de développement intégré complet pour Python et Ruby.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.riverbankcomputing.co.uk/pyqt/">PyQt</ulink> est un ensemble de connecteurs Python pour la boîte à outils Qt.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.trolltech.com/products/qt/designer.html">Qt Designer</ulink> est le concepteur d'interfaces utilisateurs pour la construction des applications KDE.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.python.org/idle/">IDLE</ulink> est l'environnement de développement intégré pour Python construit avec la boîte à outils graphiques Tkinter.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.monodevelop.com/Main_Page">MonoDevelop</ulink> est un environnement de développement intégré pour écrire des applications mono/.net en C# et d'autres langages.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.bazaar-ng.org/">Bazaar-NG</ulink> est un système distribué de contrôle de version utilisé pour le développement d'Ubuntu.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.eclipse.org/">Eclipse</ulink> est un environnement intégré de développement pour Java et d'autres langages de programmation. Il est la base de programmes propriétaires comme JBuilder.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.netbeans.org/index.html">NetBeans</ulink> est un environnement intégré de développement Java qui offre le support de CVS et un créateur de formulaires.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://bluefish.openoffice.nl/index.html">Bluefish</ulink> est un éditeur puissant pour les créateurs de pages web et les programmeurs expérimentés.</para></listitem>
            </itemizedlist>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Documentation de programmation</title>	
            <para>Ceci est une liste de documents utiles pour la programmation avec Kubuntu.</para>
            <sect3 id="diveintopython" status="writing">
                <title>Dive into Python (Plongez au cœur de Python)</title>
                <para>« <application>Dive Into Python</application> » est un livre d'apprentissage de la programmation dans le langage de prédilection de Kubuntu, Python. Destiné aux programmeurs avec un minimum d'expérience, il est installé par défaut avec Kubuntu.</para>
                <para>
                    You can read <application>Dive Into Python</application>
                    <ulink url="file:///usr/share/doc/diveintopython/html/toc/index.html">here</ulink>.
                </para>
            </sect3>
            <sect3 id="qt3doc" status="review">
                <title>Documentation de Qt3</title>
                <para>Le paquet de documentation pour Qt3 offre une référence complète pour la programmation en environnement Qt.</para>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Installez le paquet <application>qt3-doc</application> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Pour accéder à la documentation, consultez l'<ulink url="file:///usr/share/doc/qt3-doc/html/index.html">Index de la documentation Qt3</ulink>.</para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect3>
        </sect2>
    </sect1>
</chapter>

