<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="introduction" status="review">
    <title>Introduction</title>
    <para>Ce chapitre fournit certaines informations de fond sur Kubuntu, comment obtenir Kubuntu et obtenir de l'aide avec Kubuntu.</para>
    <sect1 id="about-kubuntu" status="complete">
        <title>À propos de Kubuntu</title>
        <para>Merci de votre intérêt pour Kubuntu &distro-rev; - la version <emphasis>&distro-version;</emphasis>.</para> 
        <para>Kubuntu est un système entièrement open source construit autour du noyau Linux. La communauté Kubuntu s'établit autour des idéaux fixés dans la <ulink url="&ubuntu-philosophy;">philosophie Ubuntu</ulink> : les logiciels doivent être disponible gratuitement, ils doivent être utilisables par chacun dans son propre langage et en dépit de tout handicap, les utilisateurs doivent avoir la liberté de personnaliser et de modifier leur logiciel pour l'adapter à leur besoins. Pour ces raisons : <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu sera toujours gratuit, et il n'y a aucun frais supplémentaires pour une « version entreprise »,  nous rendons notre travail disponible pour tous sous les mêmes termes de gratuité et de liberté.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu utilise la meilleure infrastructure d'accessibilité et de traductions que la communauté du logiciel libre puisse offrir, afin de rendre Kubuntu utilisable par le plus grand nombre.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Les sorties de Kubuntu sont planifiées et régulières, une nouvelle version est réalisée tous les six mois. Vous pouvez utiliser le dernière version stable ou exploiter la version en cours de développement. Chaque nouvelle version est soutenue (correctifs) pendant 18 mois.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu est totalement engagé sur les principes du développement open source du logiciel ; nous encourageons les personnes à utiliser les logiciels open source, les améliorer, et les distribuer.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist></para>
        <para>La communauté Kubuntu est composée de développeurs, programmeurs, testeurs, rédacteurs techniques, testeurs de documentations, traducteurs, et le plus important, de ceux qui utilisent quotidiennement Kubuntu. Nous vous invitons à rejoindre cette communauté et aider à faire de Kubuntu le système d'exploitation que vous, votre famille, vos amis, et vos collègues allez aimer utiliser. Aidez-nous à traduire Kubuntu dans votre propre langue, testez la sur du matériel neuf ou inhabituel, améliorez l'expérience des autres utilisateurs avec des conseils, des astuces, des FAQs, ou aidez Kubuntu à maintenir la direction qu'elle s'est fixée en fournissant vos retours d'expérience sur les logiciels que vous aimez le plus.</para>
        <para>Vous en saurez plus sur <ulink url="&kubuntu-web;">le site web Kubuntu</ulink>.</para>
        <sect2 id="about-kubuntu-name" status="complete">
            <title>A propos du nom</title>
            <para>Kubuntu est basé sur le système Ubuntu, mais avec les derniers paquets KDE. Kubuntu signifie « en direction de l'humanité » en Bemba. Kubuntu se prononce « cou-boune-tou ».</para> 
            <!-- Needs some word foo -->
            <para>Ubuntu est un concept éthique sud-africain se basant sur les relations et la coopération entre personnes. Le mot vient des langues zoulou et xhosa. Ubuntu (prononcé « ou-BOUN-tou »), en tant que concept traditionnel africain, est considéré comme l'un des principes fondateurs de la nouvelle République d'Afrique du Sud et est lié à l'idée d'une Renaissance africaine.</para>
            <para>Une traduction littérale du principe d'Ubuntu serait « humanité envers les autres ». Une autre traduction pourrait être « la croyance en un lien universel de partage qui relie tous les humains ».</para>
            <blockquote><attribution>Archevêque Desmond Tutu</attribution>
                <para>Quelqu'un d'ubuntu est ouvert et disponible pour les autres, soutenant les autres, ne se sent pas menacé par les capacités d'autrui, car il ou elle possède sa propre estime de soi  qui vient de la connaissance qu'il ou elle a d'appartenir à quelque chose de plus grand,  et qu'il ou elle est diminué quand les autres sont diminués ou humiliés, quand les autres sont torturés ou oppressés.</para>
            </blockquote>
            <para>En tant que plate-forme basée sur Linux, le système d'exploitation Kubuntu amène l'esprit ubuntu dans le monde du logiciel.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="free-software" status="complete">
            <title>Logiciel libre</title>
            <para>Le projet Kubuntu s'investit entièrement dans les principes du développement de logiciels open source ; les personnes sont encouragées à utiliser les logiciels open source, les améliorer, et les distribuer. Ce qui signifie que Kubuntu sera toujours gratuit.</para>
            <para>Cependant, cela signifie bien plus qu'être simplement disponible gratuitement. La philosophie du logiciel libre est que chacun doit être libre d'utiliser les logiciels dans tous les domaines où ils sont « socialement utiles ». « Logiciel libre » ne signifie pas seulement gratuité, cela signifie également que vous devriez pouvoir employer le logiciel comme vous le souhaitez. Le code qui a été utilisé pour un logiciel libre est disponible pour tout le monde, pour le télécharger, le modifier, le corriger, et l'utiliser comme vous le voulez. En dehors du fait que le logiciel libre soit souvent gratuit, la liberté a aussi des avantages techniques : lorsque des programmes sont développés, ils peuvent utiliser et être construits à partir du travail effectué par d'autres. Ceci n'est pas possible avec des logiciels non libres, lorsque un programme est développé il doit être construit ex-nihilo. Pour cette raison le développement du logiciel libre est rapide, efficace et stimulant !</para>
            <para>Vous en saurez plus sur la philosophie du logiciel libre <ulink url="&gnu-philosophy;">ici</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="kubuntu-difference" status="complete">
            <title>La différence</title>
            <para>Il existe de nombreux systèmes d'exploitation basés sur Linux : Debian, Suse, Gentoo, RedHat et Mandriva par exemple. Kubuntu est un compétiteur supplémentaire dans un univers déjà fortement concurrentiel. En quoi Kubuntu est-il donc différent ?</para>
            <para>Basée sur Debian, l'une des distributions les plus largement approuvées par le public, avancée technologiquement, et bien soutenues, Kubuntu tend à être une distribution qui fournit un système moderne et cohérent destiné aux postes de travail ou aux serveurs. Kubuntu contient de nombreux paquets soigneusement sélectionnés à partir de la distribution Debian. Elle utilise son puissant système de gestion de paquets, qui permet une installation aisée et une désinstallation propre des applications. A l'inverse de la plupart des distributions qui proposent une grande quantité de logiciels qui peuvent être, ou ne pas être utilisés, la liste des paquets de Kubuntu se réduit à un nombre d'applications essentielles de grande qualité.</para>
            <para>En se concentrant sur la qualité, Kubuntu produit un environnement robuste et riche en fonctionnalités qui est utilisable aussi bien au foyer qu'en entreprise. Le projet prend le temps nécessaire pour se concentrer sur des détails plus fins et est en mesure de fournir tous les six mois une version incluant les logiciels actuels les plus récents et les plus performants. Kubuntu est disponible pour les architectures i386 (386/486/Pentium(II/III/IV) et processeurs Athlon/Duron/Sempron), x86_64 (Athlon64, Opteron et nouveaux processeurs 64-bit Intel), et PowerPC (iBook/Powerbook, G4 et G5).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-kubuntu-desktop" status="complete">
            <title>Le bureau</title>
            <para>L'environnement de bureau par défaut de Kubuntu est <ulink url="&kde;">KDE</ulink>, un bureau et un environnement de développement majeurs pour UNIX et Linux.</para>
            <para>Un autre environnement de bureau majeur pour UNIX et Linux est <ulink url="&gnome;">Gnome</ulink>. Kubuntu n'utilise pas le bureau Gnome par défaut. Cependant, le projet the <ulink url="&ubuntu-main;">Ubuntu</ulink> offre le choix aux utilisateurs de Kubuntu entre ces deux excellents environnements de bureau. Grâce aux efforts de l'équipe Ubuntu, les utilisateurs de Kubuntu ont la possibilité d'installer et d'utiliser facilement Gnome sur leur système. L'environnement Gnome peut être trouvé et téléchargé depuis le dépôt principal Ubuntu. La manière la plus simple d'obtenir une installation fonctionnelle est <command>sudo apt-get install ubuntu-desktop</command>. Ceci installera les différents paquets requis et configurera tout correctement.</para>
            <para>Après l'installation complète, l'utilisateur peut décider s'il veut utiliser KDE ou Gnome comme environnement de bureau.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="version-numbers" status="complete">
            <title>Noms et numéros de version</title>
            <para>Le schéma de numérotation des versions Kubuntu se base sur la date de publication de cette version de la distribution. Le numéro de version vient de l'année et du mois de publication plutôt que de refléter le dernière révision du logiciel. Notre première version (Hoary Hedgehog) a été publiée en avril 2005 et donc son numéro était 5.04. La seconde version (Breezy Badger), publiée en octobre 2005, avait pour numéro 5.10, et la troisième version (Dapper Drake), publiée en juin 2006, avait pour numéro 6.06. Cette version (&distro-version;) a étét publié en &distro-release-date;, son numéro de version est donc &distro-rev;.</para>
        </sect2>

        <sect2 id="kubuntu-backing-support" status="complete">
            <title>Support et assistance</title>
            <para>Kubuntu est maintenu par une communauté en croissance rapide. Le projet est sponsorisé par <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, une société fondée par Mark Shuttleworth. Canonical emploie les principaux développeurs Ubuntu et propose des services de support et de consultant pour Ubuntu.</para>
            <para>Canonical Ltd sponsorise également de nombreux projets open source, plus d'informations à ce propos sont sur le <ulink url="&canonical-url;">site web Canonical</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-linux" status="complete">
            <title>Qu'est-ce que Linux?</title>
            <para>Le <ulink url="&kernel;">noyau Linux</ulink> (kernel), est le cœur du sytème d'exploitation Kubuntu. Un noyau (ou kernel) est une partie fondamentale de tout système d'exploitation. Il fournit une passerelle de communication entre le matériel (hardware) et les logiciels (software).</para>
            <para>Linux a été créé en 1991 par un étudiant finlandais nommé Linus Torvalds. À cette époque, il ne fonctionnait que sur les systèmes i386, et était essentiellement un clone indépendant du noyau UNIX, conçu pour tirer parti de la nouvelle architecture i386.</para>
            <para>De nos jours, grâce à un effort de développement considérable de personnes du monde entier, Linux fonctionne sur presque n'importe quelle architecture moderne.</para>
            <para>Le noyau Linux a acquis une importance idéologique aussi bien que technique. Il existe une une communauté entière de personnes qui adhèrent aux idéaux du logiciel libre et donnent de leur temps pour rendre la technologie open source la meilleure possible.</para>
            <para>Des membres de cette communauté sont à l'origine d'initiatives telles qu'Ubuntu, les comités de normalisation qui modèlent le développement de l'Internet, des organismes tels que la Fondation Mozilla, qui a créé Mozilla Firefox, et d'innombrables projets de logiciels dont vous avez certainement bénéficié par le passé.</para>
            <para>L'esprit du libre, communément attribué à Linux, influence les développeurs de logiciels et les utilisateurs pour mener des communautés ayant des buts communs.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Qu'est ce que GNU ?</title>
            <para>Le <emphasis>projet GNU</emphasis>, pronnoncé «gnou», fut lancé en 1984 pour développer un système d'exploitation complet dans le style UNIX et entiérement composé de logiciels libres : le système GNU. Les variantes du système d'exploitation GNU qui utilisent le noyau Linux, sont maintenant largement utilisées.</para>
            <para>Le projet GNU est étroitement lié à la philosophie du logiciel libre qui est le pivot central des projets qui en dérivent, comme Ubuntu. Le concept de logiciel libre est expliqué ici <xref linkend="free-software"/>.</para>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="get-kubuntu" status="complete">
        <title>Comment obtenir Kubuntu</title>
        <para>Il existe plusieurs manières d'obtenir une copie de Kubuntu, toutes sont décrites sur la <ulink url="&kubuntu-download;">page de téléchargement</ulink> du site web de Kubuntu.</para>
        <para>La première méthode est de télécharger une image ISO depuis un serveur miroir géographiquement proche de vous et de graver un CD pour installer Kubuntu. Deux types de CDs sont disponibles :</para>
				<itemizedlist>
					<listitem><para><emphasis>Desktop CD</emphasis> (CD Bureau) - le CD bureau permet d'utiliser Kubuntu sans modifier aucunement votre ordinateur et éventuellement l'installer de manière permanente. C'est ce type de CD dont la majorité des gens auront besoin.</para></listitem>
					<listitem><para><emphasis>Text-mode install CD</emphasis> (CD d'installation en mode texte) - le CD d'installation en mode texte permet de réaliser des installations très personnalisées de Kubuntu. Ce type de CD est prévu pour, par exemple, créer des systèmes OEM pré-configurés ou planifier des déploiements automatiques ; il est aussi possible de l'utiliser comme source de paquets pour mettre à jour de vieilles installations.</para></listitem>
				</itemizedlist>
        <para>Si vous n'avez pas de graveur de CD ou si vous avez une connexion lente ou coûteuse, nous pouvons vous envoyer gratuitement des copies préssées du «Desktop CD». Vous pouvez commander vos CDs via <ulink url="&ubuntu-shipit;">Shipit</ulink>, le système de distribution de CD Ubuntu.</para>
        <tip>
            <para>Les CDs commandés peuvent mettre plusieurs semaines pour partir de l'entrepôt avant d'être envoyés, et plusieurs mois avant d'arriver chez vous.</para>
        </tip>
        <para>Une autre méthode pour obtenir Kubuntu est de rejoindre un Groupe d'Utilisateurs Linux (GUL/LUG) et de demander si quelqu'un veut bien vous fournir une copie du CD Kubuntu. En principe vous devrez fournir les CDs utilisés pour la duplication et rembourser les frais de port éventuels.</para>
        <para>Si vous ne connaissez pas de GUL près de chez vous, une liste est diponible sur <ulink url="&lugww;">Linux Users Groups Worldwide</ulink>.</para>
    </sect1>
    <sect1 id="getting-help" status="review">
        <title>Comment obtenir de l'aide</title>
        <para>Il existe de nombreux endroits où trouver de l'aide sur le système Kubuntu, parmi ceux-ci :</para>
        <sect2 id="help-system" status="writing">
            <title>Le centre d'aide KDE</title>
            <para>Kubuntu contient un système d'aide intégré, auquel vous pouvez accéder en choisissant <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                    <guimenuitem>Aide</guimenuitem></menuchoice> depuis le tableau de bord. Le <application>centre d'aide KDEr</application> centralise l'ensemble de la documentation disponible sur votre sytème.</para>
            <para>Un bon endroit pour commencer à en apprendre plus sur KDE est le <ulink url="help:/khelpcenter/quickstart/index.html">guide de démarrage rapide de KDE</ulink>, qui vous permettra de vous familiariser avec les fonctionnalités de base de KDE.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="application-help" status="review">
            <title>Obtenir de l'aide sur une application</title>
            <para>La manière la plus simple de trouver de l'aide sur une application consiste à lire son manuel qui est accessible depuis le menu <emphasis>Aide</emphasis> de la barre d'outils de l'application.</para> 
        </sect2>
        <sect2 id="online-help" status="complete">
            <title>Trouver de l'aide en ligne</title>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para><ulink url="&ubuntu-documentation;">Le site web de documentation Ubuntu</ulink> propose les versions HTML et PDF de ce guide, ainsi que d'autres guides réalisés par l'équipe de documentation Ubuntu, pour Kubuntu et Ubuntu.</para></listitem>
                <listitem> <para>Vous pouvez acheter ce guide sous forme de livre depuis <ulink url="&lulu-store;">notre boutique Lulu</ulink>. Vous ne paierez que le prix de l'impression et de l'envoi.</para> </listitem> <listitem>
                    <para><ulink url="&wiki-UserDocumentation;">Le Wiki Ubuntu</ulink> - propose de nombreux autres guides maintenus par la communauté.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Forums communautaires <ulink url="&kubuntu-forums2;">Kubuntu</ulink> et <ulink url="&ubuntu-forums;">Ubuntu</ulink> - vous pouvez poser des questions sur les forums et recevoir des réponses de la communauté.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><ulink url="&kubuntu-lists;">Listes de diffusion</ulink> - vous pouvez y poser des questions par courrier électronique et recevoir des réponses des membres de la liste de diffusion.</para>
                </listitem>
                <listitem><para>Discussion IRC : <phrase>&kubuntu-irc;</phrase> - discutez en temps réel avec la communauté Kubuntu.</para></listitem>
                <listitem>
                    <para><ulink url="&kubuntu-web;">Page d'accueil Kubuntu</ulink> - Les dernières nouvelles de Kubuntu</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Pour plus d'informations, voyez la page du Wiki <ulink url="&wiki-HowToGetHelp;">Comment obtenir de l'aide</ulink></para>
        </sect2>
    </sect1>
</chapter>

