<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome SYSTEM "../../libs/gnome.ent">
%gnome;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY language "&French;">
]>
<article id="release-notes" lang="&language;">
	<title>Notes de publication</title>
	<subtitle>Ubuntu &distro-version; &distro-rev;</subtitle>
	<articleinfo>
		<abstract>
			<para>Ce document contient les notes de publication d'Ubuntu &distro-version;
				&distro-rev;.</para>
		</abstract>
		<authorgroup>&author-nick-loeve; &author-sean-wheller; </authorgroup>
		<revhistory>
			<revision>
				<revnumber>0.1</revnumber>
				<date>18 Jan 05</date>
				<revremark>Initial document</revremark>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.2</revnumber>
				<date>18 Jan 05</date>
				<revremark>Document structure</revremark>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.3</revnumber>
				<date>21 Jan 05</date>
				<revremark>Document structure, imported release goals</revremark>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.4</revnumber>
				<date>19 Feb 05</date>
				<revremark>What's new section created</revremark>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.5</revnumber>
				<date>25 Feb 05</date>
				<revremark>Contributors, Upgrade Notes and Introduction added.</revremark>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.6</revnumber>
				<date>1 March 05</date>
				<revremark>Added feedback from development team.</revremark>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.7</revnumber>
				<date>5 March 05</date>
				<revremark>Added additional feedback from development team. Added screenshots where
					appropriate.</revremark>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.8</revnumber>
				<date>15 March 05</date>
				<revremark>Added Kubuntu.</revremark>
			</revision>
		</revhistory>
	</articleinfo>
	<sect1 id="release-notes-introduction" status="review">
		<title>Introduction</title>
		<para>Bienvenue sur Ubuntu &distro-rev; &distro-version; ! Cet article présente
			plusieurs des nouveautés et des améliorations qu'apporte cette nouvelle version, ainsi
			que les principaux collaborateurs. Il comprend également des indications spécifiques
			pour la mise à jour à partir de la précédente version d'Ubuntu. </para>
	</sect1>
	<sect1 id="release-notes-whatsnew" status="review">
		<title>Quoi de neuf</title>
		<para>Ubuntu &distro-rev; &distro-version; offre les nouveautés et les améliorations
			suivantes :</para>
		<variablelist>
			<title>Ubuntu sur l'ordinateur de bureau</title>
			<varlistentry>
				<term>GNOME 2.10</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; inclut la version 2.10 du bureau GNOME. Pour plus
						d'informations, veuillez consulter le site web de <ulink url="&gnome;"
							>GNOME</ulink>. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-gnome"
							endterm="release-notes-credits-gnome"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>KDE 3.4</term>
				<listitem>
					<para>L'environnement de bureau KDE (Kubuntu) est maintenant disponible pour
						Ubuntu. Les développeurs de Kubuntu ont créé un environnement de bureau KDE
						extrêmement bien incorporé à la stabilité et à la fiabilité d'Ubuntu. Ce
						bureau, rapide et bien présenté, est non seulement facile à utiliser, mais
						s'enrichit encore d'une multitude d'applications utiles avec une interface
						graphique très soignée.</para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-kde"
							endterm="release-notes-credits-kde"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>X.org</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; inclut le serveur graphique X.org. Les cartes
						graphiques de la grande majorité des fabricants sont à présent supportées.
						Une auto-détection améliorée permet de reconnaître presque toutes les cartes
						graphiques. Les performances sont accrues pour les pilotes standard et les
						pilotes propriétaires ATI et NVidia. Pour plus d'informations, veuillez
						consulter le site web de <ulink url="&xorg;">X.org</ulink>. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-xorg"
							endterm="release-notes-credits-xorg"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Gestion de paquets</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; comprend deux nouveaux paquets pour vous aider à
						maintenir votre ordinateur à jour : update-manager et upgrade-notifier. Le
						gestionnaire de paquets Synaptic inclut aussi à présent le support pour
						mettre à jour votre distribution Ubuntu. </para>
					<para>update-manager est un paquet qui vous permet rapidement et efficacement de
						mettre à jour vos applications en tâche de fond. D'une utilisation simple,
						il est toutefois dépourvu de la subtilité des choix offerts par le
						gestionnaire de paquets Synaptic. Ce paquet apportera toute satisfaction à
						celles et ceux qui apprécient le confort d'une mise à jour par un simple
						clic de souris, comme sous d'autres systèmes d'exploitation. </para>
					<screenshot>
						<mediaobject>
							<imageobject>
								<imagedata fileref="../../images/&language;/updatemanager.png" format="PNG"/>
							</imageobject>
							<textobject>
								<phrase>Fenêtre principale du gestionnaire de mise à jour
								d'Ubuntu</phrase>
							</textobject>
						</mediaobject>
					</screenshot>
					<para>upgrade-notifier permet aux utilisateurs de se faire annoncer la
						disponibilité de mises à jour et leur rappelle également de maintenir leur
						système à jour. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-packagemanagement"
							endterm="release-notes-credits-packagemanagement"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Documentation Ubuntu</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; a vu l'équipe de documentation d'Ubuntu produire
						le guide FAQ d'Ubuntu, le guide express d'Ubuntu, et d'autres documents
						présentant d'une part ce qu'est Ubuntu et d'autre part les fonctionnalités
						disponibles dans la version actuelle. </para>
					<para>Le guide FAQ d'Ubuntu a pour but de répondre aux questions les plus
						fréquemment posées par les utilisateurs. Le guide express d'Ubuntu constitue
						une introduction au bureau d'Ubuntu et présente le bureau GNOME, ainsi que
						les fonctionnalités et les programmes disponibles avec une installation
						standard. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-ubuntudoc"
							endterm="release-notes-credits-ubuntudoc"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		<variablelist>
			<title>Performance du système</title>
			<varlistentry>
				<term>Readahead</term>
				<listitem>
					<para>Readahead accélère le démarrage de l'ordinateur en chargeant l'information
						du disque à la mémoire avant qu'elle ne soit utilisée, mettant à profit la
						nature prévisible de la séquence de démarrage. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-readahead"
							endterm="release-notes-credits-readahead"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Démarrage de l'ordinateur plus rapide</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; démarre l'ordinateur plus rapidement. Des
						améliorations ont été apportées au lancement du serveur graphique, du
						gestionnaire de connexion GNOME (GDM) et du système d'impression CUPS. Le
						système hotplug, qui permet aux utilisateurs de « brancher à chaud » des
						périphériques USB, IEEE 1394/Firewire et autres périphériques amovibles,
						ainsi que des périphériques non-amovibles comme des cartes PCI, utilise à
						présent grepmap afin d'accélérer le démarrage de l'ordinateur. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-fasterbootprocess"
							endterm="release-notes-credits-fasterbootprocess"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>grepmap</term>
				<listitem>
					<para>grepmap a été utilisé pour améliorer la vitesse du système hotplug, qui
						permet de « brancher à chaud » des périphériques USB et IEEE 1394/firewire. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-grepmap"
							endterm="release-notes-credits-grepmap"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		<variablelist>
			<title>Support matériel</title>
			<varlistentry>
				<term>Suspension d'activité des ordinateurs portables</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; fournit le support pour suspendre l'activité des
						ordinateurs portables vers la RAM (standby mode) ou vers le disque
						(hibernate mode). Cette fonctionnalité peut être désactivée par défaut selon
						l'architecture de l'ordinateur.</para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-laptopsuspend"
							endterm="release-notes-credits-laptopsuspend"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Suspension d'activité vers le disque</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; fournit le support pour suspendre l'activité vers
						le disque. Cette fonctionnalité est activée par l'installeur si elle est
						disponible. Si vous faites une mise à jour à partir d'Ubuntu 4.10, veuillez
						consulter les notes de mise à jour pour davantage d'informations. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-suspendtodisk"
							endterm="release-notes-credits-suspendtodisk"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Échelonnement de la fréquence du processeur</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; supporte l'échelonnement de la fréquence du
						processeur, une fonctionnalité qui ajuste la vitesse du CPU selon la
						demande. Il en résulte une charge réduite pour la batterie des ordinateurs
						portables et un dégagement moindre de chaleur. Un support automatique du
						pilote prend maintenant en charge une plus large variété de matériel. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-cpufreq"
							endterm="release-notes-credits-cpufreq"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>X.org</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; inclut le serveur graphique X.org. Pour plus
						d'informations, veuillez consulter le site web de <ulink url="&xorg;"
							>X.org</ulink>. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-xorg"
							endterm="release-notes-credits-xorg"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Base de données pour le matériel</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; inclut le support pour cataloguer l'information
						matérielle en relation avec les options d'installation et de configuration
						et pour pister l'étendue du support matériel d'Ubuntu. La fonctionnalité
						essentielle de la base de données pour le matériel est qu'elle s'appuie sur
						la contribution des membres de la communauté pour informer l'équipe de
						développement, afin d'améliorer le support de leur matériel par Ubuntu. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-hardwaredatabase"
							endterm="release-notes-credits-hardwaredatabase"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		<variablelist>
			<title>Installation d'Ubuntu</title>
			<varlistentry>
				<term>Compatibilité avec Kickstart</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; introduit la compatibilité avec Kickstart, de
						sorte qu'un administrateur système peut définir une seule fois les
						paramètres d'installation, et installer ensuite Ubuntu sur un grand nombre
						de machines via CD-ROM, disque dur local, NFS, FTP ou HTTP. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-kickstart"
							endterm="release-notes-credits-kickstart"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Détection unifiée du matériel</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; possède à présent une détection unifiée du
						matériel. Le live CD, l'installeur du système, et le système installé
						utilisent tous <application>hotplug</application>. Si le Live CD détecte et
						configure correctement le matériel, l'installeur fera alors de même. Le live
						CD peut à présent être utilisé pour tester la compatibilité matérielle avant
						l'installation d'Ubuntu. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-unifiedhardwaredetection"
							endterm="release-notes-credits-unifiedhardwaredetection"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Sélecteur de l'agencement du clavier</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; possède une sélection améliorée de l'agencement du
						clavier. Pendant l'installation, les utilisateurs n'ont plus besoin de
						connaître quoi que ce soit au sujet de l'agencement du clavier, des
						paramètres par défaut, de l'agencement xkb approprié, ou de l'architecture
						qu'ils utilisent (PS/2, USB). L'agencement du clavier est sélectionné
						lorsque l'utilisateur appuie certaines touches. </para>
					<screenshot>
						<mediaobject>
							<imageobject>
								<imagedata fileref="../../images/&language;/keyboardlayout.png" format="PNG"/>
							</imageobject>
							<textobject>
								<phrase>Installation interactive de l'agencement du clavier</phrase>
							</textobject>
						</mediaobject>
					</screenshot>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-keyboardlayoutselector"
							endterm="release-notes-credits-keyboardlayoutselector"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Installation via USB</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; supporte à présent l'installation à partir de
						périphériques USB. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-installationfromusb"
							endterm="release-notes-credits-installationfromusb"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Images d'installation DVD</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; fournit à présent des images d'installation DVD.
						Les images d'installation DVD incluent tous les paquets supportés, y compris
						ceux qui ne sont pas installés par défaut. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-dvdinstallimages"
							endterm="release-notes-credits-dvdinstallimages"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Toutes les questions de l'installeur dans la première étape</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; saisit à présent toutes les données et les
						décisions de l'utilisateur pendant la première étape de l'installation. Une
						fois que le support d'installation est éjecté, et que le système a
						redémarré, toutes les étapes ultérieures peuvent se poursuivre sans
						surveillance. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-installerquestionsfirst"
							endterm="release-notes-credits-installerquestionsfirst"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Mode de secours</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; inclut à présent un mode de secours durant
						l'installation pour permettre la réparation et la reconstruction du système. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-rescuemode"
							endterm="release-notes-credits-rescuemode"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		<variablelist>
			<title>Live CD</title>
			<varlistentry>
				<term>Nouvelle infrastructure du Live CD</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; introduit une nouvelle infrastructure du Live CD
						qui permet un Live CD pour toutes les architectures officiellement
						supportées par Ubuntu, une conception et une réalisation plus simples à
						maintenir, et une détection et une configuration du matériel unifiées. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-livecd"
							endterm="release-notes-credits-livecd"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		<variablelist>
			<title>Internationalisation et localisation</title>
			<varlistentry>
				<term>Paquets de langue</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; introduit des paquets de langue. Ils permettent
						aux utilisateurs d'installer l'information de localisation à partir d'une
						base de données centralisée grâce à un paquet unique, au lieu d'un paquet
						pour chaque application. Cela améliore la maintenance des langues et des
						locales et économise de l'espace disque. Cela permet également aux
						traductions d'être directement importées depuis <ulink
							url="&ubuntu-rosetta;">Rosetta</ulink>. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-languagepacks"
							endterm="release-notes-credits-languagepacks"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Support de l'UTF-8 par défaut</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; utilise UTF-8 comme encodage par défaut, et assure
						les compatibilités de migration pour les mises à jour. UTF-8 permet le
						support des caractères internationaux au travers du système de fichiers et
						des applications. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-defaultutf8support"
							endterm="release-notes-credits-defaultutf8support"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		<variablelist>
			<title>Ubuntu pour le développeur/administrateur</title>
			<varlistentry>
				<term>Authentification APT</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; permet à APT d'authentifier les dépôts de paquets
						par cryptographie. La gestion de l'authentification est également disponible
						avec Synaptic. </para>
					<screenshot>
						<mediaobject>
							<imageobject>
								<imagedata fileref="../../images/&language;/authenticatedpackages.png"
									format="PNG"/>
							</imageobject>
							<textobject>
								<phrase>Authentification APT avec Synaptic</phrase>
							</textobject>
						</mediaobject>
					</screenshot>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-aptauthentication"
							endterm="release-notes-credits-aptauthentication"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Compression bzip2 pour les paquets</term>
				<listitem>
					<para>Ubuntu &distro-rev; supporte les paquets Debian compressés avec bzip2.
						Cela permet une économie significative de place pour les paquets contenant
						beaucoup de textes et diminue la taille des dépôts. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-bzip2packages"
							endterm="release-notes-credits-bzip2packages"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>UID des programmes/tâches</term>
				<listitem>
					<para>Dans Ubuntu &distro-rev;, bien des tâches qui s'exécutent en tant que
						root (ou équivalent) sur d'autres plates-formes/distributions s'exécutent en
						tant qu'utilisateurs moins privilégiés. À l'heure de la sortie officielle,
						font partie de cette liste klogd, syslogd, cupsd, hald, ntpd, procmail,
						smbmount/smbumount, jackd, login, gpg/gnupg, hpoj et at. Cela garantit que
						les failles de sécurité dans ces programmes ne peuvent pas affecter
						l'intégralité du système ou davantage encore, mais demeurent limitées au
						programme lui-même. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-programprocessuid"
							endterm="release-notes-credits-programprocessuid"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
	</sect1>
	<sect1 id="release-notes-upgradenotes" status="review">
		<title>Notes de mise à jour</title>
		<!--<para>
	The following are notes/instructions for upgrading from Ubuntu 4.10 (Warty the Warthog):
	</para
>-->
		<sect2>
			<title>Avant la mise à jour</title>
			<procedure>
				<title>En utilisant le gestionnaire de paquets Synaptic</title>
				<step>
					<para>Ouvrir le <application>Gestionnaire de paquets Synaptic</application>
					</para>
				</step>
				<step>
					<para>Changer vos dépôts pour qu'ils affichent Hoary via le menu : <menuchoice>
							<guimenu>Catégories</guimenu>
							<guimenuitem>Dépôts</guimenuitem>
						</menuchoice>. </para>
					<para>de :
						<screen>
URI: http://archive.ubuntu.com/ubuntu/
Distribution: warty
Sections: main restricted
										</screen>
						en :
						<screen>http://archive.ubuntu.com/ubuntu/
Distribution: hoary
Sections:  main restricted
										</screen>
					</para>
				</step>
				<step>
					<para>Rechargez votre liste de sources via le bouton
						<guibutton>Recharger</guibutton>. </para>
				</step>
				<step>
					<para>Cliquez le bouton <guibutton>Tout m-à-j</guibutton> suivi du bouton
							<guibutton>Appliquer</guibutton>. </para>
				</step>
			</procedure>
			<procedure>
				<title>En utilisant APT</title>
				<step>
					<para>Démarrez une session <application>shell</application>. </para>
				</step>
				<step>
					<para>Éditez votre liste de sources.
						<screen>sudo gedit /etc/apt/sources.list</screen>
					</para>
				</step>
				<step>
					<para>Changez vos dépôts en Hoary. </para>
					<para>de :
						<screen>
deb http://archive.ubuntu.com/ubuntu/ warty main restricted
										</screen>
						en :
						<screen>deb http://archive.ubuntu.com/ubuntu/ hoary main restricted
										</screen>
					</para>
				</step>
				<step>
					<para>Mettez à jour votre liste de sources :
						<screen>sudo apt-get update
										</screen>
					</para>
				</step>
				<step>
					<para>Mettez à jour tous vos paquets
						<screen>sudo apt-get dist-upgrade
										</screen>
					</para>
				</step>
			</procedure>
		</sect2>
		<sect2>
			<title>Après la mise à jour</title>
			<procedure>
				<step>
					<para>Si vous n'exécutez pas NFS (Network File System) comme client ou serveur,
						supprimez le paquet portmap :
						<screen>sudo apt-get --purge remove portmap</screen>
					</para>
				</step>
				<step>
					<para>Il est recommandé d'installer les méta-paquets
						<filename>ubuntu-base</filename> et <filename>ubuntu-desktop</filename>,
						afin de vous assurer de disposer de l'ensemble des paquets installés par
						défaut. Ne pas le faire pourrait casser le système.
						<screen>sudo apt-get install ubuntu-base ubuntu-desktop
						</screen>
					</para>
				</step>
				<step>
					<para>Ubuntu &distro-rev; supporte la suspension d'activité vers le disque
						et configure votre système pendant l'installation pour suspendre vers la
						partition swap. Si vous faites une mise à jour, vous devez régler
						manuellement la configuration de la suspension d'activité vers le disque.
						Pour ce faire, vous devez éditez le fichier <filename class="devicefile"
							>/etc/mkinitrd/mkinitrd.conf</filename> (en utilisant la commande
							<command>sudo</command>). </para>
					<para>Remplacez la ligne <varname>#RESUME=</varname> par
							<varname>RESUME=/dev/SWAP</varname> en remplaçant SWAP par la partition
						swap. Pour trouver votre partition swap, utilisez la commande <command>sudo
							fdisk -l</command> qui affiche la table de partition de votre(vos)
						disque(s) dur(s). Recherchez la partition intitulée
						&apos;swap&apos;. </para>
				</step>
				<step>
					<para>Si vous vous retrouvez sans certaines localisations, il pourrait être
						nécessaire d'installer <filename>language-pack-xx</filename>,
							<filename>language-pack-xx-base</filename> et
							<filename>language-support-xx</filename> (où xx est le code de votre
						langue).</para>
				</step>
				<step>
					<para>Démarrez <application>update-notifier</application> et enregistrez votre
							<application>gnome-session</application> si vous voulez que les mises à
						jour vous soient automatiquement signalées.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Veuillez redémarrer pour rendre effectifs tous les changements
						(changements du serveur graphique, mise à jour du noyau, etc).</para>
				</step>
			</procedure>
			<para>La mise à jour à partir de versions plus anciennes ou d'autres distributions n'est
				pas supportée, mais les expériences d'autres utilisateurs ayant effectué une mise à
				jour à partir de versions plus anciennes d'Ubuntu ou de Debian GNU/Linux font
				actuellement l'objet d'une documentation sur le <ulink url="&ubuntu-wiki;">Wiki
					Ubuntu</ulink>. </para>
		</sect2>
	</sect1>
	<sect1 id="release-notes-credits" status="review">
		<title>Crédits</title>
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>GNOME 2.10</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-gnome">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Sébastien Bacher</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>KDE 3.4</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-kde">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>L'équipe Kubuntu</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>X.org</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-xorg">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Fabio Massimo Di Nitto, Daniel Stone</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Gestion de paquets</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-packagemanagement">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Ross Burton, Jeff Waugh, Michael Vogt</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Documentation Ubuntu</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-ubuntudoc">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Sean Wheller, Enrico Zini, Nick Loeve, Alan Hood, Alexander Poslavsky, Ari
						Torhamo, Christoph Haas, Gordon Ingram, Jonathon Hornbeck, Kevin Muligan,
						Jeff Schering</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Read Ahead</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-readahead">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Thom May</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Démarrage de l'ordinateur plus rapide</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-fasterbootprocess">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Thom May, Daniel Stone</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>grepmap</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-grepmap">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Scott James Remnant</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Suspension d'activité des ordinateurs portables</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-laptopsuspend">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Matthew Garrett</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Suspension d'activité vers le disque</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-suspendtodisk">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Jeff Bailey, Colin Watson, Matthew Garrett</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Échelonnement de la fréquence du processeur</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-cpufreq">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Paul Sladen</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Base de données pour le matériel</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-hardwaredatabase">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Oliver Grawert</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Compatibilité avec Kickstart</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-kickstart">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Colin Watson, Fabio Massimo Di Nitto</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Détection unifiée du matériel</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-unifiedhardwaredetection">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Colin Watson, Andreas Mueller, Daniel Stone</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Sélecteur de l'agencement du clavier</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-keyboardlayoutselector">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Matthias Urlichs</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Installation via USB</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-installationfromusb">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Colin Watson</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Images d'installation DVD</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-dvdinstallimages">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>LaMont James, Colin Watson</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Toutes les questions de l'installeur dans la première étape</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-installerquestionsfirst">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Colin Watson</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Mode de secours</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-rescuemode">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Colin Watson</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Live CD</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-livecd">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Matt Zimmerman, Andreas Mueller</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Paquets de langue</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-languagepacks">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Martin Pitt</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Support de l'UTF-8 par défaut</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-defaultutf8support">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Martin Pitt</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Authentification APT</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-aptauthentication">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Matt Zimmerman, Michael Vogt, Colin Watson</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Compression bzip2 pour les paquets</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-bzip2packages">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Scott James Remnant</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>UID des programmes/tâches</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-programprocessuid">
						<emphasis>Collaborateurs</emphasis>
					</para>
					<para>Martin Pitt</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
	</sect1>
</article>
