<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % genericent SYSTEM "../../libs/generic.ent">
%genericent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="installation" status="complete">
	<title>Installation</title>
  <para>Ce chapitre fournit un rapide vue d'ensemble de l'installation de l'Ubuntu &distro-rev; Server Edition. Pour des instructions plus détaillées, merci de vous reporter au guide d'installation d'Ubuntu.</para>
	<sect1 id="preparing-to-install" status="complete">
		<title>Préparer l'installation</title>
    <para>Cette section détaille différents aspects à considérer avant de commencer l'installation.</para>
    		<sect2 id="system-requirements" status="complete">
    			<title>Exigences du système</title>
    			<para>L'Ubuntu &distro-rev; Server Edition supporte trois (3) architectures majeures : Intel x86, AMD64 et PowerPC. Le tableau qui suit décrit les configurations matérielles recommandées. Selon vos besoins, il est possible que vous puissiez vous satisfaire de moins. Cependant, la plupart des utilisateurs risquent d'être insatisfaits s'ils ne tiennent pas compte de ces suggestions.</para>
				<table>
				<title>Exigences minimales recommandées</title>
					<tgroup cols="2">
						<colspec colname="1"/>
						<colspec colname="2"/>
						<colspec colname="3"/>
						<thead>
							<row>
								<entry><para>Type d'installation</para></entry>
								<entry><para>RAM</para></entry>
								<entry><para>Capacité Disque dur</para></entry>
							</row>
						</thead>
						<tbody>
							<row>
								<entry><para>Serveur</para></entry>
								<entry><para>64 Megaoctects</para></entry>
								<entry><para>500 Megaoctects</para></entry>
							</row>
						</tbody>
					</tgroup>
				</table>
				<para>Le profil par défaut de Ubuntu &distro-rev; Edition Serveur apparaît ci-dessous. Encore une fois, la taille de l'intallation dépend essentiellement des services installés pendant la configuration. Les services sélectionnés par défaut conviennent à la plupart des administrateurs dans le cadre d'un usage courant du serveur.</para>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term><emphasis role="bold">Serveur</emphasis></term>
						<listitem><para>Ce profil correspond à un petit serveur, constituant une base commune pour toutes sortes de serveurs d'applications. C'est une configuration minimale, sur laquelle il est prévu d'ajouter des services supplémentaires comme le service de fichiers ou d'impression, l'hébergement Web, l'hébergement de messagerie, etc. Pour ces services, 500 Mo d'espace disque devraient suffire, mais il s'agit de prévoir l'ajout d'espace supplémentaire selon les services que vous souhaitez ajouter au serveur.</para></listitem>
					</varlistentry>
				</variablelist>
				<para>Souvenez-vous que ces quantités n'incluent pas tous les autres types objets qu'on trouve généralement, comme les fichiers personnels des utilisateurs, les courriels, les journaux et les données. Il convient toujours d'être généreux quand on prévoit l'espace destiné à ses propres fichiers et données.</para>
    		</sect2>
      <sect2 id="backing-up" status="complete">
        <title>Sauvegarde</title>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Avant de commencer, assurez-vous de sauvegarder chaque fichier présent sur votre système. Si c'est la première fois que vous installez un autre système d'exploitation, autre que celui préinstallé, il est vraisemblable que vous ayez à repartitioner votre disque, pour faire de la place pour Ubuntu. Chaque fois, que vous partitionez votre disque, vous devez être prêt à perdre toutes les données qu'il contient, suite à une erreur de votre part, ou un problème autre, comme une coupure de l'alimentation. Les programmes utilisés lors de l'installation sont très fiables et sont utilisés depuis des années, mais ils peuvent réaliser des actions destructives, et une erreur dans leur emploi, peut provoquer la perte de données importantes.</para>
              <para>Si vous décidez de créer un système multi-boot, assurez-vous de disposer du support de distribution de tous les autres systèmes d'exploitation déjà présents. En particulier si vous re-partitionnez le disque dur de démarrage, car vous pourriez avoir à réinstaller le fichier de démarrage de votre système d'exploitation, voire dans de nombreux cas, le système d'exploitation tout entier et tous les fichiers situés sur les partitions concernées.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
      </sect2>
    </sect1>
	<sect1 id="installing-from-cd" status="complete">
		<title>Installation à partir du CD</title>
          <para>Insérez votre CD d'installation dans le lecteur puis redémarrez l'ordinateur. La procédure d'installation démarre immédiatement après l'insertion du CD. Après l'initialisation, votre premier écran apparaîtra.</para>
          <para>Arrivé à cette étape, prenez connaissance du texte présent à l'écran. Vous voudrez peut-être consulter l'écran d'aide fourni par le système d'installation. Pour cela, appuyez sur la touche F1.</para>
          <para>Pour effectuer une installation serveur par défaut, sélectionnez l'option <quote>Installer sur le disque</quote> puis pressez la touche <keycap>Entrée</keycap>. La procédure d'installation sera alors lancée. Suivez simplement les instructions présentes à l'écran et votre système Ubuntu sera installé.</para>
	   <para>Sinon, pour installer un serveur LAMP (Linux, Apache, MySQL, PHP/Perl/Python), sélectionnez <quote>installer un serveur LAMP</quote>, et suivez les instructions.</para>
    </sect1>
	</chapter>

