<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % genericent SYSTEM "../../libs/generic.ent">
%genericent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="installation" status="complete">
	<title>설치</title>
  <para>이 장에서는 우분투 &distro-rev; 서버 에디션을 설치하는 빠른 개괄적인 설명을 제공 합니다. 더 자세한 설명은, 우분투 설치 안내서를 참조 하십시오.</para>
	<sect1 id="preparing-to-install" status="complete">
		<title>설치 준비하기</title>
    <para>이 영역은 설치를 시작하기 전에 고려할 만한 다양한 측면을 설명 합니다.</para>
    		<sect2 id="system-requirements" status="complete">
    			<title>시스템 요구 사항</title>
    			<para>우분투 &distro-rev; 서버 에디션은 세가지 주요 아키텍쳐를 - Intel x86, AMD64, and PowerPC - 지원 합니다. 아래의 테이블은 권장되는 하드웨어 규격을 나열 합니다. 여러분의 필요에 따라, 이것보다는 저사양을 가지고 시스템을 사용할 수도 있습니다. 그러나, 많은 사용자는, 만약 이 제안이 무시되었을 때 실망을 할 수도 있습니다.</para>
				<table>
				<title>권장되는 최소한의 요구 사항</title>
					<tgroup cols="2">
						<colspec colname="1"/>
						<colspec colname="2"/>
						<colspec colname="3"/>
						<thead>
							<row>
								<entry><para>설치 종류</para></entry>
								<entry><para>RAM</para></entry>
								<entry><para>하드 드라이브 용량</para></entry>
							</row>
						</thead>
						<tbody>
							<row>
								<entry><para>서버</para></entry>
								<entry><para>64 메가바이트</para></entry>
								<entry><para>500 메가바이트</para></entry>
							</row>
						</tbody>
					</tgroup>
				</table>
				<para>우분투 &distro-rev; 서버 에디션을 위하여 기본 설정된 프로파일은 아래에 보여졌습니다. 다시 한번, 설치의 크기는 설정 중에 여러분이 설치하는 서비스에 굉장히 의존을 합니다. 많은 서버 관리자를 위하여, 기본 설정된 서비스는 일반적인 서버 사용에 적합 합니다.</para>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term><emphasis role="bold">서버</emphasis></term>
						<listitem><para>이것은 작은 서버 프로파일이고, 모든 종류의 서버 프로그램을 위한 공통적인 기본을 제공 합니다. 그것은 최소한이고 파일/인쇄 서비스, 웹 호스팅, 이메일 호스팅 그리고 기타의 필요한 서비스를 그 위에 가질 수 있도록 고안 되었습니다. 이러한 서비스를 위하여는 최소한 500MB 디스크 공간이 있어야 하지만, 여러분 서버로 호스트 하기를 원하는 서비스에 따라 더 많은 공간을 추가하는 것을 고려 하십시오.</para></listitem>
					</varlistentry>
				</variablelist>
				<para>이 크기는 대개의 경우 찾을 수 있는, 사용자 파일, 메일, 로그 그리고 데이터와 같은 여타의 모든 자료를 포함하지 않았다는 것을 상기 하십시오. 언제나 여러분 소유의 파일과 데이터를 위하여 공간을 고려할 때는 넉넉하게 잡는 것이 최선 입니다.</para>
    		</sect2>
      <sect2 id="backing-up" status="complete">
        <title>백업 하기</title>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>시작하기 전에, 시스템에 현재 있는 모든 파일을 백업하는 것을 확신 하십시오. 만약 이번이 컴퓨터에 설치된 운영 체계와 다른 시스템을 설치하는 첫 번째라면, 우분투를 위한 공간을 만들기 위하여 디스크를 재 파티션하는 것이 필요하는 것이 아주 일반적 입니다. 디스크를 파티션하는 어떤 때라도, 여러분이 실수를 하거나 또는 파티션 중에 시스템 파워의 손실과 같은 무엇이 잘못될 경우에 모든 것을 잃을 수 있다는 것을 반드시 대비하여야 합니다. 설치에 사용되는 프로그램은 아주 신뢰할 수 있고, 몇 년간 사용이 되었지만, 또한 잘못된 동작을 수행할 수도 있고, 사용 중에 한 가지 실수가 여러분의 귀중한 자료의 손실을 가져올 수도 있습니다.</para>
              <para>멀티 부팅 시스템을 만든다면, 현재 운영 체제의 배포 미디어를 가지고 있으십시오. 특히 부팅 드라이브를 다시 파티션하는 경우라면, 운영 체제의 부트 로더를 다시 설치해야 할 수도 있고, 더 많은 경우에 운영 체제 전체를 해당 파티션에 다시 설치해야 합니다.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
      </sect2>
    </sect1>
	<sect1 id="installing-from-cd" status="complete">
		<title>CD에서 설치</title>
          <para>설치 CD를 CD-ROM 드라이브에 넣고 컴퓨터를 리부팅 합니다. 설치 시스템은 CD-ROM에서 부팅될 때 즉시 시작이  됩니다. 초기화 된 후, 첫 번째 화면이 보일 겁니다.</para>
          <para>이 시점에서, 화면 상의 텍스트를 읽습니다. 여러분은 설치 시스템에 의해 제공되는 도움말 화면을 읽기를 원할 수도 있습니다. 이것을 하려면, F1 키를 누릅니다.</para>
          <para>기본 설정된 서버 설치를 수행하려면, <quote>I하드디스크로 설치</quote>를 선택하고 <keycap>Enter</keycap> 키를 누릅니다. 설치 과정이 시작될 겁니다. 간단히 화면 상의 지시를 따르고 여러분의 우분투 시스템이 설치될 것입니다.</para>
	   <para>다른 것으로, LAMP 서버 (Linux, Apache, MySQL, PHP/Perl/Python)를 설치하려면, <quote>LAMP 서버 설치</quote>를 선택하고, 지시에 따릅니다.</para>
    </sect1>
	</chapter>

