<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../libs/global.ent">
%globalent;
]>
<!-- PROCESSING INSTRUCTION FOR GNOME YELP uncomment for use in Yelp -->
<?yelp:chunk-depth 3?>
<book lang="en" id="quickguide">
    <title
>&inline-ubuntu-icon; <phrase
>Guide express</phrase
> </title>
    <bookinfo>
        <title
>Le guide express Ubuntu</title>
        <revhistory>
            <revision>
                <revnumber
>&quickguide-rev;</revnumber>
                <date
>28/12/2004</date>
                <authorinitials
>SW</authorinitials>
                <revdescription>
                    <para
>Un certain nombre de problèmes liés à l'utilisation de Docbook ont été résolus</para>
                </revdescription>
            </revision>
        </revhistory
> &copyright; &disclaimer; &legalnotice;
        &publisher; <authorgroup
>&author-christoph-haas; &author-alexander-poslavsky; &author-alan-hood; &author-johnathon-hornbeck; &author-nick-loeve; &author-gordon-ingram; &author-sean-wheller; &author-enrico-zini; &author-ari-torhamo; &author-jeff-schering;&author-corey-burger;</authorgroup>
        <abstract>
            <para
>Ce document fournit une introduction rapide à Ubuntu.</para>
        </abstract>
    </bookinfo>
    <preface id="pref-quickguide" status="complete">
        <title
>Préface</title
> &conventions; &feedback; <sect1 id="sect-acknowledge" status="complete">
            <title
>Remerciements</title>
            <!--<authorblurb>
                <para
>Sean Wheller: please add as you feel.</para>
            </authorblurb
>-->
            <para
>C'est la première fois que l'équipe de documentation Ubuntu publie un guide express. Espérons que ce document ne cessera de s'accroître au fur et à mesure des prochaines versions. Le guide express est un bon moyen pour faire un tour rapide du bureau Ubuntu. Il contient de brèves introductions et des captures d'écran de toutes les applications installées par défaut.</para>
            <para
>De plus, cette version contient le guide FAQ qui a été porté du wiki Ubuntu vers Docbook et qui fait à présent partie du projet de documentation Ubuntu.</para>
            <para
>Nous tenons à remercier tous les collaborateurs qui ont passé des heures pour développer non seulement les documents mais aussi toute la structure de la documentation. Ceci a constitué une large part du travail pour publier la documentation actuelle. Espérons que la prochaine version nécessitera moins de travail sur la structure et que nous contemplerons des documents avec un contenu plus étoffé et peaufiné.</para>
            <para
>Remerciements particuliers à John Hornbeck pour avoir accueili à l'origine le dépôt sur sa machine et pour l'avoir gardé aussi longtemps en fonction. Les bonnes nouvelles sont que, avec l'aide de l'équipe Canonical, le dépôt a désormais déménagé et tourne sur la ferme de serveurs de Canonical. Merci à Canonical d'avoir finalement effectué le transfert.</para>
        </sect1>
    </preface>
    <chapter id="qg-intro">
        <title
>Introduction</title>
        <sect1 id="qg-about-book" status="complete">
            <title
>À propos de ce livre</title>
            <!--<authorblurb>
                <para
>Sean Wheller: please add as you feel.</para>
            </authorblurb
>-->
            <para
>Ce livre est un guide express de l'univers de bureau Ubuntu. C'est un bon moyen pour se familiariser avec ce que vous trouverez avec l'environnement de bureau par défaut directement après l'installation. Le guide express est comme une excursion visuelle du bureau d'après des images, des informations pratiques et des astuces à chaque étape de l'excursion. </para>
            <para
>Comme tout guide express, ce livre ne vise pas à être une référence complète de tout ce que vous pourrez apprendre du bureau Ubuntu. Ce livre suppose que le lecteur a déjà utilisé un ordinateur et est famillier avec l'utilisation de la souris et du clavier.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-about-ubuntu" status="complete">
            <title
>À propos d'Ubuntu</title>
            <para id="about1"
>Ubuntu est un système d'exploitation open source complet construit autour du noyau Linux. La communauté Ubuntu est constituée de développeurs logiciels, de traducteurs, de personnes aimant écrire de la documentation, et le plus important, des gens utilisant Ubuntu tous les jours. Nous vous invitons à rejoindre cette communauté et à l'aider à faire d'Ubuntu le système d'exploitation que votre famille et amis ainsi que vos collègues de travail aimeront utiliser. Aidez à traduire Ubuntu dans votre langue, testez-la sur de nouveaux ordinateurs portables, serveurs et autres matériels passionnants, améliorez le site web avec vos conseils, vos astuces et vos questions, ou aidez à définir quels logiciels seront installés par défaut dans les prochaines versions d'Ubuntu.</para>
            <para id="about2"
>La communauté Ubuntu est construite sur l'idée inscrite dans le manifeste Ubuntu : le logiciel doit être libre et disponible gratuitement, on doit pouvoir l'utiliser non seulement dans sa propre langue, mais aussi en dépit d'un handicap, et on doit avoir la liberté de l'adapter à ses besoins et de le modifier de quelque manière qu'on le souhaite. Pour ces raisons : <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para
>Ubuntu sera toujours disponible gratuitement, sans frais supplémentaires pour « l'édition entreprise ». Nous faisons de notre mieux pour que notre travail, le meilleur possible, soit disponible pour tous dans les mêmes conditions de liberté et de gratuité.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>En matière de traduction et d'accessibilité, Ubuntu inclut le meilleur de ce que peut offrir la communauté du Logiciel Libre, afin de rendre Ubuntu utilisable par le plus grand nombre possible.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Ubuntu est mise à jour de manière régulière et planifiée ; une nouvelle version est réalisée tous les six mois. Vous pouvez utiliser la version stable ou la version en développement. Chaque version est supportée au moins pour une durée de 18 mois.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Ubuntu suit complètement les principes du développement des logiciels libres ; nous encourageons chacun à utiliser les logiciels libres, à participer à leur amélioration et à leur diffusion.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
            <para id="about3"
>Découvrez-en plus sur &ubuntu-web; ou jetez un oeil aux lignes suivantes : <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para
>Les <ulink url="&ubuntu-lists;"
>listes de diffusion</ulink
> Ubuntu, sur lesquelles la communauté discute de l'utilisation et de l'avenir d'Ubuntu.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Le <ulink url="&ubuntu-wiki;"
>Wiki Ubuntu</ulink
>, sur lequel nous collaborons pour élaborer les documents stratégiques définissant la direction que suivra Ubuntu.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Discutez avec la communauté sur le canal IRC Freenode : #ubuntu .</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Accédez à l'aide d'Ubuntu en cliquant sur l'icône en forme de bouée de sauvetage située sur la barre en haut de votre bureau.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Le site de <ulink url="&ubuntu-documentation-site;"
>documentation</ulink
> Ubuntu.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
        </sect1>
        <sect1 id="sect-ubuntu_general2" status="complete">
            <title
>Ubuntu en général</title>
            <indexterm>
                <primary
>Qu'est-ce qu'Ubuntu</primary>
                <secondary
>Que signifie ce mot</secondary>
            </indexterm>
            <sect2 id="sect-ubuntu-name" status="complete">
                <title
>À propos du nom</title>
                <para
>En entendant le nom &quot;Ubuntu&quot;, de nombreuses personnes sont curieuses de la signification de ce mot.</para>
                <para
>Ubuntu est un terme sud-africain se concentrant sur les relations entre les personnes. Ce terme vient des langues Zoulou et Xhosa. Ubuntu prononcé «ou-BOUN-too,» est vu comme un concept traditionnel africain et comme un des principes fondateurs de la nouvelle république d'Afrique du Sud et est relié à l'idée d'une renaissance africaine.</para>
                <para
>Une traduction brute des principes d'Ubuntu pourrait être &quot;humanité vers les autres.&quot; Une autre traduction serait : &quot;La croyance dans une obligation universelle de partage reliant toute l'humanité&quot;</para>
                <para
>&quot;A person with ubuntu is open and available to others, affirming of others, does not feel threatened that others are able and good, for he or she has a proper self-assurance that comes from knowing that he or she belongs in a greater whole and is diminished when others are humiliated or diminished, when others are tortured or oppressed.&quot; <emphasis
>-- Archbishop Desmond Tutu</emphasis
>.</para>
                <para
>Comme toute plateforme basée sur GNU/Linux, la distribution Ubuntu introduit l'esprit d'Ubuntu dans le monde logiciel.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="sect-ubuntu-difference" status="complete">
                <title
>La différence</title>
                <para
>Il y a de nombreuses distributions GNU/Linux (telles que RedHat, SuSE, Debian, Mandrake) mais Ubuntu se distingue comme une distribution d'un genre différent, meilleur.</para>
                <para
>Construite sur la base solide et avancée de Debian, l'objectif d'Ubuntu est de créer une distribution GNU/Linux qui fournisse un système à jour et cohérent pour les ordinateurs de bureau et les serveurs. Ubuntu intègre de nombreux paquets de la distribution Debian et est toujours basée sur son puissant système de gestion des paquets qui permet une installation facile et une suppression propre des paquets ainsi que le téléchargement automatique de paquets supplémentaires pour satisfaire les dépendances. À la différence de nombreuses distributions qui ajoutent quantité de logiciels qui peuvent être ou ne pas être de qualité, la liste des paquets d'Ubuntu est réduite à un certain nombre d'applications importantes de haute qualité.</para>
                <para
>En se concentrant sur la qualité, Ubuntu produit un environnement informatique riche et robuste assez flexible pour être utilisé aussi bien à la maison que dans un environnement commercial. Le projet a plus de temps à consacrer aux détails et est donc capable de sortir tous les 6 mois une version contenant le meilleur des logiciels actuels. Ubuntu dispose de versions pour les architectures i386 (Processeurs Pentium / PC compatibles IBM), AMD-64 (Hammer) et PowerPC (iBook/PowerBook, G4 et G5).</para>
            </sect2>
            <sect2 id="sect-ubuntu-desktop" status="complete">
                <title
>Le bureau</title>
                <para
>Le bureau par défaut sous Ubuntu est <ulink url="&gnome;"
>GNOME</ulink
>, un des principaux environnements de travail et de développement Unix et Linux.</para>
                <para
>Un des autres environnements de bureau phares d'Unix et Linux est <ulink url="&kde;"
>KDE</ulink
>. Ubuntu n'installe pas le bureau KDE par défaut. Le projet manque actuellement de ressources pour maintenir à la fois KDE et GNOME à un haut niveau de qualité. Cependant, vous pourrez trouver tous les paquets KDE que vous pourriez souhaiter dans la branche universe d'Ubuntu. Dans l'avenir les utilisateurs d'Ubuntu auront le choix entre ces excellents bureaux. Le travail en ce sens est effectué par l'équipe Kubuntu.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="sect-ubuntu-ooo" status="complete">
                <title
>OpenOffice.org</title>
                <para
>Ubuntu inclut l'excellente suite bureautique <application
>OpenOffice.org</application
>. Elle intègre un traitement de texte, un tableur et un programme de présentation qui est en grande partie compatible avec d'autres suites logicielles largement répandues. Lisez en plus sur le projet OpenOffice.org sur <ulink url="&ooo;"
>OpenOffice.org</ulink
>.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="sect-ubuntu-cost" status="complete">
                <title
>Le coût</title>
                <para
>Le projet Ubuntu est entièrement investi dans les principes de développement open source; les gens sont encouragés à utiliser les logiciels open source, à particper à leur amélioration et à leur diffusion. Cela signifie qu'Ubuntu est et restera toujours libre. C'est juste, ce n'est pas une erreur, Ubuntu ne coûte rien et ne coûtera jamais rien. Il n'y a aucun coût d'achat ni aucune licence onéreuse associée à Ubuntu.</para>
                <para
>Cependant, cela va plus loin que simplement ne rien coûter - plutôt comme &apos;libre&apos; comme dans &apos;discours libre.&apos; Vous n'avez bien sûr pas à payer un centime pour la distribution (excepté pour le support média et la connexion). Vous pouvez utiliser, modifier et redistribuer n'importe quelle partie d'un logiciel open source. Si vous êtes curieux, regardez le code source et contribuez à un projet si vous le souhaitez. Mais il n'y a bien sûr rien de mal à seulement utiliser les logiciels pour vous-même.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="sect-ubuntu-backing-support" status="complete">
                <title
>Support et appui</title>
                <para
>Ubuntu est maintenu par une communauté grandissante.  L'initiative du projet est commanditée par l'<ulink url="&canonical-url;"
>Canonical Ltd.</ulink 
> une compagnie fondée par Mark Shuttleworth.  Les travaux de Canonical sont, principalement, de fournir l'appui et les services de conseil autour d'Ubuntu.</para>
                <para
>Comme tout projet Open Source, le premier niveau de soutien sur la distribution vient sous forme de sa documentation et sa communauté.  Ces formes d'appui sont libres pour chacun.  Cependant, beaucoup de gens ne sont pas des amateurs de l'ordinateur et ont besoin d'appui additionnel.  En outre, dans beaucoup d'environnements commerciaux ces niveaux primaires d'appui sont insatisfaisants et une solution personnalisée est exigée.</para>
                <para
>Dans de telles situations, les particuliers et les organismes commerciaux peuvent alors opter pour un appui commercial.  Vous trouverez plus d'informations sur le <ulink url="&ubuntu-paidsupport;"
>support payant</ulink
> sur le <ulink url="&ubuntu-paidsupport;"
>site Web Ubuntu</ulink
>.</para>
            </sect2>
            <!--<sect2>
            <title
>Is there a relationship between Ubuntu and UserLinux?</title>
            <para
>UserLinux and Ubuntu are different projects.</para>
            <para
>Both Ubuntu and UserLinux are aimed at building a community distribution that is
            up-to-date and easy to use, and focused on the desktop. We both send our changes and
            improvements &quot;upstream&quot; and since we share a couple important
            upstreams (Debian and GNOME to start with) there may well be scope for collaboration
            between the projects. At this stage we haven't had any extensive discussions on how
            the projects might work together. </para>
            </sect2
>-->
        </sect1>
        <sect1 id="sect-cd" status="complete">
            <title
>Disques Compacts D'Ubuntu</title>
            <indexterm>
                <primary
>CD Gratuit ?</primary>
                <secondary
>Recommendation pour la demande de CD</secondary>
            </indexterm>
            <sect2 id="sect-ver-rel" status="complete">
                <title
>Nom et numéro de version</title>
                <para
>La numérotation des versions d'Ubuntu est basé sur l'année et le mois de sa sortie. Notre première version était la 4.10 car sortie en octobre 2004. La version en cours est la 5.04, pour avril 2005. </para>
                <para
>Chaque version d'Ubuntu a une combinaison unique de ses composantes - le kernel, X, Gnome, GCC, libc... aussi le chiffre de la version n'a donc pas beaucoup de sens.  Nous avons préféré vous donner une idée de quand cette version a été mise en production.</para>
                <para
>Vous pouvez vous demander, &quot;Avec un tel choix de numérotation, qu'est-ce qui se produira avec le chiffre de la version de 2100?&quot;</para>
                <para
>Notre réponse est, &quot;nos petits-enfants devraient pouvoir trouver la solution.  A ce moment-là, nous serons concentrés sur la version suivante :-)&quot;</para>
            </sect2>
            <sect2 id="sect-get-cds" status="complete">
                <title
>Obtenir les CD d'Ubuntu</title>
                <para
>Les différentes manières d'obtenir une copie d'Ubuntu sont détaillées sur la <ulink url="&ubuntu-download;"
>page de téléchargement</ulink
> du site Web Ubuntu.</para>
                <para
>La première méthode est de télécharger une image iso d'un des serveurs miroirs près de chez vous et de faire votre &apos;CD d'installation&apos;.</para>
                <para
>Si vous n'avez pas de graveur de CD ou si vous êtes dans un pays sans réseau haut débit ou de serveur de miroir proche, nous pouvons vous envoyer gratuitement des copies du &apos;CD d'installation&apos;.  Vous pouvez demander ces CD chez Shipit - le système de distribution de CD d'Ubuntu sur la <ulink url="&ubuntu-download;"
>page de téléchargement</ulink
> du site Web Ubuntu. S'il vous plait fournissez une information complète d'expédition (y compris l'adresse postale, sinon nous ne pourrons pas vous envoyer les CD).</para>
                <note>
                    <para
>Chaque demande de &apos;CD d'installation&apos; devra être reçue avant la date butoir de changement de version. Toute demande faite après cette date sera considérée comme une commande de la version suivante d'Ubuntu.</para>
                </note>
                <para
>Une autre méthode pour obtenir Ubuntu est de rejoindre un groupe d'utilisateurs de Linux (GUL) et de demander si quelqu'un a une copie ou pourrait la reproduire.  Naturellement vous devrez remplacer les CDs utilisés dans la duplication et tous les coûts d'affranchissement ou de livraison.</para>
                <para
>Si vous ne savez pas quel GUL est près de chez vous, une liste peut être trouvée sur <ulink url="&lugww;"
>Linux Users Groups WorldWide</ulink
>.</para>
                <tip>
                    <para
>Une fois que vous avez passé une commande par l'intermédiaire de <application
>Shipit</application
>, vous pouvez vérifier si votre demande a été envoyée à l'usine en vous connectant à <ulink url="&ubuntu-shipit;"
>Shipit</ulink
>.  Le transport du CD prendra plusieurs semaines. Nous en sommes désolés, mais nous ne pouvons pas fournir d'informations sur les envois individuels.</para>
                </tip>
            </sect2>
            <!--<sect2>
            
            a group of warthogs is "a sounder of warthogs". a group of hedgehogs is an "array" of hedgehogs
            
            <title
>Why is the mailing list called the &quot;sounder&quot; and the test CD
            called a &quot;Sounder CD&quot;?</title>
            <para
>The Warty Warthog testing team goes by the name of The Sounder. Ross Burton
            worked it out - &quot;sounder&quot; is the collective noun for a group of
            warthogs. </para>
            </sect2>
            <sect2>
            <title
>Those of you who've joined us since the Warty preview release may not have
            encountered the Sounder CD series.</title>
            <para
>These are milestone CD images that we release once every two weeks or so, as
            images that are known to be reasonably free of showstopper CD-build or installer
            bugs (although of course there may still be bugs!), while representing very current
            snapshots of Warty. Before the preview release we took eight such snapshots. </para>
            <para
>The most current Sounder CD on the UK download site. To download, visit our
            download page. </para>
            </sect2
>-->
        </sect1>
        <sect1 id="moreinfo-applicationmigration" status="complete">
            <title
>Applications pour nouveaux venus</title>
            <para
>Cette section met en évidence et explique certaines des applications disponibles dans Ubuntu qui sont semblables aux outils standard sur d'autres systèmes d'exploitation, et tenant compte des besoins essentiels, comme le traitement de texte, la manipulation d'image et de vidéo, les lecteurs de médias, la navigation internet, la gestion d'un réseau local et la messagerie instantanée. Plusieurs de ces applications ressemblent et se comportent de manière semblable à leurs concurrents sur d'autres systèmes d'exploitation. </para>
            <sect2 id="moreinfo-office-software" status="complete">
                <title
>Application de Bureautique</title>
                <para
>Le paquet OpenOffice est une suite d'outils pour le traitement de texte, la création de feuilles de calcul, les présentations, l'écriture scientifique et d'autres créations de document commune dans un bureau. Beaucoup des tâches que vous pourriez faire dans la suite Microsoft Office sur Windows peuvent être faites en utilisant OpenOffice. La disposition et la fonctionnalité de base des deux suites est très semblable. </para>
                <para
>Tous les composants de l'application OpenOffice sont disponibles dans &open-office; </para>
            </sect2>
            <sect2 id="moreinfo-image-manipulation-video-software"
                status="complete">
                <title
>Applications de traitement d'images et de vidéo</title>
                <para
><application
>Gimp</application
>, acronyme de «GNU Image Manipulation Program», est un programme pour dessiner, peindre et éditer des images. Plusieurs des outils et des greffons (plugins) disponibles dans <application
>Gimp</application
> sont semblables à ceux d'<application
>Adobe Photoshop</application
>, ou d'autres éditeurs d'image. <application
>Gimp</application
> permet également d'utiliser des scripts pour les opérations et les manipulations d'images compatibles avec les languages libres de scripts. </para>
                <para
>The Gimp permet la lecture et l'écriture dans une grande variété de formats, y compris les formats propriétaires tels que ceux d'Adobe Photoshop (fichiers .psd). Le support des scanners et des imprimantes est également disponible. Il y a beaucoup d'autres outils pour le traitement d'images couvrant une grande gamme de formats, bien que <application
>The Gimp</application
> soit une des rares applications qui présente ses outils et ses fonctionnalités par une interface utilisateur graphique semblable dans les différentes plateformes.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="moreinfo-media-players" status="complete">
                <title
>Lecteurs Multimedia</title>
                <para
>Ubuntu a une grande variété d'outils pour manipuler, composer et éditer la vidéo numérique. Plusieurs formats multimédias sont propriétaires et protégés par des brevets internationaux. Utiliser de tels formats exige le paiement d'une redevance pour chaque brevet soumis au Copyright. C'est pour cette raison que les lecteurs multimédias installés dans Ubuntu ne supportent pas ces formats dans l'installation par défaut.</para>
                <para
>Un des premiers format de média que vous souhaiterez probablement utiliser, si vous êtes venus d'un autre système d'exploitation, est le mp3. Pour cela, vous devez installer un lecteur de mp3. Ubuntu possède XMMS dans ses dépôts. Il s'apparente beaucoup à Winamp. </para>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-additional-resources" status="complete">
            <title
>Ressources supplémentaires</title>
            <para
>La communauté Ubuntu maintient un certain nombre de ressources conçues pour aider les utilisateurs d'Ubuntu.  La liste ci-dessous contient les points de départ principaux pour les utilisateurs.</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para
>&ubuntu-web;</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para
>&ubuntu-wiki;</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para
>&ubuntu-documentation-site;</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para
>&ubuntu-forums;</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </sect1>
    </chapter>
    <chapter id="qg-getting-started" status="complete">
        <title
>Pour commencer</title>
        <sect1 id="qg-login" status="complete">
            <title
>Connexion</title>
            <!--<authorblurb>
                <para
>Sean Wheller: please feel free to add as you see fit</para>
            </authorblurb
>-->
            <para
>A chaque fois qu'un ordinateur Ubuntu est démarré, vous devez saisir votre nom d'utilisateur et votre mot de passe afin d'accéder à votre bureau.  Le premier compte utilisateur est créé lors de l'installation d'Ubuntu sur l'ordinateur.  Puisqu'Ubuntu est un système multi-utilisateur, un seul ordinateur peut être utilisé par plusieurs personnes. De nouveaux comptes d'utilisateur peuvent être créés en utilisant l'option <xref linkend="qg-users-and-groups" endterm="title-qg-users-and-groups"/> sous &administration;.</para>
            <para
>Chaque personne a son propre bureau et peut l'adapter à ses besoins avec ses propres préférences sans affecter les choix des autres utilisateurs.</para>
            <para
>Durant l'installation, le premier utilisateur créé par Ubuntu est un compte particulier. Ce compte a en effet la permission spéciale d'effectuer des opérations inaccessibles aux autres utilisateurs, comme ajouter des applications et des comptes d'utilisateur au système.  Pour cette raison, quand vous lancez certaines applications, telles que <xref linkend="qg-ubuntu-update-manager" endterm="title-qg-ubuntu-update-manager"/>, vous serez invité à taper votre mot de passe.  Saisir votre mot de passe vous assure qu'aucun changement n'est appliqué au système sans votre permission.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-the-desktop" status="complete">
            <title
>Le bureau</title>
            <!--<authorblurb>
                <para
>Sean Wheller: please add as you feel.</para>
            </authorblurb
>-->
            <screenshot>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="../images/desktop.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                        <phrase
>Le bureau d'Ubuntu Hoary</phrase>
                    </textobject>
                </mediaobject>
            </screenshot>
            <para
>Après la connexion, vous vous retrouvez face au bureau d'Ubuntu.  Le bureau couvre toute l'étendue de l'écran et comprend trois zones principales :</para>
            <para
>La partie supérieure du bureau contient le <xref linkend="qg-applications-menu" endterm="title-qg-applications-menu"/>, <xref linkend="qg-system-menu" endterm="title-qg-system-menu"/>, et <xref linkend="qg-places-menu" endterm="title-qg-places-menu"/>. Il  fournit également un accès direct aux applications par des icones et affiche une horloge.</para>
            <para
>La zone de travail est un endroit commode pour placer des dossiers, des fichiers ou des raccourcis d'application fréquemment employés pendant une session.  En plus de ce que vous rajouterez sur la zone de travail, Ubuntu y ajoute automatiquement les raccourcis des CD, clés USB, et de tous les partages réseau.</para>
            <para
>Le niveau inférieur est configuré par défaut avec le « Bouton d'affichage du bureau », le « Sélecteur d'espaces de travail » et la « corbeille ». Le reste de la barre sert à afficher les applications ouvertes.</para>
            <para
>Presque toutes les zones peuvent être adaptées à vos besoins.  L'utilisateur peut ajouter ou enlever des éléments du panneau en utilisant clic-droit et en choisissant parmi les options fournies dans le menu contextuel.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-logout" status="complete">
            <title
>Clore la session</title>
            <!--<authorblurb>
                <para
>Sean Wheller: please add as you feel.</para>
            </authorblurb
>-->
            <para
>Quand vous avez fini d'utiliser l'ordinateur, c'est une bonne idée de sortir du système en choisissant &logout;.  Si une autre personne souhaite utiliser l'ordinateur, choisissez Clore la session.  Autrement choisissez la commande Éteindre.  Quand vous fermez la session, vous pouvez choisir de la sauver, ce qui enregistrera les programmes ouverts de sorte que quand vous relancerez une session, vous les retrouverez tels qu'ils étaient.</para>
            <para
>Pour fermer une session, après avoir choisir l'option dans <option
>clore la session</option
>, cliquez ensuite sur <guibutton
>OK</guibutton
> (pour plus d'informations, veuillez consulter <xref linkend="qg-log-out"/>.)</para>
        </sect1>
    </chapter>
    <chapter id="qg-applications-menu" status="complete">
        <title id="title-qg-applications-menu"
>Menu Applications</title>
        <!--<authorblurb>
        <para
>Sean Wheller: please add as you feel.</para>
        </authorblurb
>-->
        <para
>Le menu <guimenu
>Applications</guimenu
> est situé sur la barre supérieure. Il contient les programmes, groupés par type dans des sous-menus. Les catégories sont:</para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <xref linkend="qg-accessories"
                        endterm="title-qg-accessories"/>
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <xref linkend="qg-games" endterm="title-qg-games"/>
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <xref linkend="qg-graphics" endterm="title-qg-graphics"/>
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <xref linkend="qg-internet" endterm="title-qg-internet"/>
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <xref linkend="qg-office" endterm="title-qg-office"/>
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <xref linkend="qg-soundandvideo"
                        endterm="title-qg-soundandvideo"/>
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <xref linkend="qg-system-tools"
                        endterm="title-qg-system-tools"/>
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <para
>Au bas du menu <guimenu
>Applications</guimenu
>, <xref linkend="qg-run-application" endterm="title-qg-run-application"/> vous permet de lancer n'importe quel programme en tapant son nom, ou en le sélectionnant à partir d'une liste.</para>
        <sect1 id="qg-accessories" status="complete">
            <title id="title-qg-accessories"
>Accessoires</title>
            <para
>Ubuntu installe un certain nombre de programmes bien utiles que l'on peut trouver sous &accessories;.</para>
            <sect2 id="qg-archivemanager" status="complete">
                <title id="title-qg-archivemanager"
>Gestionnaire d'archives</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: review and add as you see fit</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/archive-manager.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale du Gestionnaire d'archives</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Le <application
>Gestionnaire d'archives</application
> ouvre, extrait et crée des fichiers archives. Il nécessite d'avoir installé les bons programmes pour pouvoir créer, modifier ou extraire certains formats d'archives.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-calculator" status="complete">
                <title
>Calculatrice</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Enrico Zini: First writing of the section. Help wanted on FIX ME</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/gcalctool.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre de Gcalctool </phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>La calculatrice a l'aspect et le mode de fonctionnement d'une calculatrice électronique ordinaire.</para>
                <para
>L'utilisation de la calculatrice est simple. Appuyez sur les touches avec la souris comme si vous utilisiez une calculatrice normale, et les résultats sont affichés au-dessus.</para>
                <tip>
                    <itemizedlist>
                        <listitem>
                            <para
>Toutes les touches de la calculatrice ont un équivalent clavier permettant d'exécuter des calculs beaucoup plus rapidement.  La plupart des boutons correspondent aux touches du pavé numérique.  Par exemple, la multiplication est représentée par la touche de l'astérisque (<keycap
>*</keycap
>).  Certains boutons ne correspondent toutefois pas à une touche de manière évidente : </para>
                            <variablelist>
                                <varlistentry>
                                    <term>
                                        <guibutton
>Bksp</guibutton>
                                    </term>
                                    <listitem>
                                        <para>
                                        <keycap
>Backspace</keycap>
                                        </para>
                                    </listitem>
                                </varlistentry>
                                <varlistentry>
                                    <term>
                                        <guibutton
>CE</guibutton>
                                    </term>
                                    <listitem>
                                        <para>
                                        <keycombo
><keycap
>Ctrl</keycap
> <keycap
>Backspace</keycap
> </keycombo>
                                        </para>
                                    </listitem>
                                </varlistentry>
                                <varlistentry>
                                    <term>
                                        <guibutton
>Clr</guibutton>
                                    </term>
                                    <listitem>
                                        <para>
                                        <keycap
>Suppr (Delete)</keycap>
                                        </para>
                                    </listitem>
                                </varlistentry>
                                <varlistentry>
                                    <term>
                                        <guibutton
>+/-</guibutton>
                                    </term>
                                    <listitem>
                                        <para>
                                        <keycap
>c</keycap>
                                        </para>
                                    </listitem>
                                </varlistentry>
                            </variablelist>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para
>La touche <keycap
>Entrée</keycap
> (Enter) sert de raccourci pour le bouton <guibutton
>Égal</guibutton
>.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para
>Si vous avez besoin de plus de fonctions, vous pouvez opter pour une interface plus complexe en choisissant <menuchoice
> <guimenu
>Affichage</guimenu
> <guimenuitem
>Mode avancé</guimenuitem
> </menuchoice
>.  Un mode financier et un mode scientifique sont également disponibles dans le même menu.</para>
                        </listitem>
                    </itemizedlist>
                </tip>
                <para
>Vous pouvez en savoir plus au sujet de la calculatrice en utilisant le menu <menuchoice
> <guimenu
>Aide</guimenu
> <guimenuitem
>Sommaire</guimenuitem
> </menuchoice
> ou en pressant la touche <keycap
>F1</keycap
>.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-charactermap" status="complete">
                <title
>Table de caractères</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: just started</para>
                    <para
>Enrico Zini: added some description and tips.</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/character-map.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de la Table de caractères</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>La Table de caractères vous permet d'accéder à tous les caractères disponibles du système.  Elle est employée pour explorer des polices et prévisualiser les caractères qui peuvent être copiés puis collés dans d'autres applications.</para>
                <para
>La fenêtre de la table de caractères est divisée en quatre parties: <itemizedlist>
                        <listitem>
                            <para
>la barre d'outil du haut permet de choisir la police que vous voulez explorer:</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para
>une liste de scripts auxquels les caractères appartiennent;</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para
>l'ensemble des caractères pour le script actuellement sélectionné, qui peut alterner avec les informations détaillées d'un seul caractère;</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para
>la barre inférieure de sélection.</para>
                        </listitem>
                    </itemizedlist>
                </para>
                <para
>Si vous double-cliquez sur un caractère, il est inséré dans la barre de sélection où il peut être copié et collé dans d'autres applications.</para>
                <tip>
                    <itemizedlist>
                        <listitem>
                            <para
>Étant donné qu'Hoary utilise Unicode, qui inclut tous les caractères utilisés dans toutes les langues écrites du monde, ce peut être une expérience riche en enseignements que de jeter un coup d'œil à la Table de caractères.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para
>Avez-vous remarqué que si vous double-cliquez sur les caractères arabes ou hébreux, ils sont dactylographiés de droite à gauche?  Essayez de mélanger l'arabe ou l'hébreu et le latin pour obtenir un texte bidirectionnel. Voyez-vous comment la sélection se comporte avec le texte bidirectionnel?</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para
>Choisissez <menuchoice
> <guimenu
>Affichage</guimenu
> <guimenuitem
>Par blocs Unicode</guimenuitem
> </menuchoice
> pour voir encore plus de groupes de caractères.  Certains peuvent s'avérer très utiles, comme les symboles monétaires, les lettres grecques, les symboles de type lettre, les flèches, les formes géométriques, les symboles divers et les casseaux.</para>
                            <para
>Vous pouvez les utiliser dans la plupart des endroits en pressant <keycombo
> <keycap
>Ctrl</keycap
> <keycap
>Shift</keycap
> </keycombo
> puis en tapant le nombre correspondant dans la table Unicode que vous voyez en bas de la fenêtre de Table de caractères.  Par exemple, <keycombo
> <keycap
>Ctrl</keycap
> <keycap
>Shift</keycap
> <keycombo
> <keycap
>2</keycap
> <keycap
>6</keycap
> <keycap
>6</keycap
> <keycap
>1</keycap
> </keycombo
> </keycombo
> vous donne un coeur blanc.</para>
                        </listitem>
                    </itemizedlist>
                </tip>
                <para
>Si vous voulez en savoir davantage au sujet d'Unicode, vous pouvez trouver une introduction technique sur le  <ulink url="http://www.unicode.org/standard/principles.html"
>site Web Unicode</ulink
>.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-dictionary" status="complete">
                <title
>Dictionnaire</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: just started</para>
                    <para
>Enrico Zini: added some description and tips.</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/dictionary.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale du Dictionnaire</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Dictionnaire</application
> est un outil de consultation des dictionnaires:  vous écrivez un mot et il le recherche.  Les données auquelles il peut accéder étant très complètes, beaucoup de gens emploient <application
>Dictionnaire</application
> comme un outil essentiel dans leur travail journalier pour vérifier le sens ou simplement l'orthographe d'un mot.</para>
                <tip>
                    <itemizedlist>
                        <listitem>
                            <para
>Quelques documentations en ligne mentionnent &quot;window manager&quot; et vous n'avez jamais entendu parler de lui? Un ami en ligne vous a écrit <acronym
>AFAICT</acronym
> et vous n'osez pas demander ce que cela signifie ?  Le Dictionnaire donne non seulement des réponses d'un dictionnaire anglais traditionnel, mais recherche automatiquement d'autres sources d'information libres en ligne. Par exemple, <ulink url="http://www.delorie.com/gnu/docs/vera/vera_toc.html"
>Virtual Entity of Relevant Acronyms</ulink
> et le <ulink url="http://wombat.doc.ic.ac.uk/foldoc/"
>Free Online Dictionary of Computing</ulink
>. </para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para
>Allez dans <menuchoice
> <guimenu
>Édition</guimenu
> <guimenuitem
>Préférences</guimenuitem
> </menuchoice
>, puis choisissez <guibutton
>Sites web</guibutton
> pour inclure plus de sites de dictionnaire en ligne pour vos consultations.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para
>Si vous voulez pouvoir accéder à tous les dictionnaires hors ligne, vous pouvez installer les différents paquets <filename class="libraryfile"
>dict-*</filename
> depuis Universe.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para
>Si vous n'êtes pas satisfait par un dictionnaire et vous voulez une encyclopédie complète et libre , visitez <ulink url="http://www.wikipedia.org"
>wikipedia</ulink
>.  Cette ressource est plus complète que l'encyclopédie Britannica et vous pouvez même y contribuer !</para>
                        </listitem>
                    </itemizedlist>
                </tip>
                <para
>Pour plus d'informations, voir <ulink url="http://www.dict.org"
>dict.org</ulink
> pour une interface web au lexique de <application
>Dictionnaire</application
>. </para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-emacs-21-x11" status="complete">
                <title
>Emacs 21 (X11)</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: Please review and add as you wish</para>
                    <para
>Jeff Schering: added the text</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/emacs21.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale d'Emacs 21 (X11) </phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Emacs est un éditeur de texte populaire, disponible sur les systèmes UNIX et GNU/Linux. Emacs est très apprécié car il est extensible, adaptable, rapide. En bref, Emacs est un merveilleux éditeur mais il fait bien d'autres choses, et presque le café !</para>
                <para
>Emacs fournit un tutoriel interactif pour vous aider à apprendre à l'utiliser. Le tutoriel peut être démarré en sélectionnant <menuchoice
> <guimenu
>Aide</guimenu
> <guimenuitem
>Tutoriel Emacs</guimenuitem
> </menuchoice
>. </para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-texteditor" status="complete">
                <title
>Éditeur de texte</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: review and add as you feel.</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/text-editor.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale d'Éditeur de texte</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Éditeur de texte</application
> est une application légère mais puissante qui supporte les greffons d'extension pour éditer différents types de fichiers, tel que le HTML.</para>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-games" status="complete">
            <title id="title-qg-games"
>Jeux</title>
            <para
>Prenez le temps de vous détendre. Ubuntu est installé avec un grand choix de jeux pour vous divertir.</para>
            <sect2 id="qg-aisleriot-solitaire" status="complete">
                <title
>Solitaire AisleRiot</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: would like review. Not sure if people wanted more info in section</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/aisleriot.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale du Solitaire AisleRiot</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>AisleRiot</application
> (également connu sous le nom de Solitaire ou de Sol) est une collection de jeux de cartes simples, à jouer avec l'aide de la souris. Pour votre convenance, les règles des différents jeux ont été écrites dans le langage de script du projet GNOME (Scheme).</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-ataxx" status="complete">
                <title
>Ataxx</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: would like review. Not sure if people wanted more info in section</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/ataxx.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale d'Ataxx</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Ataxx</application
> est un jeu similaire à d'autres jeux de retournement de pions comme <xref linkend="qg-Iagno" endterm="title-qg-Iagno"/>. Plutôt que de démarrer au centre du damier, Ataxx démarre aux coins et possède différentes règles pour déplacer et ajouter des pions.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-black-jack" status="complete">
                <title
>Black Jack</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: would like review. Not sure if people wanted more info in section</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/blackjack.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale du Black Jack</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Black Jack</application
> est un jeu de cartes du style du blackjack de casino. L'objectif de ce jeu est d'avoir des cartes d'une valeur totale supérieure à celles du distributeur, sans excéder vingt et un points.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-five-or-more" status="complete">
                <title
>Cinq ou plus</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: would like review. Not sure if people wanted more info in section</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/fiveormore.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Cinq ou plus</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'objectif de <application
>Cinq ou plus</application
> (également appelé lignes de couleur) est d'aligner, tant que c'est possible, cinq balles ou plus de la même couleur. Chaque fois que c'est réalisé, la ligne de balles disparaît. Essayez de le répéter le plus souvent possible pour obtenir les meilleurs scores.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-four-in-a-row" status="complete">
                <title
>Puissance 4</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: would like review. Not sure if people wanted more info in section</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/fourinarow.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Puissance 4</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'objectif de <application
>Puissance 4</application
> est d'essayer de construire une ligne de quatre jetons tout en empêchant votre adversaire d'en faire de même. Les lignes peuvent être verticales, horizontales ou en diagonale.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-freecell-solitaire" status="complete">
                <title
>Solitaire FreeCell</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: would like review. Not sure if people wanted more info in section</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/freecell.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale du Solitaire FreeCell</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>AisleRiot</application
> (également connu sous le nom de Solitaire ou de Sol) est une collection de jeux de cartes simples, à jouer avec l'aide de la souris. Pour votre convenance, les règles des différents jeux ont été écrites dans le langage de script du projet GNOME (Scheme).</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-gnometis" status="complete">
                <title
>Gnometris</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: would like review. Not sure if people wanted more info in section</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/gnometris.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Gnometris</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Gnometris</application
> est une version GNOME de <application
>Tetris</application
>. L'objectif de ce jeu est de créer des lignes horizontales complètes de la même couleur provenant de la chute de blocs. Quand une ligne horizontale est complète, la rangée de blocs disparaît.</para>
                <para
>Des blocs de différentes formes tombent depuis le centre en haut. Les formes apparaissent dans un ordre aléatoire. Ils peuvent être pivotés en utilisant la flèche <keycap
>Haut</keycap
> et déplacés vers la gauche ou la droite en utilisant les flèches <keycap
>Gauche</keycap
> et <keycap
>Droite</keycap
>. Créez autant de lignes horizontales que possible pour obtenir le maximum de points.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-Iagno" status="complete">
                <title id="title-qg-Iagno"
>Iagno</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: would like review. Not sure if people wanted more info in section</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/iagno.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Iagno</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Iagno </application
> (également connue comme <application
>Reversi</application
> ou <application
>Othello</application
>) est un jeu de stratégie qui se joue sur un plateau de huit par huit avec des jetons ayant une face noire et une face blanche. L'objectif du jeu est de retourner à votre couleur autant de jetons de votre adversaire que possible tout en évitant qu'il n'en fasse autant avec les vôtres. Pour retourner les jetons de votre adversaire, piégez-les entre deux des vôtres.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-klotski" status="complete">
                <title
>Klotski</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: would like review. Not sure if people wanted more info in section</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/klotski.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Klotski</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'objectif de <application
>Klotski</application
> est de faire coulisser la pièce recouverte d'un motif vers les marqueurs de position (en bas à gauche) en un minimum de mouvements. Utilisez la souris pour déplacer les blocs.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-mahjongg" status="complete">
                <title
>Mahjongg</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: would like review. Not sure if people wanted more info in section</para>
                    <para
>Liz White: I added more to the section just a little. hope this is ok. </para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/mahjongg.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Mahjongg</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Mahjongg</application
> est une version informatique du jeu de tuiles oriental Mahjongg classique, dont l'objectif est de retirer toutes les tuiles du jeu. Les tuiles sont retirées par paires assorties. Les tuiles ne peuvent pas être retirées si elles n'ont pas au moins un bord de libre. Cliquez sur n'importe quelle tuile libre et sur son double pour les retirer du jeu. Répétez cela, si vous le pouvez, jusqu'à ce que toutes les tuiles soient retirées.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-mines" status="complete">
                <title
>Démineur</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: would like review. Not sure if people wanted more info in section</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/mines.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale du Démineur</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'objectif du <application
>Démineur</application
> est d'éviter de sauter sur une mine. Découvrez  les endroits que vous pensez ne pas contenir de mine, et marquez d'un drapeau les endroits que vous pensez contenir une mine. Pour découvrir un endroit, cliquez avec le bouton <mousebutton
>gauche</mousebutton
> de la souris. Pour mettre un drapeau, cliquez avec le bouton <mousebutton
>droit</mousebutton
> de la souris. Les chiffres inscrits dans les endroits sûrs vous indiquent le nombre de mines sur les espaces adjacents. Lequel est-ce ? Pour chaque endroit il y a huit possibilités.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-nibbles" status="complete">
                <title
>Nibbles</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: would like review. Not sure if people wanted more info in section</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/nibbles.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Nibbles</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Nibbles</application
> est un jeu de serpent. L'objectif est de guider le serpent autour de l'espace en mangeant les diamants. Pour chaque diamant mangé le serpent s'allongera. L'objectif du jeu est de manger tous les diamants sans se heurter à un mur ou sur le corps du serpent. Quand tous les diamants d'un niveau sont mangés, le jeu passe au niveau suivant. Faites le maximum de niveaux possibles sans heurter quoi que ce soit. Dirigez le serpent en utilisant les touches de direction <keycap
>Gauche</keycap
>, <keycap
>Droite</keycap
>, <keycap
>Haut</keycap
>, and <keycap
>Bas</keycap
>.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-robots" status="complete">
                <title
>Robots</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: would like review. Not sure if people wanted more info in section</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/robots.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Robots</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'objectif de <application
>Robots</application
> est d'éviter d'être attrapé par une bande de robots en maraude. Pour éviter les robots, vous pouvez vous déplacer verticalement, horizontalement et en diagonale le long de l'espace en utilisant le clavier numérique. Si les choses deviennent trop chaudes vous pouvez sauter à une nouvelle position par téléportation. Sélectionnez <menuchoice
> <guimenu
>Paramètres</guimenu
> <guimenuitem
>Preferences</guimenuitem
> </menuchoice
> et cliquez sur l'onglet <guibutton
>Clavier</guibutton
> pour voir les options et les choix par défaut des touches. Si un robot vous attrape, c'est terminé. Éliminez les robots avant qu'ils ne vous éliminent en les faisant s'écraser les uns contre les autres ou dans une pile de poubelles.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-same-gnome" status="complete">
                <title
>Same Gnome</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: would like review. Not sure if people wanted more info in section</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/samegnome.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Same Gnome</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'objectif de <application
>Same Gnome</application
> est de supprimer autant de balles que possible avec le minimum de mouvement. Les balles sont de trois couleurs. Quand elles sont regroupées, cliquer sur une des balles enlève le groupe. À chaque fois qu'un groupe est retiré les balles restantes s'ajusteront d'elles-mêmes pour former un nouveau groupe, ou peut-être pas.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-stones" status="complete">
                <title
>Pierres</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: would like review. Not sure if people wanted more info in section</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/stones.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Pierres</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'objectif de <application
>Pierres</application
> est de collecter autant de diamants que possible sans être écrasé par la chute des rochers. Percez un tunnel jusqu'à ce que tous les diamants aient été retrouvés. À chaque fois que tous les diamants d'un niveau sont retrouvés, vous passez au niveau suivant. Dans certains niveaux vous trouverez des boites. Mettez les dans des endroits stratégiques afin de vous aider à atteindre les diamants. Faites autant de niveaux que possible.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-tali" status="complete">
                <title
>Tali</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: would like review. Not sure if people wanted more info in section</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/tali.png" format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Tali</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Tali</application
> est un jeu de poker avec cinq dés, appelés aussi Yams.  Jetez trois fois les dés et essayez d'avoir la main heureuse. Le deuxième et le troisième jet de dés peuvent n'inclure qu'une partie des dés, après que vous ayez indiqué ceux qu'il vous intéresse de conserver tels quels.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-tetravex" status="complete">
                <title
>Tetravex</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: would like review. Not sure if people wanted more info in section</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/tetravex.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale Tetravex</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Tetravex</application
> est un jeu de puzzle. Il est plus simple qu'il n'y parait. L'objectif est de positionner les pièces afin que les nombres correspondent au nombre adjacent sur les pièces voisines comme dans un jeu de domino. Utilisez la souris pour modifier la position des pièces.</para>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-graphics" status="complete">
            <title id="title-qg-graphics"
>Graphisme</title>
            <para
>Ubuntu installe un certain nombre d'applications pour la visualisation et le traitement d'images.</para>
            <sect2 id="qg-gimp" status="complete">
                <title
>GIMP</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: Please review and add as you wish</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/gimp.png" format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de GIMP</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>GIMP</application
> est un logiciel de retouche d'images dans la lignée d'<trademark
>Adobe Photoshop</trademark
>. <application
>GIMP</application
> fournit de puissants outils tels que les calques et les filtres pour la création et l'édition d'images de qualité professionnelle. N'hésitez pas à tenter des expériences, à développer vos potentialités de création sans craindre de commettre des erreurs, dans la mesure où pratiquement n'importe quelle opération peut être annulée. Vous pouvez également scanner des images directement depuis <application
>GIMP</application
> en utlisant <xref linkend="qg-xsane" endterm="title-qg-xsane"/>. Pressez simplement la touche <keycap
>F1</keycap
> pour obtenir de l'aide sur quasiment tout ce qui figure dans <application
>GIMP</application
>.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-gthumb" status="complete">
                <title
>Visionneur d'images gThumb</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: Please review and add as you wish</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/gthumb.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de gThumb</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>gThumb</application
> est un visionneur d'images et un navigateur conforme à l'environnement GNOME. Il peut manipuler de nombreux formats d'images, dont JPEG, PNG et GIF. En outre, il est capable d'afficher des animations GIF. <application
>gThumb</application
> vous permet non seulement de visualiser vos images, mais s'enrichit également de nombreuses fonctionnalités vous permettant d'ajouter des commentaires aux images, d'organiser vos images sous forme de catalogues, d'imprimer des images, de regarder un diaporama, de changer l'arrière-plan de votre bureau, et bien plus encore. </para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-image-viewer" status="complete">
                <title
>Visionneur d'images</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/eye-of-gnome.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale du Visionneur d'images (Eye of GNOME)</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Le <application
>Visionneur d'images</application
> vous permet de regarder tout aussi bien de simples fichiers que de vastes collections d'images. </para>
                <para
>Le <application
>Visionneur d'images</application
> possède toute une série de fonctionnalités pour faciliter le visionnement de vos images. Vous pouvez zoomer en avant ou en arrière, ou encore regarder une image en plein écran. Vous pouvez également modifier l'orientation d'une image ou la retourner. Le visionnement d'une collection permet de visualiser et d'éditer toute une collection d'images. De plus, toutes les images sélectionnées peuvent subir conjointement la même opération.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-ps-viewer" status="complete">
                <title
>Visionneur PostScript</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: Please review and add as you wish</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/psviewer.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale du Visionneur PostScript</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Le Visionneur PostScript vous procure une interface pour afficher les fichiers PostScript. PostScript est un langage pour encoder les documents imprimables et peut être interprété par les imprimantes PostScript. Les fichiers PostScript sont générés à partir de pilotes d'imprimante PostScript. Ils sont multiplate-formes et peuvent s'ouvrir et s'afficher à l'aide de logiciels susceptibles d'interpréter le langage PostScript.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-xsane" status="complete">
                <title id="title-qg-xsane"
>Programme d'acquisition d'images XSane</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/xsane.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de XSane</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>XSane</application
> fournit une interface graphique pour votre scanneur.</para>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-internet" status="complete">
            <title id="title-qg-internet"
>Internet</title>
            <para
>Ubuntu installe un assortiment d'applications pour la navigation et la communication sur l'Internet.</para>
            <sect2 id="qg-evolution-mail" status="complete">
                <title
>Lecteur de courrier Evolution</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/evolution-mail.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale du Lecteur de courrier Evolution</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Evolution</application
> est un gestionnaire des informations personnelles (PIM) semblable à <trademark
>Microsoft Outlook</trademark
>. <application
>Evolution</application
> intègre des fonctions de messagerie électronique, d'agenda et de gestion des tâches et des contacts dans une seule application. Lorsqu'on le lance depuis le sous-menu <guimenuitem
>Internet</guimenuitem
>, le module de messagerie électronique de l'application s'affiche. Il est aisé de passer d'un module à l'autre dans cet environnement. <application
>Evolution</application
> est également disponible depuis le sous-menu <guimenuitem
>Bureautique</guimenuitem
>. Lorsqu'on le lance depuis le sous-menu <guimenuitem
>Bureautique</guimenuitem
>, <application
>Evolution</application
> démarre en mode calendrier.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-gaim" status="complete">
                <title
>Gaim Messagerie Instantanée</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/gaim.png" format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Gaim Messagerie Instantanée</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Gaim</application
> est un client de messagerie instantanée qui peut être utilisé sur les systèmes de messagerie instantanée suivants : AIM et ICQ (protocole Oscar), MSN Messenger, Yahoo!, IRC, Jabber, Gadu-Gadu, SILC, GroupWise Messenger, et Zephyr.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-gbitorrent" status="complete">
                <title
>GNOME BitTorrent</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/bittorrent.png" format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de GNOME BitTorrent</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>GNOME BitTorrent vous permet de télécharger des fichiers en utilisant BitTorrent, un protocole peer-to-peer où les clients s'échangent les parties de fichiers qu'ils ont téléchargées. Pour télécharger un fichier en utilisant BitTorrent, vous pouvez cliquer sur un lien .torrent dans votre navigateur web, ou bien double-cliquer un fichier .torrent dans un répertoire, ou encore ouvrir le programme bittorent depuis le menu, puis ouvrir un fichier bittorrent lorsqu'un fichier méta vous est demandé.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-gnomemeeting" status="complete">
                <title
>GnomeMeeting</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/gnomemeeting.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de GnomeMeeting</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>GnomeMeeting</application
> est une application de vidéoconférence. Elle se base sur le standard ITU H.323 et permet de réaliser des liaisons audio/vidéo vers des correspondants distants en s'appuyant sur du matériel ou des logiciels H.323 (comme NetMeeting de Microsoft). GnomeMeeting offre toutes les fonctionnalités modernes de vidéoconférence, telles que l'enregistrement à l'annuaire d'un Service de Recherche sur Internet (ILS), l'accès aux GateKeepers, la mise en conférence de multiples utilisateurs en utilisant une Unité de Contrôle Multipoints (MCU) ou encore l'utilisation de cartes Quicknet permettant l'appel de téléphones normaux.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-firefox" status="complete">
                <title
>Navigateur Web Firefox</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/firefox.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale du Navigateur Web Firefox</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Firefox</application
> est un navigateur Web basé sur Gecko, le moteur d'affichage de Mozilla, qui se distingue par ses nombreuses fonctionnalités, sa conformité aux standards et sa sûreté. Des thèmes et des extensions en font un navigateur hautement personnalisable et extensible. C'est probablement aussi le plus sûr ; il comporte un filtre anti-popup intégré et n'autorise pas l'exécution de contrôles ActiveX, ce qui empêche l'installation de logiciels espions et d'autres programmes insidieux.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-terminalserver" status="complete">
                <title
>Terminal Server</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/terminalserver.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Terminal Server</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Terminal Server</application
> est une interface pour <application
>rdesktop</application
> et <application
>vncviewer</application
>, qui sont des programmes servant à se connecter aux bureaux d'autres ordinateurs à travers un réseau. </para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-xchat" status="complete">
                <title
>XChat</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/xchat.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de XChat</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>XChat</application
> est un client IRC.</para>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-office" status="complete">
            <title id="title-qg-office"
>Bureautique</title>
            <para
>Ubuntu installe le gestionnaire des informations personnelles <application
>Evolution</application
> et la suite d'applications <application
>OpenOffice.org</application
>. Ces applications bureautiques procurent tous les outils de base pour répondre à l'ensemble de vos besoins en matière de bureautique, comme la gestion de votre courrier électronique, de votre agenda et de vos rendez-vous, l'écriture de lettres, la réalisation de présentations ou l'exécution d'opérations complexes dans une feuille de calcul.</para>
            <sect2 id="qg-evolution-calendar" status="complete">
                <title
>Evolution</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata
                                fileref="../images/evolution-calendar.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Evolution Calendrier</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Evolution</application
> est un gestionnaire des informations personnelles (PIM). <application
>Evolution</application
> intègre des fonctions de messagerie électronique, d'agenda et de gestion des tâches et des contacts dans une seule application. Lorsqu'on le lance depuis le sous-menu <guimenuitem
>Bureautique</guimenuitem
>, le module Calendrier de l'application s'affiche. Il est aisé de passer d'un module à l'autre dans cet environnement. <application
>Evolution</application
> est également disponible depuis le sous-menu <guimenuitem
>Internet</guimenuitem
>. Lorsqu'on le lance depuis le sous-menu <guimenuitem
>Internet</guimenuitem
>, <application
>Evolution</application
> démarre en mode de messagerie électronique.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-openoffice" status="complete">
                <title
>OpenOffice.org</title>
                <para
>Tous les modules d'OpenOffice.org se trouvent sous &open-office;. Cela comprend :</para>
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>
                            <xref linkend="qg-openoffice-ooow"
                                endterm="title-qg-openoffice-ooow"/>
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            <xref linkend="qg-openoffice-oooc"
                                endterm="title-qg-openoffice-oooc"/>
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            <xref linkend="qg-openoffice-oooi"
                                endterm="title-qg-openoffice-oooi"/>
                        </para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
                <para
>Tous les documents OpenOffice.org peuvent être exportés au format pdf afin de préserver la mise en page sur toutes les plates-formes et tous les logiciels clients.</para>
                <sect3 id="qg-openoffice-ooow" status="complete">
                    <title id="title-qg-openoffice-ooow"
>OpenOffice.org Writer</title>
                    <para
>Le module de traitement de texte d'OpenOffice.org s'appelle « OpenOffice.org Word Processor ». Ce programme possède son propre format de document, mais il peut aussi lire et écrire des documents et des modèles de document au format de Microsoft Word (fichiers .doc et .dot).</para>
                </sect3>
                <sect3 id="qg-openoffice-oooc" status="complete">
                    <title id="title-qg-openoffice-oooc"
>OpenOffice.org Calc</title>
                    <para
>Le module de tableur d'OpenOffice.org s'appelle « OpenOffice.org Spreadsheet ». Ce programme possède son propre format de document, mais il peut aussi lire et écrire des documents Microsoft Excel (fichiers .xls, .xlw) et des modèles de document Microsoft Excel (fichiers .xlt). </para>
                </sect3>
                <sect3 id="qg-openoffice-oooi" status="complete">
                    <title id="title-qg-openoffice-oooi"
>OpenOffice.org Impress</title>
                    <para
>Le module de présentation d'OpenOffice.org s'appelle « OpenOffice.org Presentation » et se trouve dans le menu « Applications » dans le sous-menu « Bureautique ». Ce programme possède son propre format, mais peut aussi lire et écrire des documents et des modèles de document Microsoft PowerPoint (fichiers .ppt, .pps, .pot). </para>
                </sect3>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-soundandvideo" status="complete">
            <title id="title-qg-soundandvideo"
>Son et Vidéo</title>
            <para
>Ubuntu installe un assortiment d'applications multimédia pour enregistrer et lire des sons ou regarder des vidéos.</para>
            <sect2 id="qg-cd-player" status="complete">
                <title
>Lecteur de CDs audio</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/cdplayer.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale du Lecteur de CDs audio</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Le <application
>Lecteur de CDs audio</application
> lit les compact-disques audio (CDs) sur votre ordinateur. Vous pouvez utiliser le <application
>Lecteur de CDs audio</application
> pour :</para>
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para
>Lire, mettre en pause, arrêter ou éjecter un CD.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Parcourir les pistes de lecture d'un CD.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Ajuster le volume sonore du lecteur de CD.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Éditer l'information d'une piste de lecture.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
                <para
>Pour accéder à l'aide en ligne de cette application, faites un clic droit à n'importe quel endroit du haut de la fenêtre et sélectionnez l'aide dans le menu déroulant.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-music-player" status="complete">
                <title
>Lecteur de musique</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/musicplayer.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Lecteur de musique</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Le <application
>Lecteur de musique</application
> est constitué d'une librairie musicale intégrant l'ID3 et d'un lecteur pour vos fichiers musicaux MP3, FLAC ou Ogg/Vorbis.</para>
                <para
>Actuellement, le <application
>Lecteur de musique</application
> possède les caractéristiques suivantes : </para>
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para
>Lit les fichiers musicaux MP3, FLAC ou Ogg/Vorbis grâce à une librairie intrégrant l'ID3.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Affiche les informations des chansons par la lecture de méta-données.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Affiche les chansons sous forme organisée.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Crée une liste de lecture par glisser-déposer à partir de la bibliothèque.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Recherche des entrées dans la bibliothèque.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Écoute les stations de radio Internet.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-recording-level-monitor" status="complete">
                <title
>Moniteur de niveau d'enregistrement</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/recordinglevel.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Moniteur de niveau d'enregistrement</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Le <application
>Moniteur de niveau d'enregistrement</application
> fournit un affichage dynamique du niveau d'entrée audio en temps réel.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-soundjuicer-cd-ripper" status="complete">
                <title
>Extracteur de CDs audio Sound Juicer</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/soundjuicer.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de l'Extracteur de CDs audio Sound Juicer</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Sound Juicer</application
> vous permet d'extraire des CDs. Il recherche sur Internet les titres et les interprètes des pistes de lecture de votre CD, en ayant recours au service gratuit de MusicBrainz.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-soundrecorder" status="complete">
                <title
>Enregistreur de sons</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/soundrecorder.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale d'Enregistreur de sons</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'application <application
>Enregistreur de sons</application
> effectue des enregistrements via un microphone audio, et peut également les faire écouter. Il sauvegarde les enregistrements au format audio Ogg Vorbis (extension de fichier .ogg), et peut lire les fichiers audio .ogg, .flac et .wav.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-totem-movie-player" status="complete">
                <title
>Lecteur vidéo Totem</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/totem.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Lecteur vidéo Totem</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Totem Movie Player</application
> vous permet de visionner des films ou d'écouter de la musique.</para>
                <para
><application
>Totem Movie Player</application
> possède les caractéristiques suivantes :</para>
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para
>Supporte un grand nombre de formats de fichiers vidéo et audio.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Divers niveaux de zoom et de formats, ainsi qu'une visualisation en plein écran. </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Recherche et contrôle du volume.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Une liste de lecture.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Navigation au clavier.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-volume-control" status="complete">
                <title
>Contrôleur de volume</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/volumecontrol.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'applicaton <application
>Contrôleur de volume</application
> est un mixeur audio vous offrant le mixage audio des cartes sons à deux canaux.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-volume-monitor" status="complete">
                <title
>Moniteur de volume</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/volumemeter.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Moniteur de volume</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'application <application
>Moniteur de volume</application
> délivre un affichage dynamique du niveau de la sortie audio.</para>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-system-tools" status="complete">
            <title id="title-qg-system-tools"
>Outils système</title>
            <para
>Les applications qui se trouvent dans &systemtools; servent à réaliser diverses tâches concernant le système.</para>
            <sect2 id="qg-add-remove-programs" status="complete">
                <title
>Add Remove Programs</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/add-remove.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Add Remove Programs</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'application <application
>Add Remove Programs</application
> est un outil simple et facile à utiliser permettant aux utilisateurs d'installer de nouveaux programmes ou de supprimer des programmes déjà installés sur le système.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-bug-report-tool" status="complete">
                <title
>Outil de rapport d'anomalies</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/ubuntubugzilla.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de l'Outil de rapport d'anomalies</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'<application
>Outil de rapport d'anomalies</application
> sert à avertir l'équipe Ubuntu des problèmes que vous rencontrez avec les logiciels.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-configuration-editor" status="complete">
                <title
>Éditeur de configuration</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata
                                fileref="../images/configurationeditor.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de l'Éditeur de configuration</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'application <application
>Éditeur de configuration</application
> permet aux utilisateurs de modifier leurs préférences pour la totalité du bureau GNOME et pour toutes les applications utilisant <application
>GConf</application
> (<application
>GConf</application
> est l'équivalent GNOME du registre de Windows). De surcroît, les administrateurs système peuvent utiliser l'<application
>Éditeur de configuration</application
> pour fixer les réglages par défaut qui affecteront tous les utilisateurs.</para>
                <caution>
                    <para
>L'<application
>Éditeur de configuration</application
> est destiné uniquement aux administrateurs système et aux utilisateurs expérimentés. Des changements effectués par le biais de cet outil peuvent provoquer des effets secondaires indésirables.</para>
                    <para
>Les nouveaux utilisateurs d'Ubuntu devraient utiliser les applications à disposition dans le <xref linkend="qg-system-menu" endterm="title-qg-system-menu"/> pour effectuer toute modification du système.</para>
                </caution>
                <!-- 
DOES Not DISPLAY IN YELP
<xref linkend="qg-system-menu" endterm="title-qg-system-menu"/>
-->
            </sect2>
            <sect2 id="qg-file-browser" status="complete">
                <title
>Navigateur de fichiers</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/filebrowser.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Navigateur de fichiers</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Le gestionnaire de fichiers <application
>Nautilus</application
> donne accès à vos fichiers et aux applications. Vous pouvez utiliser le gestionnaire de fichiers pour les tâches suivantes :</para>
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para
>Créer des dossiers et des documents.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Afficher vos fichiers et vos dossiers.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Gérer vos fichiers et vos dossiers.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Exécuter des scripts.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Personnaliser vos fichiers et vos dossiers.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Ouvrir des emplacements URI spécifiques.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Graver des données sur un CD.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
                <para
>Vous pouvez accéder à vos fichiers et à vos dossiers des façons suivantes : </para>
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para
>Navigation par arborescence</para>
                        <para
>La fenêtre du navigateur de fichiers vous permet de parcourir les différents dossiers en changeant l'emplacement courant du gestionnaire de fichiers au moyen d'un navigateur.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para
>Navigation spatiale</para>
                        <para
>Le navigateur de fichiers peut aussi représenter vos fichiers et vos dossiers comme des objets individuels. Chaque fichier ou dossier est alors affiché dans son propre objet fenêtre. Lorsque vous ouvrez des fichiers ou des dossiers à partir d'objets fenêtres, chaque fichier ou dossier s'ouvre alors dans une nouvelle fenêtre.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
                <para
><application
>Nautilus</application
> gère également le bureau. Le bureau se trouve derrière tous les autres composants que vous voyez. Le bureau est un composant actif de l'interface utilisateur.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-floppy-formatter" status="complete">
                <title
>Formateur de disquettes</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/floppyformatter.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Floppy Formatter Main Window</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Formateur de disquettes</application
> prépare les disquettes pour qu'elles puissent être utilisées soit avec le système de fichiers de Linux, soit avec le système de fichiers de Windows.</para>
                <caution>
                    <para
>Le formatage détruit de manière permanente toutes les données présentes sur la disquette. Servez-vous en avec précaution.</para>
                </caution>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-network-tools" status="complete">
                <title
>Outils réseau</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/networktools.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale d'Outils réseau</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Les <application
>Outils réseau</application
> fournissent une interface graphique à quelques outils réseau usuels en ligne de commande.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-new-login" status="complete">
                <title
>Nouvelle connexion</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: Please review and add as you wish</para>
                </authorblurb
>-->
                <para
>L'option <guimenuitem
>Nouvelle connexion</guimenuitem
> permet de vous connecter en utilisant un autre compte utilisateur, sans vous déconnecter de votre session en cours. Lorsque vous vous déconnectez de la nouvelle session, vous retournez automatiquement à la première session.</para>
                <para
>Sous GNU/Linux, ceci est connu sous le nom de « consoles virtuelles » ; GNU/Linux met à disposition une série de consoles virtuelles. Chaque console peut se lancer en mode console (interface de la ligne de commande) ou en mode graphique. Il est possible de basculer entre les consoles virtuelles. Pour passer d'une console en ligne de commande à l'autre, utilisez la combinaison de touches <keycombo
> <keycap
>Alt</keycap
> <keycap
>Fonction</keycap
> </keycombo
>. Pour basculer d'une console en mode graphique à l'autre, utilisez la combinaison de touches <keycombo
> <keycap
>Ctrl</keycap
> <keycap
>Alt</keycap
> <keycap
>Fonction</keycap
> </keycombo
>.</para>
                <para
>Par conséquent, pour jongler entre votre première session et votre nouvelle session, appuyez <keycombo
> <keycap
>Ctrl</keycap
> <keycap
>Alt</keycap
> <keycap
>F7</keycap
> </keycombo
> pour revenir à la session initiale toujours ouverte en tâche de fond. Pour basculer à nouveau sur votre nouvelle session, appuyez <keycombo
> <keycap
>Ctrl</keycap
> <keycap
>Alt</keycap
> <keycap
>F8</keycap
> </keycombo
>.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-root-terminal" status="complete">
                <title
>Root Terminal</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: Please review and add as you wish</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/rootterm.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Root Terminal</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Root Terminal</application
> fournit une interface pour la ligne de commande pour le super-utilisateur (root).</para>
                <caution>
                    <para
><application
>Root Terminal</application
> est destiné uniquement aux administrateurs système et aux utilisateurs expérimentés. Des changements effectués par le biais de cet outil peuvent provoquer des effets secondaires indésirables.</para>
                    <para
>Les nouveaux utilisateurs d'Ubuntu devraient utiliser les applications à disposition dans le <xref linkend="qg-system-menu" endterm="title-qg-system-menu"/> pour effectuer toute modification du système.</para>
                </caution>
                <!-- 
DOES Not DISPLAY IN YELP
<xref linkend="qg-system-menu" endterm="title-qg-system-menu"/>
-->
            </sect2>
            <sect2 id="qg-run-as-different-user" status="complete">
                <title
>Run as different user (lancer sous le nom d'un autre utilisateur)</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: review and add as you see fit</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/runasdiffuser.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Run as different user</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Parfois, certaines applications doivent être exécutées avec sudo, car elles ont besoin d'accéder à certaines parties de l'ordinateur auxquelles vous n'avez normalement pas accès. Certains systèmes de bases de données constituent d'autres exemples, car ils requièrent la création d'un compte utilisateur dédié aux tâches d'administration. Le compte d'administration de la base de données ne devrait pas s'exécuter en tant que root pour des raisons de sécurité. Ainsi, un compte spécial est ouvert avec des droits spécifiques uniquement pour administrer la base de données.</para>
                <para
>Dans de tels cas, vous pourriez avoir besoin de lancer certaines applications en bénéficiant des propriétés du compte utilisateur paramétré spécialement à cette fin. C'est là où l'option <guimenuitem
>Run as different user</guimenuitem
> se révèle fort pratique. Elle vous permet en effet de lancer une application spécifique sous l'identité d'un autre utilisateur, sans avoir besoin de vous déconnecter et d'ouvrir une nouvelle session.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-system-log" status="complete">
                <title
>Visionneur de journaux système</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: review and add as you see fit</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/systemlogviewer.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Visionneur de journaux système</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'option <guimenuitem
>Visionneur de journaux système</guimenuitem
> lance le <application
>Visionneur de journaux système</application
>, une application vous permettant d'ouvrir, d'examiner et de contrôler les fichiers créés par le système de supervision.  Sur Ubuntu, le <application
>Visionneur de journaux système</application
> s'exécute en tant qu'utilisateur courant. Les journaux systèmes (logs) sont généralement situés dans <filename class="directory"
>/var/log/</filename
>.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-system-monitor" status="complete">
                <title
>Moniteur système</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/systemmonitor.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Moniteur système</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'application <application
>Moniteur système</application
> vous permet de surveiller les processus du système et l'utilisation des ressources du système. Elle fournit des informations détaillées au sujet de chaque processus, et vous permet de contrôler l'activité des processus. Elle possède aussi un graphique représentant l'utilisation actuelle du processeur (CPU), de la mémoire et de l'espace d'échange, ainsi que de l'espace disque sur chaque périphérique.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-terminal" status="complete">
                <title
>Terminal</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/term.png" format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Terminal</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>GNOME Terminal</application
> ouvre une session shell en terminal. C'est votre interface pour la ligne de commande. Le shell par défaut est le Bourne Again Shell (Bash), un interpréteur de commande ; il reçoit et exécute les commandes entrées au prompt.</para>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-run-application" status="complete">
            <title id="title-qg-run-application"
>Lancer une application</title>
            <screenshot>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="../images/runapplication.png"
                            format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                        <phrase
>Fenêtre principale de Lancer une application</phrase>
                    </textobject>
                </mediaobject>
            </screenshot>
            <para
>La boîte de dialogue Lancer une application fournit une alternative aux menus d'Ubuntu pour lancer les programmes. Vous pouvez soit taper le nom d'un programme dans le cadre texte, soit en sélectionner un dans la liste des applications connues.</para>
        </sect1>
    </chapter>
    <chapter id="qg-places-menu" status="complete">
        <title id="title-qg-places-menu"
>Menu Raccourcis</title>
        <para
>Le menu <guimenu
>Raccourcis</guimenu
> fournit un accès rapide aux dossiers fréquemment utilisés et aux périphériques de votre ordinateur. Il procure également des outils pour se connecter à des ressources partagées par d'autres ordinateurs, lorsque votre ordinateur est relié à un réseau local (LAN) ou à Internet. Par commodité, le menu <guimenu
>Raccourcis</guimenu
> contient aussi un outil de recherche pour retrouver les fichiers et les dossiers de votre disque dur; il conserve la trace de vos documents les plus récents ou des fichiers que vous avez ouverts avec les diverses applications que vous avez installées.</para>
        <sect1 id="qg-home-folder" status="complete">
            <title
>Dossier personnel</title>
            <!--<authorblurb>
                <para
>Sean Wheller: Please review and add as you see fit.</para>
            </authorblurb
>-->
            <screenshot>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="../images/homefolder.png"
                            format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                        <phrase
>Fenêtre principale du Dossier personnel</phrase>
                    </textobject>
                </mediaobject>
            </screenshot>
            <para
>Sur Ubuntu, chaque utilisateur possède son propre « dossier personnel ». Tous les dossiers personnels des utilisateurs résident dans <filename class="directory"
>/home</filename
>, chacun dans un sous-dossier pour chaque compte d'utilisateur. Chaque utilisateur contrôle entièrement tous les fichiers et tous les dossiers contenus dans son dossier personnel. Les utilisateurs n'ont aucun contrôle sur les dossiers des autres utilisateurs, si bien que les données des utilisateurs demeurent en sécurité.</para>
            <para
>Votre dossier personnel contient non seulement vos fichiers et vos dossiers, mais encore vos préférences d'utilisateur, enregistrées dans des dossiers cachés. Ces dossiers sont cachés pour deux raisons : d'une part pour ne pas encombrer l'affichage du dossier personnel et d'autre part pour diminuer les risques d'effacement accidentel pendant votre travail. Il est possible de voir tous les dossiers cachés en sélectionnant <menuchoice
> <guimenu
>Affichage</guimenu
> <guimenuitem
>Afficher les fichiers cachés</guimenuitem
> </menuchoice
>. Vous devriez prendre vos précautions en travaillant dans un dossier caché. C'est une bonne idée que d'effectuer une copie de sauvegarde d'un fichier avant de le modifier. En procédant de la sorte, on s'assure que l'ensemble des réglages qui fonctionnent, antérieurement à tout changement, peuvent facilement être restaurés en écrasant le fichier modifié par la copie de sauvegarde.</para>
            <para
>En conservant toutes vos données et informations importantes en un endroit unique, il est facile de réaliser des copies de sauvegarde du dossier tout entier ou d'un répertoire particulier et de son contenu, en utilisant le <xref linkend="qg-archivemanager" endterm="title-qg-archivemanager"/>.</para>
            <tip>
                <para
>Lorsque vous réalisez des copies de sauvegarde d'un dossier personnel, assurez-vous que les dossiers cachés soient également sauvegardés. De cette façon, dans l'éventualité d'un problème, toutes vos données et tous vos paramètres de réglage pourront facilement être restaurés.</para>
            </tip>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-places-desktop" status="complete">
            <title
>Bureau</title>
            <!--<authorblurb>
                <para
>Sean Wheller: Please review and add as you see fit.</para>
            </authorblurb
>-->
            <screenshot>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="../images/desktopfolder.png"
                            format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                        <phrase
>Fenêtre principale du Bureau</phrase>
                    </textobject>
                </mediaobject>
            </screenshot>
            <para
>L'option <guimenuitem
>Bureau</guimenuitem
> est un raccourci pour l'affichage du bureau. Elle est surtout utile lorsque beaucoup d'applications ouvertes recouvrent le bureau et que vous voulez accéder directement au bureau sans avoir à les minimiser une à une.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-computer" status="complete">
            <title
>Poste de travail</title>
            <!--<authorblurb>
                <para
>Sean Wheller: Please review and add as you see fit.</para>
            </authorblurb
>-->
            <screenshot>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="../images/computerfolder.png"
                            format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                        <phrase
>Fenêtre principale du Poste de travail</phrase>
                    </textobject>
                </mediaobject>
            </screenshot>
            <para
>L'option <guimenuitem
>Poste de travail</guimenuitem
> affiche une fenêtre du <application
>gestionnaire de fichiers Nautilus</application
>. La fenêtre présente tous les disques et périphériques amovibles reliés à l'ordinateur.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-audiodisc" status="complete">
            <title
>CD audio</title>
            <!--<authorblurb>
                <para
>Sean Wheller: Please review and add as you see fit.</para>
            </authorblurb
>-->
            <screenshot>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="../images/audiodisc.png"
                            format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                        <phrase
>Fenêtre principale de CD audio</phrase>
                    </textobject>
                </mediaobject>
            </screenshot>
            <para
>Le menu <guimenuitem
>CD audio</guimenuitem
> s'affiche lorsqu'un média audio est inséré dans le lecteur CD-ROM. Un raccourci semblable vient également s'ajouter sur le bureau. La sélection du menu <guimenuitem
>CD audio</guimenuitem
> affiche le contenu du média dans une fenêtre. </para>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-network-servers" status="complete">
            <title
>Serveurs réseaux</title>
            <!--<authorblurb>
                <para
>Sean Wheller: Please review and add as you see fit.</para>
            </authorblurb
>-->
            <screenshot>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="../images/networkservers.png"
                            format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                        <phrase
>Fenêtre principale de Serveurs réseaux</phrase>
                    </textobject>
                </mediaobject>
            </screenshot>
            <para
>L'option <guimenuitem
>Serveurs réseaux</guimenuitem
> s'affiche si l'ordinateur est relié à un réseau local (LAN). La sélection du menu <guimenuitem
>Serveurs réseaux</guimenuitem
> ouvre une fenêtre présentant les types de réseau, les hôtes du réseau et les ressources de tout ordinateur du réseau auxquelles le système est connecté. Certaines ressources réseau nécessitent une authentification pour y accéder. Dans de tels cas, il vous faudra disposer d'un nom d'utilisateur et d'un mot de passe afin d'établir une connection.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-connect-server" status="complete">
            <title
>Connecter au serveur</title>
            <!--<authorblurb>
                <para
>Sean Wheller: Please review and add as you see fit.</para>
            </authorblurb
>-->
            <screenshot>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="../images/connectnetworkservers.png"
                            format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                        <phrase
>Fenêtre principale de Connecter au serveur</phrase>
                    </textobject>
                </mediaobject>
            </screenshot>
            <para
>Le menu <guimenuitem
>Connecter au serveur</guimenuitem
> lance une petite application permettant facilement aux utilisateurs de définir et d'établir des connexions avec des ordinateurs résidant sur différents types de réseau. Les connexions réseau sont définies en fonction du type de service disponible sur l'ordinateur distant.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-search-files" status="complete">
            <title
>Rechercher des fichiers</title>
            <!--<authorblurb>
                <para
>Sean Wheller: Please review and add as you see fit.</para>
            </authorblurb
>-->
            <screenshot>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="../images/searchforfiles.png"
                            format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                        <phrase
>Fenêtre principale de Rechercher des fichiers</phrase>
                    </textobject>
                </mediaobject>
            </screenshot>
            <para
>La boîte de dialogue <guimenuitem
>Rechercher des fichiers</guimenuitem
> fournit une interface facile à utiliser grâce à laquelle vous pouvez rechercher des fichiers ou des dossiers, ou encore les éléments dont le nom ou le contenu contient un texte particulier. Les éléments correspondant au critère de recherche sont affichés sous forme de liste. Double-cliquez un élément pour l'ouvrir.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-recent-documents" status="complete">
            <title
>Documents récents</title>
            <!--<authorblurb>
                <para
>Sean Wheller: Please review and add as you see fit.</para>
            </authorblurb
>-->
            <para
>Le menu <guimenuitem
>Documents récents</guimenuitem
> déroule un sous-menu contenant les dix derniers documents ouverts par l'utilisateur. Sélectionnez un document du sous-menu pour l'ouvrir à nouveau. Le sous-menu peut être effacé en choisissant <menuchoice
> <guimenu
>Raccourcis</guimenu
> <guisubmenu
>Documents récents</guisubmenu
> <guimenuitem
>Videz les documents récents</guimenuitem
> </menuchoice
>.</para>
        </sect1>
    </chapter>
    <chapter id="qg-system-menu" status="complete">
        <title id="title-qg-system-menu"
>Système</title>
        <para
>Le menu système contient des applications pour l'administration de votre ordinateur et le réglage de vos préférences personnelles. De plus, <guimenu
>Système</guimenu
> fournit un accès rapide aux systèmes d'aide en ligne et aux outils pour gérer votre session.</para>
        <sect1 id="qg-administration" status="complete">
            <title
>Administration</title>
            <para
>Ubuntu fournit une vaste palette d'applications faciles à utiliser pour permettre aux utilisateurs d'administrer les différents aspects de leur système. Toutes ces applications se trouvent sous &administration;.</para>
            <sect2 id="qg-device-manager" status="complete">
                <title
>Device Manager (Gestion des périphériques)</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/devicemanager.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Device Manager</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Device Manager</application
> affiche les informations à propos du matériel installé sur votre système.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-login-screen-setup" status="complete">
                <title
>Configuration de l'écran de connexion</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata
                                fileref="../images/loginscreenstartup.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de la Configuration de l'écran de connexion</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Utilisez la boîte de dialogue de la <application
>Configuration de l'écran de connexion</application
> pour régler l'écran initial de connexion. Vous pouvez spécifier le texte de bienvenue, définir l'image d'arrière-plan, activer les modules d'accessibilité, configurer la sécurité de la connexion, et faire en sorte que vous soyez automatiquement connecté au démarrage du système.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-networking" status="complete">
                <title
>Réseau</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/networksettings.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Réseau</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'outil de configuration <application
>Réseau</application
> vous permet de spécifier la façon dont votre système se connecte à d'autres ordinateurs et à Internet. Entre autres choses, vous pouvez déterminer le nom de votre ordinateur.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-printing" status="complete">
                <title
>Impression</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/printers.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Impression</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Utilisez la boîte de dialogue <application
>Impression</application
> pour gérer vos imprimantes. Vous pouvez ajouter ou supprimer des imprimantes, et gérer les tâches d'impression des imprimantes existantes.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-shared-folders" status="complete">
                <title
>Dossiers partagés</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/sharedfolders.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Dossiers partagés</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'application <application
>Dossiers partagés</application
> délivre aux utilisateurs une interface pour le partage des dossiers et des périphériques à travers un réseau local (LAN). Afin d'utiliser cette application, au moins l'un des services réseau <application
>Samba</application
> ou <application
>Network File System</application
> (NFS) doit être installé et configuré.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-synaptic-package-manager" status="complete">
                <title id="title-qg-synaptic-package-manager"
>Gestionnaire de paquets Synaptic</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/synaptic-start.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale du Gestionnaire de paquets Synaptic</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Le <application
>Gestionnaire de paquets Synaptic</application
> est utilisé pour la gestion des logiciels sur votre ordinateur. Utilisez-le pour installer, mettre à jour ou supprimer des applications. Contrairement à l'<xref linkend="qg-ubuntu-update-manager" endterm="title-qg-ubuntu-update-manager"/>, <application
>Synaptic</application
> permet un contrôle fin du système de gestion des paquets.</para>
					<para
><application
>Date et heure</application
> doit être exécuté en utilisant « sudo ».</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-time-and-date" status="complete">
                <title
>Date et heure</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/timeanddate.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Date et heure</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Date et heure</application
> vous permet d'ajuster les réglages de la date et de l'heure de votre ordinateur, de spécifier votre fuseau horaire, et de synchroniser la date et l'heure avec des serveurs Internet.</para>
                <para
>Vous pouvez opter pour une synchronisation périodique avec des serveurs Internet si vous avez installé au préalable le support pour le Network Time Protocol (NTP). Lorsque vous activez l'option pour synchroniser périodiquement l'horloge avec des serveurs Internet, la possibilité vous est alors offerte d'installer le support NTP si vous ne l'avez pas déjà installé.</para>
                <para
><application
>Date et heure</application
> doit être exécuté en utilisant « sudo ».</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-ubuntu-update-manager" status="complete">
                <title id="title-qg-ubuntu-update-manager"
>Ubuntu Update Manager (gestion de mise à jour)</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/updatemanager.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale d'Ubuntu Update Manager</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Ubuntu Update Manager</application
> est une application simple et facile à utiliser qui aide les utilisateurs à maintenir leur système et leurs logiciels à jour. <application
>Ubuntu Update Manager</application
> doit être exécuté en utilisant « sudo ».</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-users-and-groups" status="complete">
                <title id="title-qg-users-and-groups"
>Utilisateurs et groupes</title>
                <!--<authorblurb>
                <para
>Jeff Schering: Should we have a complete description of the user and group system here, or is that done elsewhere? If it is done elsewhere, then perhaps we can stick a pointer to it in here.</para>
                <para
>Sean Wheller: The quick guide is short. We should reference to more infor, but
                we don't have Admin and User Guide yet.</para>
            </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/usersandgroups.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale d'Utilisateurs et groupes</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>La boîte de dialogue <application
>Utilisateurs et groupes</application
> vous permet de gérer les comptes des utilisateurs et les groupes. Chaque utilisateur possède son propre nom d'utilisateur et mot de passe, ainsi qu'un bureau indépendant, des paramètres et des préférences individuels pour le courrier électronique, la navigation sur Internet et les autres applications.</para>
                <para
>Les comptes d'utilisateurs peuvent être créés pour des personnes ou pour des applications, mais, généralement, vous utiliserez cet outil pour gérer les utilisateurs humains de votre ordinateur. Les comptes du « super utilisateur » initial, du premier « utilisateur normal » et les groupes sont créés pour les applications lors du processus d'installation des logiciels.</para>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-preference" status="complete">
            <title
>Préférences</title>
            <para
>Ubuntu fournit une vaste palette d'applications faciles à utiliser pour permettre aux utilisateurs de personnaliser leur bureau selon leurs exigences particulières. Toutes ces applications sont disponibles à partir du &desktop-preferences;.</para>
            <sect2 id="qg-assistive-technology" status="complete">
                <title
>Aides techniques</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/assistivetech.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale d'Aides techniques</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Utilisez l'outil de configuration <application
>Aides techniques</application
> pour activer les aides techniques dans le bureau GNOME. Vous pouvez également vous servir de cet outil pour spécifier quelles applications des aides techniques démarrer lorsque vous vous connectez : <application
>Lecteur d'écran</application
>, <application
>Loupe</application
> ou <application
>Clavier visuel</application
>.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-cd-database-server" status="complete">
                <title
>Serveur de données CD</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/cddatabase.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale du Serveur de données CD</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'outil de configuration <application
>Serveur de données CD</application
> vous permet de configurer la base de données CD que votre système peut consulter. Une base de données CD contient des informations à propos des CDs, comme le nom de l'interprète, le titre, et la liste des pistes de lecture. Quand une application joue un CD, l'application peut consulter la base de données à propos du CD, puis afficher les informations.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-desktop-background" status="complete">
                <title
>Arrière-plan du bureau</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/desktopbackground.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale d'Arrière-plan du bureau</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>La boîte de dialogue d'Arrière-plan du bureau vous permet de choisir parmi une liste prédéfinie de papiers peints, ou de sélectionner un papier peint personnalisé (comme une photo ou une oeuvre d'art) à l'aide du bouton <guibutton
>Ajouter un papier peint</guibutton
>. Vous pouvez également choisir d'attribuer une couleur unie, un dégradé horizontal ou vertical.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-file-management" status="complete">
                <title
>Gestionnaire de fichiers</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/filemanagement.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale du Gestionnaire de fichiers</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Utilisez l'outil de configuration <application
>Gestionnaire de fichiers</application
> pour paramétrer vos préférences du gestionnaire de fichiers <application
>Nautilus</application
>.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-font" status="complete">
                <title
>Police</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/font.png" format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Police</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Servez-vous de l'outil de configuration <application
>Police</application
> pour sélectionner les polices utilisées pour vos applications, vos fenêtres, vos terminaux et votre bureau.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-keyboard" status="complete">
                <title
>Clavier</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/keyboard.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Clavier</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Utilisez l'outil de configuration <application
>Clavier</application
> pour modifier les préférences d'auto-répétition pour votre clavier, et pour régler les paramètres de pause de saisie.</para>
                <para
>Vous pouvez aussi régler l'agencement du clavier pour votre pays et votre langue, grâce à l'onglet Agencements de la boîte de dialogue.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-keyboard-shortcuts" status="complete">
                <title
>Raccourcis clavier</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/keyboardshortcuts.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Raccourcis clavier</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Un raccourci clavier est une touche ou une combinaison de touches fournissant une alternative aux moyens usuels d'exécuter une tâche. Utilisez l'outil de configuration <application
>Raccourcis clavier</application
> pour afficher les raccourcis clavier par défaut et pour personnaliser vos raccourcis.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-login-photo" status="complete">
                <title
>Photo de connexion</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/loginphoto.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Photo de connexion</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'outil de configuration <application
>Photo de connexion</application
> vous permet de modifier l'image affichée dans votre écran de connexion.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-menus-toolbars" status="complete">
                <title
>Menus et barres d'outils</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/menusandtoolbars.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Menus et barres d'outils</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Vous pouvez vous servir de l'outil de configuation <application
>Menus &amp; barres d'outils</application
> pour personnaliser l'apparence des menus, des barres de menus et des barres d'outils pour les applications GNOME.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-mouse" status="complete">
                <title
>Souris</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/mouse.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Souris</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Utilisez l'outil de configuration <application
>Souris</application
> pour régler votre souris pour droitier ou pour gaucher. Vous pouvez également spécifier la vitesse et la sensibilité des mouvements de la souris.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-multimedia-system-selector" status="complete">
                <title
>Sélecteur du système multimédia</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata
                                fileref="../images/multimediasystemselector.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale du Sélecteur du système multimédia</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Le <application
>Sélecteur du système multimédia</application
> permet aux utilisateurs de sélectionner les paramètres de configuration relatifs au matériel et aux logiciels multimédia installés.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-network-proxy" status="complete">
                <title
>Proxy réseau</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/networkproxy.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Proxy réseau</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Les préférences de <application
>Proxy réseau</application
> vous permettent de configurer la façon dont votre système se connecte à Internet. Vous pouvez régler votre système afin qu'il se connecte à un serveur proxy et spécifier les réglages du serveur proxy. Un serveur proxy est un service réseau qui recueille les requêtes des ordinateurs clients et tâche de les exécuter à leur place. De la sorte, le contenu des pages demandées est stocké dans un cache. Lorsque le proxy reçoit une autre requête pour le même contenu, il vérifie si le contenu a été mis à jour sur le serveur distant. Si ce n'est pas le cas, il transmet la page en cache à l'ordinateur client. Si c'est le cas, il renouvelle la copie du cache et envoie le nouveau contenu au client. De cette façon, les serveurs proxy diminuent le temps nécessaire à la récupération des pages à travers le réseau.</para>
                <para
>Spécifiez le serveur proxy pour chaque protocole réseau en entrant un nom de domaine totalement qualifié ou l'adresse IP du serveur proxy dans les champs prévus à cet effet. Dans la plupart des cas, le même serveur peut être utilisé pour tous les protocoles réseau. Un nom de domaine totalement qualifié est un identifiant alphabétique unique pour un ordinateur sur un réseau. Un exemple d'un nom de domaine totalement qualifié pour un serveur proxy pourrait être « proxy.myisp.com ». Une adresse IP est un identifiant numérique unique pour un ordinateur sur un réseau. Un exemple d'adresse IP pourrait être « 192.168.0.1 ».</para>
                <tip>
                    <para
>La plupart des fournisseurs d'accès Internet procurent des services proxy sur leurs réseaux, afin d'améliorer les temps de réponses pour leurs clients et de diminuer la consommation de bande passante sur leurs lignes nationales et internationales. Si vous ignorez comment configurer votre système pour utiliser un serveur proxy, demandez davantage d'informations à votre fournisseur d'accès Internet ou à votre administrateur réseau.</para>
                </tip>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-palmos-devices" status="complete">
                <title
>Palm OS Devices</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/palmpilotosset.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Palm OS Devices</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Utilisez <guimenuitem
>Palm OS Devices</guimenuitem
> pour lancer l'application <application
>Paramètres de Gnome Pilot</application
>, laquelle permet la gestion des paramètres de communication avec les appareils <trademark
>Palm OS</trademark
> supportant la technologie <trademark
>HotSync</trademark
>.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-preferred-applications" status="complete">
                <title
>Applications préférées</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata
                                fileref="../images/preferredapplications.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtres principale d'Applications préférées</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Utilisez <application
>Applications préférées</application
> pour paramétrer les applications par défaut de votre système pour le navigateur Web, le lecteur de courrier et le terminal.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-remote-desktop" status="complete">
                <title
>Bureau à distance</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/remotedesktop.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Bureau à distance</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'option <guimenuitem
>Bureau à distance</guimenuitem
> affiche une boîte de dialogue permettant aux utilisateurs de partager leur bureau avec des utilisateurs distants. Les connexions à un bureau distant peuvent s'effectuer au moyen de la technologie Virtual Network Connection (VNC). L'application <application
>VNC Viewer</application
> permet aux utilisateurs d'ordinateurs distants de se connecter, d'accéder et d'interagir avec le bureau de l'utilisateur comme s'ils étaient réellement assis devant l'ordinateur auquel ils sont connectés. L'un des objectifs principaux de cette fonctionnalité est de permettre à un administrateur système local situé à distance ou à un opérateur du centre de support de modifier le système à votre place. Normalement, vous devriez laisser cette option désactivée.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-removable-storage" status="complete">
                <title
>Périphériques et média amovibles</title>
                <!--<authorblurb>
                <para
>Liz White: please amend as you feel.</para>
            </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/removablestorage.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Périphériques et média amovibles</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Les options pour les périphériques et média amovibles permettent de spécifier la façon dont réagira le système lorsque des périphériques et des média amovibles seront branchés. Par exemple, jouer automatiquement les CDs audio lorsqu'ils sont insérés ou ouvrir une fenêtre quand des périphériques externes comme une clé USB ou un appareil photo numérique sont connectés.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-screenresolution" status="complete">
                <title
>Résolution de l'écran</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: I am not sure why average use need the
                        option &quot;Make default for this computer
                        only&quot;. What exactly does it do. The GNOME help
                        is, well, not much help.</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/screenres.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Résolution de l'écran</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
><application
>Résolution de l'écran</application
> permet aux utilisateurs de gérer facilement la résolution et la fréquence de rafraîchissement de leur écran.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-screensaver" status="complete">
                <title
>Économiseur d'écran</title>
                <!--<authorblurb>
                <para
>Liz White: please amend as you feel.</para>
            </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/screensaver.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale d'Économiseur d'écran</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Cette option sert à paramétrer l'activation ou non d'un économiseur d'écran lorsque vous vous éloignez de votre ordinateur. L'onglet <option
>Modes d'affichage</option
> offre plusieurs variantes : vous pouvez choisir d'avoir un seul économiseur d'écran ou un économiseur d'écran aléatoire. </para>
                <para
>Grâce à l'onglet Avancé, vous pouvez utiliser vos propres images ou vos propres films comme économiseur d'écran.</para>
                <para
>Gestion d'alimentation de l'écran vous permet de changer le réglage de l'alimentation au gré d'un intervalle de temps de votre choix.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-sessions" status="complete">
                <title
>Sessions</title>
                <!--<authorblurb>
                    <para
>Sean Wheller: review and add text as required</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/sessions.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Sessions</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Utilisez la boîte de dialogue de <interface
>Sessions</interface
> pour déterminer vos options de session et les programmes qui seront automatiquement lancés à l'ouverture d'une session.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-sound" status="complete">
                <title
>Son</title>
                <!--<authorblurb>
                <para
>Liz White: please add as you feel.</para>
            </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/sound.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Son</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>Vous pouvez choisir ici d'avoir ou non des sons lors d'interactions ou d'événements système. Événements sonores est le lieu où changer le type de sons à utiliser. </para>
                <para
>Cloche système vous permet de changer l'option pour avoir seulement une sonnerie audible ou pour avoir aussi vos fenêtres qui clignotent afin d'attirer votre attention.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-theme" status="complete">
                <title
>Thème</title>
                <!--<authorblurb>
                <para
>Liz White: please add as you feel Maybe a link to where you can find more themes? </para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/theme.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Fenêtre principale de Thème</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>C'est ici que vous pouvez agrémenter l'apparence de vos fenêtres. Il y a plusieurs thèmes présélectionnés au choix. Il suffit de sélectionner un thème pour modifier l'apparence de vos fenêtres. Vous pouvez aussi installer de nouveaux thèmes que vous aurez téléchargés. Un bon endroit pour télécharger des thèmes est <ulink url="http://art.gnome.org/"
>GNOME Art</ulink
>.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="qg-windows" status="complete">
                <title
>Fenêtres</title>
                <!--authorblurb>
                    <para
>Liz White: please add as you feel.</para>
                    <para
>Sean Wheller: made some changes to shorten texts. Still Not sure what
                        movement key does :-) .</para>
                </authorblurb
>-->
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../images/windows.png"
                                format="PNG"/>
                        </imageobject>
                        <textobject>
                            <phrase
>Paramètres des fenêtres</phrase>
                        </textobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
                <para
>L'application <application
>Fenêtres</application
> permet aux utilisateurs de paramétrer l'interface selon leurs propres préférences. Les paramètres des fenêtres comprennent trois groupes :</para>
                <variablelist>
                    <varlistentry>
                        <term
>Paramètres des fenêtres</term>
                        <listitem>
                            <para
>Utilisez ces options pour définir le comportement d'une fenêtre lorsqu'elle est ouverte. On peut changer la sélection des fenêtres, de sorte qu'une fenêtre soit mise en avant sitôt que la souris est placée au-dessus. Une option supplémentaire vous permet de mettre en avant une fenêtre seulement après un intervalle de temps que vous estimez opportun. </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term
>Action de la barre de titre</term>
                        <listitem>
                            <para
>Utilisez les options à disposition pour déterminer l'action associée au double-clic sur la barre de titre. Les actions disponibles comprennent d'une part replier, qui fait en sorte que seule la barre de titre soit visible, et d'autre part agrandir, qui minimise ou maximise la taille de la fenêtre.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term
>Touche de mouvement</term>
                        <listitem>
                            <para
>Utilisez les options à disposition pour paramétrer le raccourci clavier permettant de déplacer une fenêtre dans le champ du bureau. Sélectionnez une option, puis cliquez n'importe où à l'intérieur de la fenêtre active pour la déplacer. Ceci est utile si votre fenêtre est plus grande que la résolution de votre bureau.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                </variablelist>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-screenshot" status="complete">
            <title
>Prendre une capture d'écran</title>
            <!--<authorblurb>
                <para
>Sean Wheller: Please review and add text as you see fit.</para>
            </authorblurb
>-->
            <screenshot>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="../images/takescreenshot.png"
                            format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                        <phrase
>Fenêtre principale de Prendre une capture d'écran</phrase>
                    </textobject>
                </mediaobject>
            </screenshot>
            <para
>L'option <guimenuitem
>Prendre une capture d'écran</guimenuitem
> permet aux utilisateurs de réaliser une image instantanée du contenu de l'écran au format PNG.</para>
            <para
>Il y a un dicton qui affirme : « Une image vaut mieux qu'un long discours ». Cette application est utile lorsque vous écrivez des documents au sujet d'une application ou lorsque vous avez besoin de montrer un problème que vous ne parvenez pas à expliquer avec du texte.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-help" status="complete">
            <title
>Aide</title>
            <!--<authorblurb>
                <para
>Sean Wheller: Please review and add text as you see fit.</para>
            </authorblurb
>-->
            <screenshot>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="../images/help.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                        <phrase
>Fenêtre Aide</phrase>
                    </textobject>
                </mediaobject>
            </screenshot>
            <para
>L'option <guimenuitem
>Aide</guimenuitem
> vous permet de visualiser différents types de documentation sur votre ordinateur.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-about" status="complete">
            <title
>À propos d'Ubuntu</title>
            <!--<authorblurb>
                <para
>Sean Wheller: We have to verify that the About Ubuntu pages get into the right
                    places. Please review and add text as you see fit.</para>
            </authorblurb
>-->
            <screenshot>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="../images/aboutubuntu.png"
                            format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                        <phrase
>Fenêtre À propos d'Ubuntu</phrase>
                    </textobject>
                </mediaobject>
            </screenshot>
            <para
>Cette option ouvre une page d'introduction à Ubuntu dans un navigateur.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-lock-screen" status="complete">
            <title
>Verrouiller l'écran</title>
            <!--<authorblurb>
                <para
>Sean Wheller: Please review and add text as you see fit.</para>
            </authorblurb
>-->
            <screenshot>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="../images/lockscreen.png"
                            format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                        <phrase
>Fenêtre Verrouiller l'écran</phrase>
                    </textobject>
                </mediaobject>
            </screenshot>
            <para
>L'option <guimenuitem
>Verrouiller l'écran</guimenuitem
> s'emploie pour préserver la sécurité de l'ordinateur sans mettre fin à la session en cours. Cette option est utile lorsque vous désirez préserver la sécurité de votre ordinateur pendant une courte absence, par exemple pour aller boire un café. Lorsque vous revenez, entrez juste votre nom d'utilisateur et votre mot de passe pour débloquer l'écran et continuer votre session.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="qg-log-out" status="complete">
            <title
>Clore la session</title>
            <screenshot>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="../images/logout.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                        <phrase
>Fenêtre Clore la session</phrase>
                    </textobject>
                </mediaobject>
            </screenshot>
            <para
><guimenuitem
>Clore la session</guimenuitem
> permet de vous déconnecter, d'éteindre ou de redémarrer votre ordinateur, ou encore de suspendre l'activité.</para>
            <para
>Lorsque l'option <guimenuitem
>Clore la cession</guimenuitem
> est activée, une boîte de dialogue s'affiche et vous permet de choisir ce que vous souhaitez faire.</para>
            <variablelist>
                <varlistentry>
                    <term>
                        <guibutton
>Enregistrer la configuration actuelle</guibutton>
                    </term>
                    <listitem>
                        <para
>Lorsque cette option est activée, l'agencement et les réglages actuels de votre bureau sont enregistrés, de même que la liste de toutes les applications ouvertes. Lors de votre prochaine connexion, vous retrouverez votre bureau et vos applications tels que vous les avez laissés.</para>
                    </listitem>
                </varlistentry>
                <varlistentry>
                    <term>
                        <guibutton
>Clore la session</guibutton>
                    </term>
                    <listitem>
                        <para
>Cette option met fin à la session de l'utilisateur en cours et retourne à l'écran de connexion, ce qui permet à un autre utilisateur de se connecter.</para>
                    </listitem>
                </varlistentry>
                <varlistentry>
                    <term>
                        <guibutton
>Éteindre</guibutton>
                    </term>
                    <listitem>
                        <para
>Cette option met fin à la session de l'utilisateur en cours et charge Ubuntu d'éteindre l'ordinateur.</para>
                    </listitem>
                </varlistentry>
                <varlistentry>
                    <term>
                        <guibutton
>Redémarrer l'ordinateur</guibutton>
                    </term>
                    <listitem>
                        <para
>Cette option met fin à la session de l'utilisateur en cours et charge Ubuntu de redémarrer l'ordinateur.</para>
                    </listitem>
                </varlistentry>
                <varlistentry>
                    <term>
                        <guibutton
>Suspendre l'activité de l'ordinateur</guibutton>
                    </term>
                    <listitem>
                        <para
>Suspendre l'activité enregistre sur votre disque dur une image de votre bureau avec tous les fichiers et documents ouverts, puis éteint votre ordinateur. Lorsque vous le rallumez, vos fichiers et documents sont ouverts sur votre bureau tels que vous les avez laissés.</para>
                    </listitem>
                </varlistentry>
            </variablelist>
        </sect1>
    </chapter
> &cc-by-sa; &fdl;</book>
