<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="add-applications" status="complete">
	<title>Engadir, Eliminar e Actualizar Aplicacións</title>

	<sect1 id="add-applications-introduction" status="complete">
		<title>Que é un xestor de pacotes?</title>
		<para>Para engadir ou eliminar aplicacións en Ubuntu, tes que utilizar un <emphasis>xestor de pacotes</emphasis>. Trátase dun programa que instala e desinstala software e lle sigue a pista a todos os componentes que cada programa precisa.</para>
		<para>Existen principalmente tres xestores de pacotes que podes usar en Ubuntu:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><link linkend="gnome-app-install"><application>Engadir/Eliminar Programas</application></link> - O xeito máis doado de instalar e desinstalar programas.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="synaptic"><application>Synaptic</application></link> - Control avanzado sobre o software e outros componentes do sistema.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="apt"><application>Apt</application></link> - De preferires usar o Terminal.</para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Se abres máis dun destes programas ao mesmo tempo pode ser que non funcionen. Féchaos todos e abre só un.</para>
		<para>Precisarás de acceso administrativo para empregar calquer destes programas.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
	</sect1>
  <sect1 id="gnome-app-install" status="complete">
		<title>Engadir/Elimianr Aplicacións</title>
		<para>Co elemento <guimenuitem>Engadir/Eliminar...</guimenuitem> no menú <guimenu>Aplicacións, podes instalar programas para facer cousas novas con Ubuntu. TamEngadir/Eliminar Programas.</guimenu></para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Se coñeces o nome do programa que queres instalar, escríbeo no campo <guilabel>Procurar</guilabel>. Se non, comeza por escoller a categoría de programas á esquerda.</para>
		<para>Os programas xa instalados comezan cunha marca ao lado. Quítalle a marca a un programa se queres eliminalo do teu computador.</para>
		<para>Ao clicares en <guibutton>Aplicar</guibutton> ou <guibutton>De acordo</guibutton>, o software novo descarregarase da Internet e Ubuntu levará a cabo as modificacións seleccionadas. Se non tes activado o arquivo de pacotes en liña, pediráseche que insiras o teu CD-ROM de Ubuntu para instalar algúns pacotes.</para>
		<para>Hai programas que non se poden instalar ou eliminar mediante <application>Engadir/Eliminar Aplicaciónns</application>. Se non podes atopar o pacote que procuras, clica en <guibutton>Avanzado</guibutton> para abrir Synaptic.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="synaptic" status="complete">
		<title>Xestor de Pacotes Synaptic</title>
		<para><application>Synaptic</application> é unha aplicación avanzada de xestión de pacotes que pode instalar e eliminar calquer pacote disponíbel para o teu sistema. A interface é gráfica, como <application>Engadir/Eliminar</application>, mais presenta moita máis información e dache un control completo sobre o software do teu computador.</para>
		<para>Para executar <application>Synaptic</application>, desde o <guimenu>Sistema</guimenu> escolle <menuchoice><guisubmenu>Administración</guisubmenu>
				<guimenuitem>Xestor de Pacotes Synaptic</guimenuitem></menuchoice>. Precisarás de dereitos administrativos para usar <application>Synaptic</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Se coñeces o nome do pacote que queres instalar ou eliminar, clica no botón <guibutton>Procurar</guibutton> e introduce o nome do pacote ou un termo de procura pequeno. Tamén podes procurar paacotes pola súa descrición (por exemplo, podes atopar todos os pacotes que mencionen <quote><wordasword>xogos</wordasword></quote> ou <quote><wordasword>matemáticas</wordasword></quote>).</para>
		<para>Usa as categorías da esquerda para filtrar a listaxe de pacotes. Para voltares á lista de categorías unha vez rematada unha procura, clica sobre <guibutton>Seccións</guibutton>.</para>
		<para>Para instalares un pacote, clica no cadriño que ten a carón e escolle <guimenuitem>Marcar para instalación</guimenuitem>. Se cambias de idea, escolle <guimenuitem>Retirar as marcas</guimenuitem>. Para eliminares un programa xa instalado, escolle <guimenuitem>Marcar para eliminación</guimenuitem>.</para>
		<para>Unha vez rematado, clica sobre <guibutton>Aplicar</guibutton> e Ubuntu levará a cabo as modificacións escollidas. Se non queres realizar nengunha, fecha a xanela.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="apt" status="complete">
		<title>Xestión de Pacotes na Liña de Comandos con APT</title>
		<para>Se te atopas cómodo usando o Terminal, podes ussar <application>apt</application> (Advanced Packaging Tool, Ferramenta Avanzada de Pacotes) para instalar ou eliminar software. Precisarás de privilexios administrativos para usar <application>apt</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Para actualizar a lista local de pacotes, introduce nun Terminal: <screen>sudo apt-get update</screen></para>
		<para>Para instalar as actualizacións disponíbeis: <screen>sudo apt-get upgrade</screen></para>
		<para>Para instalar un pacote: <screen>sudo apt-get install <emphasis>pacote</emphasis></screen></para>
		<para>Para eliminar un pacote: <screen>sudo apt-get remove <emphasis>pacote</emphasis></screen></para>
		<para>Para listar outros comandos e opcións de <application>apt</application>: <screen>apt-get help</screen></para>
		<para>Para máis información, consulta o <ulink url="&debian-apt;">manual de <application>apt</application> de Debian</ulink>.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="install-file" status="complete">
		<title>Instalar un único Ficheiro de Pacote</title>
		<para>O método preferido para instalar programas é mediante os xestores de pacotes que se describen neste capítulo. Porén, ainda que os arquivos de pacotes de Ubuntu son moi grandes, é posíbel que queiras instalar un pacote que non está disponíbel nos arquivos de Ubunto. De ser así, tamén podes traer e instalar ficheiros desde sitios web.</para>
					<caution>
						<para>É importante que se asegure que os ficheiros que descarregue proveñen dunha fonte segura antes de os instalar.</para>
					</caution>
		<para>Existen moitos tipos diferentes de ficheiros de pacotes para Linux. A maioría están asociados cos xestores de pacotes de distribucións de Linux concretas. Entre os exemplos están os ficheiros de <emphasis>Pacotes de Debian</emphasis> (ficheiros <emphasis>.deb</emphasis>), ficheiros do <emphasis>Xestor de Pacotes RPM</emphasis> (ficheiros <emphasis>.rpm</emphasis> files) e os <emphasis>"Tarballs"</emphasis> (ficheiros <emphasis>.tar</emphasis>).</para>
		<para>Esta sección trata sobre a instalación destes ficheiros.</para>
		<warning><para>Non se pode garantir que estes ficheiros sexan compatíbeis co teu sistema e non recibirás actualizacións de seguranza se os instalas. Por estas razóns, se queres instalar un programa, utiliza sempre un pacote Ubuntu nativo da aplicación disponíbel mediante un xestor pacotes, de estar disponíbel.</para></warning>

		<sect2 id="install-deb" status="complete">
			<title>Instalar/Desinstalar ficheiros <emphasis>.deb</emphasis></title>
					<para>Estes ficheiros son <emphasis>pacotes Debian</emphasis>. Os ficheiros de pacotes asociados co Ubuntu teñen o sufixo <emphasis>.deb</emphasis> por causa das relacións estreitas do Ubuntu coa distribuição Debian GNU/Linux. Necesitará de priviléxios administrativos para instalar um ficheiro <emphasis>.deb</emphasis> (consulta <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
						<para>Para instalar un ficheiro <emphasis>.deb</emphasis>, fai duplo clic nel. Se prefires usar o Terminal, dixita o seguinte: <screen>sudo dpkg -i ficheiro_co_pacote.deb</screen></para>
						<para>Para desinstalar un ficheiro <emphasis>.deb</emphasis>, retíralle a marca de selección no teu xestor de pacotes. Ou, nun Terminal, dixita o seguinte: <screen>sudo dpkg -r nome_do_pacote</screen></para>
		</sect2>
		<sect2 id="alien" status="complete">
			<title>Convertrr ficheiros <emphasis>.rpm</emphasis> para ficheiros <emphasis>.deb</emphasis></title>
					<para>Outro tipo de ficheiros de pacotes son osficheiros <emphasis>Red Hat Package Manager</emphasis>, que teñen o sufixo <emphasis>.rpm</emphasis>. Non é recomendábel instalalos nun sistema Ubuntu. Na maioría dos casos, disporase xa dun pacote nativo .deb de Ubuntu. Porén, se for absolutamente necesario, pódese convertir un ficheiro <emphasis>.rpm</emphasis> para un pacote <emphasis>.deb</emphasis> utilizando o programa <application>alien</application>.</para>
						<para>Nun terminal, introduce <screen>sudo alien <emphasis>ficheiro_co_pacote.rpm</emphasis></screen></para>
						<para>Se recibes un erro <quote>comando non atopado</quote> ou semellante, instala <application>alien</application> antes de tentar de novo: <screen>sudo apt-get install alien</screen></para>
			</sect2>
			<sect2 id="tarballs" status="complete">
				<title>Instalar <emphasis>tarballs</emphasis></title>
					<para>Os ficheiros co sufixo <emphasis>.tar.gz</emphasis> ou <emphasis>.tar.bz2</emphasis> son ficheiros de pacotes coñecidos como <emphasis>tarballs</emphasis>, que son moi usados en Linux e Unix.</para>
					<para>Se non existe nengún pacote nativo para Ubuntu disponíbel en calquer dos repositorios de Ubuntu, podes utilizar a liña de comandos para instalar e eliminar o ficheiro Tarball seguindo as instrucións que veñen co pacote.</para>
					<para>As tarballs conteñen frecuentemente o código fonte do programa e teñen que ser <emphasis>compiladas</emphasis> para poderen ser usadas. Para isto, normalmente será preciso ter software adicional (consulta <xref linkend="build-essential"/>).</para>
		</sect2>
	</sect1>
	    <sect1 id="extra-repositories" status="complete">
		<title>Repositorios de Programas</title>
			<sect2 status="review"><title>O que son os Repositorios?</title>
			<para>Existen miles de programas disponíbeis para instalar no Ubuntu. Estes programas almacénanse en arquivos de software (<emphasis>repositorios</emphasis>) e póñense a disposición de quenqueira para que os instale libremente através da Internet. Isto torna moito máis doado instalar programas novos en Linux e é tamén moi seguro porque cada programa que instales construiuse especialmente para Ubuntu e comprobouse antes de instalalo. Para organizar o software, os repositorios de Ubuntu divídense en catro grupos: <emphasis>Main</emphasis>, <emphasis>Restricted</emphasis>, <emphasis>Universe</emphasis>, e <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para> 
			<para>A lógica que determina que software vai para cada categoría baséase en dous factores:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>O nivel de soorte que as equipas de desenvolvemento de software fornecen para un programa.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>O nível de cumprimento da <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Filosofía do Software Libre</ulink> que ten o programa.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			<para>Podes atopar máis información sobre os Repositorios <ulink url="&ubuntu-components;">no sitio web</ulink>.</para>
			<para>O CD de instalación normal do Ubuntu contén software das categorías <emphasis>Main</emphasis> e <emphasis>Restricted</emphasis>. Depois de que o teu sistema tome coñecemento das localizacións Internet doutros repositorios, moitos máis programas ficarán disponíbeis para instalación. Utilizando as ferramentas de xestión de pacotes xá instaladas no teu sistema, podes procurar, instalar e actualizar calquer peza de software directamente através da internet, sen necesidade do CD.</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Adicionar Repositorios Extra</title>
			<para>Para instalar software desde os repositorios <quote>Universe</quote> ou <quote>Multiverse</quote>:</para>
			<procedure>
				<step>
					<para>Abrir &software-properties;.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Selecciona <guibutton>Engadir</guibutton></para>
				</step>
				<step>
					<para>Para usar o repositorio <quote>Universe</quote>, activa <guilabel>Mantido pola Comunidade (Universe)</guilabel>.</para>
					<note>
						<para>Ao adicionar este repositorio significa que a maioría do Software Livre universe ficará disponíbel para instalación no teu sistema. Este software é soportado por un grupo de voluntarios coidadosamente seleccionado dentro da Comunidade Ubuntu, mais non é soportado pola equipa nuclear de Desenvolvemento Ubuntu e poderá non incluir actualizacións de seguranza.</para>
					</note>
				</step>
				<step>
					<para>Para usar o repositorio <quote>Multiverse</quote> activa <guilabel>Non libre (Multiverse)</guilabel>.</para>
					<warning>
						<para>A adición deste repositorio significará que software que foi clasificado como <emphasis>non libre</emphasis> estará disponíbel para instalación no teu sistema. Este software poderá non ser permitido nalgunhas xurisdicións. Ao instalar cada pacote deste repositorio, deverás verificar se as leis do teu país permiten usalo. Máis unha vez, este software poderá non incluir actualizacións de seguranza.</para>
					</warning>
				</step>
				<step><para>Clic <guibutton>Fechar</guibutton> para gardar as alteracións e sair.</para>
				</step>
			</procedure>
			</sect2>
		</sect1>
	    <sect1 id="updates" status="complete">
		<title>Actualizacións</title>
			<para>Ás veces, quen desenvolve o Ubuntu lanza actualizacións de funcionalidades ou seguranza para aplicacións e pacotes do sistema Ubuntu.</para>
			<para>Cando estas actualizacións están disponíbeis, Ubuntu infórmate cunha xanela pop-up e unha icona vermella na túa área de notificación. Para actualizares o sistema, clica na icona vermella, introduce o teu contrasinal e clica <guibutton>OK</guibutton>.</para>
			<para>O programa <application>Xestor de Actualizacións</application> listará todas as actualizacións disponíbeis: para descarregar e instalar estas actualizacións, clica <guibutton>Instalar Actualizacións</guibutton>. O Ubuntu descarregará e instalará as actualizacións disponíbeis desde a Internet.</para>
			<para>Cando o <application>Xestor de Actualizacións</application> termine de actualizar o sistema, fecha a xanela pop-up no botón <guibutton>Fechar</guibutton>, fechando en seguida a aplicación <application>Xestor de Actualizacións</application> e así finalizar a actualización.</para>
			<note>
				<para>Depois de instalar determinadas actualizacións importantes, poderá ser necesario reiniciar o computador. De selo, o Ubuntu informará cunha nova xanela popup e unha icona na área de notificación.</para>
			</note>
	   </sect1>
</chapter>

