<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="root-and-sudo" status="review">
			<title>Tarefas Administrativas</title>
			<para>En Ubuntu, por razóns de seguranza, as tarefas administrativas confínanse a uns usuarios con privilexios especiais. O acceso administrativo dáselle a usuarios individuais, que poden utilizar o comando <application>sudo</application>  para realizar tarefas administrativas. A primeira conta de usuario que creaches no teu sistema durante a instalación terá, por omisión, acceso a sudo. Podes restrinxir e permitir o acceso a sudo para os usuarios coa aplicación <application>Usuarios e Grupos</application> (consulta <xref linkend="users-and-groups"/> para máis información).</para>
			<para>Cando executas unha aplicación que require privilexios de administrador, o sudo pedirache que introduzas o teu contrasinal de usuario normal. Isto garante que as aplicacións malintencionadas non poidan danar o teu sistema, servindo tamén de alerta para o feito de estar a executar accións administrativas que requiren que sexas coidadoso.</para>
			<para>Para utilizar sudo na liña de comandos, simplemente dixita "sudo" antes do comando que desexes utilizar. Sudo preguntarache polo teu contrasinal.</para>
			<para>Sudo lembrará o teu contrasinal por un período determinado de tempo, que son 15 minutos por omisión, ainda que isto pódese mudar. Esta característica designouse para permitir que os usuarios realicen varias tarefas administativas sen que se lles pida o contrasinal de cada vez.</para>
				   <note>
						<para>Tenta ben ao executar tarefas administrativas - podes danar o teu sistema!</para>
				   </note>
			<para>Outras suxestións para a utilización de sudo:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
				<para>Para utilizar un terminal "root", escribe "sudo -i" na liña de comandos.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Todas as ferramentas gráficas de configuración no Ubuntu xa utilizan o sudo por omisión, de maneira que lle pedirán o seu contrasinal de ser necesario.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Para máis información acerca do programa <application>sudo</application> e a ausencia dun usuario root en Ubuntu, consulta a <ulink url="&wiki-RootSudo;">páxina de sudo</ulink> na wiki de Ubuntu.</para>
				</listitem>

			</itemizedlist>
		</chapter>

