<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="graphics" status="complete">
		<title>Gráficos e Fotos</title>
			<para>Esta sección describe as aplicacións de xestión de fotos e de deseñeo gráfico disponíbeis para usar con Ubuntu e describe como preparar dispositivos de gráficos 3d.</para>
		<sect1 id="digital-cameras" status="complete">
			<title>Cámaras Digitais</title>
				<para>Ubuntu detecta a maiorái das cámaras dixitais USB automaticamente. Liga e conecta a cámara e Ubuntu xa che pregunta se queres importar as fotos que contén. Clica en <guibutton>Importar</guibutton> e Ubuntu mostrarache unha vista previa das fotos. Escolle onde queres gardar as fotos e clica en <guibutton>Importar</guibutton> e Ubuntu gardará as túas fotos no teu disco duro.</para>
				<para>Se Ubunto non che pergunta se pode importar as fotos:</para>
				<procedure>
					<step><para>Abrir &gthumb;.</para></step>
					<step>
						<para>Escolle <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu>
						<guimenuitem>Importar Fotos</guimenuitem></menuchoice>.</para>
					</step>
				</procedure>
				<para>Consulta <xref linkend="gthumb"/> para máis información sobre <application>gThumb</application>.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="graphics-cards" status="complete">
			<title>Placas Gráficas 3D</title>
				<sect2 id="video-acceleration-introduction">
					<title>Introdución á Aceleración Gráfica 3D</title>
					<para>A maior parte do hardware de video debería funcionar automaticamente con Ubuntu. Con determinados tipos de hardware de video, a aceleración 3D (que requiren algúns xogos) non funciona automaticamente, ainda que pode que o podas solucionar ti mesmo.</para>
					<para>Para averiguar se funciona a aceleración 3D, introduce isto nun terminal:</para>
					<screen>glxinfo | grep rendering</screen>
					<para>Se a aceleración 3D funciona, o resultado será <screen>direct rendering: Si</screen> Se non, sigue estas instrucións para activar a aceleración 3D.</para>
				</sect2>
        	       	 <sect2 id="nvidia" status="complete">
        		        <title>Controlador da Tarxeta de Vídeo 3D Nvidia</title>
					<para>Nengunha placa gráfica Nvidia ten a aceleración 3D activada automaticamente no Ubuntu porque o fabricante non lanza controladores de código fonte aberto. Porén, é posíbel activar a aceleración 3D. Este proceso dependerá do tipo de placa gráfica que teñas.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para>Se tes unha tarxeta antiga TNT, TNT2, TNT Ultra, GeForce1 ou GeForce2, instala os pacotes <application> nvidia-glx-legacy</application> e <application>nvidia-settings</application> desde o depósito <quote>Restricted</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</listitem>
						<listitem>
				<para>Se dispós dunha tarxeta máis recente, instala o pacote <application>nvidia-glx</application> desde o depósito <quote>Restricted</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
				<para>Para configurar o novo controlador, introduce o seguinte nun terminal:</para>
                                <screen>
sudo nvidia-glx-config enable </screen>
				<para>Podes axustar a configuración dos controladores novos executando <application>nvidia-settings</application> (consulta <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#tools-run-app">o manual de execución de aplicacións</ulink> para axuda sobre como executar unha aplicación sen usar o menú). Se queres, engade unha entrada de menú para este programa (consulta <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#menu-editor">o manual do editor do menú</ulink> para axuda acerca de como engadir entradas de menú.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="installatidriver" status="complete">
                <title>Controlador de Tarxeta de Video 3D ATI</title>
				<para>Moitas tarxetas de vídeo ATI funcionan ben con Ubuntu automaticamente. Para comprobar que a aceleración 3D funciona coa túa tarxeta consulta <xref linkend="video-acceleration-introduction"/>.</para>
				<para>Se non funciona:</para>
				<procedure>
					<step><para>Instala o pacote <application>xorg-driver-fglrx</application> desde o depósito <quote>Restricted</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para></step> 
					<step>
					<para>Para configurar o novo controlador, introduce o seguinte nun terminal:</para>
				<screen>sudo dpkg-reconfigure xserver-xorg</screen>
				<para>Confirma a detección automática do teu vídeo e escolle o controlador <guibutton>fglrx</guibutton> cando cho pida.</para>
					</step>
				</procedure>
				<para>Reinicia o computador para que se leven a cabo as modificacións.</para>
	    </sect2>
	    </sect1>

		<sect1 id="gthumb" status="complete">
			<title>Visualizador de Imaxes gThumb</title>
				<para><application>gThumb</application> é un visualizador e navegador avanzado de imaxes. Ten moitas funcionalidades útiles, tais como navegación polo sistema de ficheiros, presentación en diaporama, catálogos de imaxes, creación de álbuns web, importación de imaxes desde unha cámara, gravación de imaxes en CD, operacións en modo batch e funcionalidades de edición rápida de imaxes como transformación e manipulación de cor.</para>
				<para><application>gThumb</application> inclúese en Ubuntu por omisión. Para inicialo, escolle &gthumb;.</para>
				<para>Para axuda con <application>gThumb</application>, usa os elementos do seu menú de <guimenu>Axuda</guimenu>.</para>
				<para>Para edición de imaxes máis avanzada, consulta <application>O GIMP</application>.</para>
		</sect1>
		<sect1 id="gimp" status="complete">
			<title>O GIMP (Gnu Image Manipulation Program)</title>
			<para><application>O GIMP</application> permíteche deseñar, pintar, modificar imaxes e moito máis. GIMP inclúe funcións e extensións doutros programas de procesamento dixital de imaxes famosos.</para>
				<para><application>O GIMP</application> ven instalado con Ubuntu por omisión e pódese lanzar escollendo &gimp;.</para>
			<itemizedlist>
				<listitem><para><ulink url="http://gimp.org/">Sitio Web do GIMP</ulink></para></listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		<sect1 id="inkscape" status="complete">
			<title>Editor de Gráficos Vectoriais Inkscape</title>
				<para>O <application>Inkscape</application> é un editor poderoso para traballar co formato SVG (Scalable Vector Graphics).</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Instala o pacote <application>inkscape</application> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Para iniciar <application>Inkscape</application> escolle &inkscape;.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>
		<sect1 id="blender" status="complete">
			<title>Modelador 3d Blender</title>
				<para>O <application>Blender</application> é un conxunto integrado de aplicacións 3D para modelado, animación, renderización, pós-produción, creación interactiva e reprodución.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Instala o pacote <application>blender</application> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Para iniciar <application>Blender</application> escolle &blender3d;.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>
	</chapter>

