<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
	<chapter id="internet" status="complete">
		<title>Internet</title>
			<para>This section describes a number of tasks related to the internet, including how to connect to the internet, configuring and using an internet browser, and using other types of internet programs.</para>
		<sect1 id="connect-to-internet" status="complete">
			<title>Connecting to the Internet</title>
			<sect2 id="internet-basic-procedure" status="review">
				<title>Basic Procedure</title>
			<para>This section describes the basic procedure for connecting to the internet.</para>
                        <note><para>If you have a wireless connection, or connect to the internet through a modem (including an ADSL modem), and this section does not work, you should read <xref linkend="wireless"/> or <xref linkend="modems"/>.</para></note>
   	                 <para>To connect to the internet:</para>
					<procedure>
					<step>
                            <para>Open 
                                <menuchoice>
                                    <guimenu>System</guimenu>
                                    <guisubmenu>Administration</guisubmenu>
                                    <guimenuitem>Networking</guimenuitem>
                                </menuchoice>.
                            </para>
                        </step>

				<step>
					<para>Select the connection you wish to use, then click <guilabel>Properties</guilabel>.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Ensure <guilabel>Enable this connection</guilabel> is turned on.</para>
				</step>
				<step>
					<para>If your ISP or network administrator has given you an IP address, set <guilabel>Configuration</guilabel> to <guilabel>Static IP address</guilabel>, then enter the address in the <guilabel>IP address</guilabel> field and click <guibutton>OK</guibutton>. Otherwise, set <guilabel>Configuration</guilabel> to <guilabel>DHCP</guilabel> and click <guibutton>OK</guibutton>.</para>
				</step>
				<step>
					<para>To activate or deactivate network connections, select your connection, then click <option>Activate/Deactivate</option>.
                            </para>
                        </step>
                    </procedure>
		</sect2>
        <sect2 id="wireless" status="complete">
            <title>Wireless Cards</title>
            <para>Many wireless cards are automatically detected by Ubuntu during installation. To see if your card is supported, open
								<menuchoice>
                                    <guimenu>System</guimenu>
                                    <guisubmenu>Administration</guisubmenu>
                                    <guimenuitem>Networking</guimenuitem>
                                </menuchoice>. If your wireless card is listed, you can follow <xref linkend="internet-basic-procedure"/> to connect to the internet. A complete listing of wireless cards which work with Ubuntu can be found online at the <ulink url="https://help.ubuntu.com/community/WifiDocs/WirelessCardsSupported">Ubuntu Wiki</ulink>. Please add your wireless card to the list if it works with Ubuntu.</para> 
            <para>Some cards may not work automatically with Ubuntu. If this is the case, please look at the <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/WirelessTroubleshootingGuide">Wireless Troubleshooting Guide</ulink> on the Ubuntu Wiki which is an excellent resource for troubleshooting wireless cards.
            </para>
            <para>If your wireless card does not work with Ubuntu, you may have to do some research in order to activate it. A good way of getting a wireless card to work is to use the <application>ndiswrapper</application> tool which allows Ubuntu to use the Microsoft Windows driver for the wireless card. To do this, follow the instructions below in <xref linkend="ndiswrapper"/>.
			</para>
			<para>All other information regarding wireless networking on Ubuntu is collected at <ulink url="https://help.ubuntu.com/community/WifiDocs">Wireless Networking Central</ulink> on the Ubuntu Wiki.
            </para>
				<sect3 id="ndiswrapper">
					<title>Windows Wireless Drivers</title>
						<para>Even if your wireless network card does not have a native Linux driver, you may still be able to get it working with <application>ndiswrapper</application>. <application>Ndiswrapper</application> is a Linux module which allows Ubuntu to use the Windows driver for wireless cards (in most cases).</para>
						<note><para>These instructions apply only to the x86 and AMD64 versions of Ubuntu, and not to Ubuntu for Power PC (PPC).</para></note>
						<tip><para>If you have access to the internet, you can see if your wireless cards is in the list of cards supported by <application>ndiswrapper</application> <ulink url="http://ndiswrapper.sourceforge.net/mediawiki/index.php/List">on the ndiswrapper website</ulink>.</para></tip>
						<para>To install ndiswrapper, install the package <application>ndiswrapper-utils</application> (see <xref linkend="add-applications"/>). This package is provided on the Ubuntu CD. If you have access to the internet, you can also optionally install a graphical tool, <application>ndisgtk</application> from the <emphasis>Universe</emphasis> repository (see <ulink type="help" url="ghelp:add-applications#extra-repositories"/>).</para>
						<para>In order to set up <application>ndiswrapper</application>, it is necessary to obtain the Windows driver for your wireless card. Generally, the best way to do this is from the CD supplied with your wireless card. You should copy two files to the same place on your computer, one ending in .SYS and one ending in .INF. If you find any files which end in .BIN, also copy those. If you are not able to find the right files, and have alternative access to the internet, you may be able to obtain help from the <ulink url="http://ndiswrapper.sourceforge.net/mediawiki/index.php/list">ndiswrapper website</ulink>.</para>
						<para>If you have installed the graphical tool <application>ndisgtk</application>, to set up ndiswrapper, simply select 								<menuchoice>
                                    <guimenu>System</guimenu>
                                    <guisubmenu>Administration</guisubmenu>
                                    <guimenuitem> Windows Wireless Drivers</guimenuitem>
                                </menuchoice> from the menu, and follow the instructions given.</para>
						<para>If you have not installed the graphical tool, use this procedure:</para>
							<procedure>
								<step><para>Open &terminal; and type: <screen>sudo ndiswrapper -i ~/Desktop/drivername.inf</screen></para>
									<note><para>The above command assumes that your .INF file is named <filename>drivername.inf</filename> and was copied to your Desktop. Replace these values if necessary.</para></note> 
								</step>
								<step><para>To check if it is working correctly, type: <screen>ndiswrapper -l</screen>If it is working correctly, you should see:<screen>
Installed ndis drivers:
{name of driver}  driver present, hardware present</screen>
								</para></step>
								<step><para>For ndiswrapper to function, you need to load a module. To do this, type:<screen>
sudo depmod -a
sudo modprobe ndiswrapper</screen>
								</para></step>
								<step><para>To ensure that the module is loaded each time you boot the computer, type:<screen>sudo ndiswrapper -m</screen>
								</para></step>
							</procedure>
					<para>You should now be able to connect to the internet by following the instructions at <xref linkend="internet-basic-procedure"/>.</para>
				</sect3>
        </sect2> 
	    <sect2 id="modems" status="complete">
		<title>ADSL Connections</title>
			<para>All PPPOE and router-style ADSL modems that use an Ethernet connection are supported by Ubuntu, and some USB ADSL modems are supported too.</para>
			<para>For a router-style ADSL modem, simply follow <xref linkend="internet-basic-procedure"/></para>
			<para>For information on setting up a PPPOE ADSL modem see <xref linkend="adsl-pppoe"/>.</para>
			<para>For information on setting up a USB ADSL modem see <xref linkend="adsl-usb"/>.</para>

			<sect3 id="adsl-pppoe" status="writing">
				<title>PPPoE Modems</title>
				<para>This section is about setting up an ADSL Internet connection using an ethernet PPPoE modem.</para>
				<para>You will need to have subscribed to an <emphasis>Internet Service Provider</emphasis>, and your Internet connection must be installed and functional. A "DSL" light on your modem usually shows that the line is synchronized.</para>
				<para>You will need your username and password for the account. You must also have an ethernet card connected to your PPPoE modem with the correct type of cable.</para>
				<para>Finally, you need the PPPoE package to be installed in order for the following command to work. This package is installed by default, but can be missing if the configuration has been changed. If the following command does not work, you will need to install this package, which can be found on the Ubuntu CD.</para>
				<para>To set up the modem:</para>
					<procedure>
						<step><para>Open &terminal;</para></step>
						<step><para>In the terminal type:<screen>sudo pppoeconf</screen></para></step>
						<step><para>A text-based menu program will guide you through the next steps, which are:
							<orderedlist numeration='arabic'>
								<listitem><para>Confirm that your Ethernet card is detected. </para></listitem>
								<listitem><para>Enter your username. </para></listitem>
								<listitem><para>Enter your password. </para></listitem>
								<listitem><para>If you already have a PPPoE Connection configured, you will be asked if it may be modified. </para></listitem>
								<listitem><para>Popular options: you are asked if you want the 'noauth' and 'defaultroute' options and to remove 'nodetach' - choose "Yes". </para></listitem>
								<listitem><para>Use peer DNS - choose "Yes". </para></listitem>
								<listitem><para>Limited MSS problem - choose "Yes". </para></listitem>
								<listitem><para>When you are asked if you want to connect at start up, you will probably want to say yes. </para></listitem>
								<listitem><para>Finally you are asked if you want to establish the connection immediately. </para></listitem>
							</orderedlist></para></step>
						<step><para>Once you have finished these steps, your connection should be working. </para></step>
					</procedure>
<para>To start your ADSL connection on demand, in a terminal type: </para><screen><![CDATA[sudo pon dsl-provider]]></screen>
<para>To stop your ADSL connection, in a terminal type: </para><screen><![CDATA[sudo poff dsl-provider]]></screen>
</sect3>

<sect3 id="adsl-usb" status="complete">
<title>Módems USB de ADSL</title>
						
<para>Con frecuencia, parte dos controladores dos módems USB de ADSL son softare fechado e propietario e con licenza restritiva, de maneira que o controlador completo non se pode distribuir con Ubuntu. Para lograr que un módem funcione con eses controladores terás que descarregar ficheiros desde a Internet desde un computador que teña unha conexión de rede e logo transferir os ficheiros á túa instalación de Ubuntu.</para>

<warning><para>USB non é nen con moito o medio ideal para o acceso ás redes. Se tes un módem que se pode conectar tanto mediante USB e ethernet ou un router ehternet, deberías utilizar a conexión ethernet en vez do módem USB.</para></warning>

<para>Dado que calquer instalación cun módem USB requerirá de acceso á Internet para descarregar os controladores propietarios necesarios, así como unha configuración longa que se escapa do obxectivo desta guía, o único que podemos facer é listar os modelos de módems USB que sabemos que funcionan con Ubuntu con ligazóns ás instrucións de instalacións correspondentes no sitio de axuda da comunidade Ubuntu.</para>

<para>O procedemento de instalación dos módems USB difire dependendo da marca e modelo particulares do teu módem. Para identificar o modelo do teu módem, anota o nome e número no seu frontal. Pode que nalgúns casos teñas que procurar unha etiqueta para descobrir o modelo exacto. Consulta a lista de embaixo para ver que controlador require o teu módem e anota a ligazón.</para>

<para>Cando entres na Internet para baixar os controladores necesarios, podes chegar ás ligazóns do controlador exacto desde a páxina coas instrucións de instalación concretas dese modelo de módem USB.</para>

<orderedlist numeration="arabic">
<listitem><para>Módems Speedtouch:</para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/SpeedTouch">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/SpeedTouch</ulink></para></listitem>
<listitem><para>Módems que usan o chipset Analog Devices Inc. eagle-usb I, II ou III (como Sagem Fast 800, Comtrend ct 350 etc.):</para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/ueagle-atm">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/ueagle-atm</ulink></para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EagleUsb">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EagleUsb</ulink></para></listitem>
<listitem><para>Módems baseados en Connexant AccessRunner</para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EciAdsl">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EciAdsl</ulink></para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/AccessRunner">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/AccessRunner</ulink></para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/e-techV2">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/e-techV2</ulink></para></listitem>
</orderedlist>
</sect3>
</sect2>
		<sect2 id="dialup" status="complete">		
			<title>Módems de liña telefónica normal</title>
				<para>Ubunto non pode facer funcionar a maioría dos módems de lilña telefónica normal, ainda que é posíbel atopar controladores que permitan usar eses módems. O primeiro que hai que facer é identificar o chipset que usa o teu módem de liña telefónica normal:</para>
				<para>
<screen>
wget -c <ulink url="&scanmodem-url;">&scanmodem-url;</ulink> 
gunzip -c &scanmodem-gz; &gt; scanModem 
chmod +x scanModem
sudo ./scanModem 
gedit Modem/ModemData.txt</screen>
				</para>
				<para>Le este ficheiro, debería listar o chipset do módem que tes. Unha vez que o saibas, consulta <ulink url="&linmodem;">&linmodem;</ulink> e sigue as instrucións para o teu módem.
Hai máis información na <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/SettingUpModems">SettingUpModems</ulink> Wiki de Ubuntu.</para>
	  </sect2>
	</sect1>

		<sect1 id="web-browsing" status="complete">
			<title>Navegación pola web</title>
			<para>O navegador <application>Mozilla Firefox</application> , potente e seguro, ven incluído con Ubuntu. <application>Firefox</application> ofrece navegación por pestanas, bloqueo de xanelas emerxentes, procura incorporada e marcadores directos. Tamén permite extensións populares tales como Java, Macromedia Flash e RealPlayer. <application>Firefox</application> execútase clicando en &firefox;.</para>
			<sect2 id="firefox-multimedia" status="complete">
				<title>Ver Audio e Vídeo en liña no Firefox</title>
				<para>Pode ser que para ver fluxos de audio e vídeo en liña en <application>Firefox</application> teñas que instalar algunhas extensións. As extensións ("plugins") que escollas instalar dependerán do reprodutor de multimedia que prefiras (see <xref linkend="video"/>).</para>
				<procedure>
					<step><para>Para a extensión para <application>Totem Gstreamer</application> (o reprodutor multimedia de Ubuntu por omisión), instala o pacote <application>totem-gstreamer-firefox-plugin</application> do depósito <quote>Universe</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step><para>Para a extensión para <application>Totem Xine</application>, instala o pacote <application>totem-xine-firefox-plugin</application> do depósito <quote>Universe</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step><para>Para a extensión para <application>Mplayer</application>, instala o pacote <application>mozilla-mplayer</application> do depósito <quote>Universe</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step><para>As alteracións serán efectivas ao fechar e voltar a abrir o application&gt;Firefox</para></step>
				</procedure>
					<note><para>Estes pasos conducen á instalación do plugin para o <application>Firefox</application>. Porén, para reproducir algúns formatos talvez necesites adicionar codex extra (consulta <xref linkend="codecs"/>).</para></note>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>Flash Macromedia para Firefox</title>
					<para>Para ver gráficos flash a partir do navegador web Mozilla Firefox:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instala o pacote <application>flashplugin-nonfree</application> do depósito <quote>Multiverse</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>O plugin estará disponíbel a próxima vez que inicies o <application>Firefox</application>.</para>
						</step>
					</procedure>
							<note><para>Ao instalar o pacote como se describiu antes descarregarase e instalarase a extensión. Terás que ter unha conexión á internet para que funcione. Se, unha vez instalada a aplicación, precisas descarregar e instalar a extensión máis tarde, introduce o comando seguinte nun terminal: <screen>sudo update-flashplugin</screen></para></note>

			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>Plugin Java para o Mozilla Firefox</title>
					<para>Algúns sitios web requiren a extensión Java para Mozilla Firefox. A maneira máis doada de ver aplicacionciñas en Java é instalar o pacote <application>j2re1.4-mozilla-plugin</application> do depósito <quote>Multiverse</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					<para>Para unha instalación de Java máis completa, consulta <xref linkend="java"/>.</para>
			</sect2>

		<sect2 status="complete">
			<title>Creación de Páxinas Web NVU</title>
				<para>O <application>NVU</application> é unha aplicación gráfica de deseño web <emphasis>WYSIWYG</emphasis> (What You See Is What You Get), similar ao Dreamweaver.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Instala o pacote <application>nvu</application> do depósito <quote>Universe</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para iniciar <application>Nvu</application>, escolle &nvu;.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>Estudio de Desenvolvemento Web Bluefish</title>
					<para>O <application>Bluefish</application> é un editor poderoso para deseñadores e programadores web. O Bluefish soporta moitas linguaxes de programación e etiquetaxe e inclúe moitas utilidades para deseñadore e programadores.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instala o pacote <application>bluefish</application> dede o depósito <quote>Universe</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step><para>Para iniciar <application>Bluefish</application>, escolle <menuchoice><guimenu>Applicacións</guimenu>
								<guisubmenu>Programación</guisubmenu>
								<guimenuitem>Editor Bluefish</guimenuitem></menuchoice></para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="email" status="complete">
			<title>E-mail</title>
				<sect2 id="email-evolution" status="review">
				<title>Correo Evolution</title>
				<para>O conxunto de programas de traballo en grupo <application>Evolution</application> pode xestionar todo o teu correo electrónico, listas de contacto, tarefas e axenda. Tamén actúa como lector de noticias e tamén se integra co reloxio do painel de Gnome, dándoche acceso directo á túa lista de tarefas con un só clique.</para>
				<para><application>Evolution</application> pode executarse clicando en
<menuchoice><guimenu>Applicacións</guimenu>
								<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
								<guimenuitem>Evolution Mail</guimenuitem></menuchoice> desde o sistema de menús do escritorio.</para>
				<para>Se tes <application>Evolution</application> instalado, podes atopar unha guía sobre o seu uso na <ulink url="x-yelp-toc:#ApplicationsInternet">sección Internet</ulink> desta axuda.</para>
			</sect2>
			<sect2 id="email-alternative" status="review">
			<title>Clientes de Correo Electrónico Alternativos</title>
			<para>Tamén podes utilizar <application>Mozilla Thunderbird</application> para o teu correo electrónico. Para instalalo, instala o pacote <application>mozilla-thunderbird</application> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
			<para>Para iniciar <application>Thunderbird</application>, escolle<menuchoice><guimenu>Applicacións</guimenu>
							<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
							<guimenuitem>Cliente de Correo Thunderbird</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>Para cambiar de cliente de correo electrónico preferido a <application>Mozilla Thunderbird</application>:</para>
			<procedure>
				<step>
						<para>Escolle as  preferidas;</para>
				</step>
				<step>
						<para>Clica na pestana <guibutton>Lector de Correo</guibutton>, e selecciona a opción <guilabel>Personalizado</guilabel>.</para>
				</step>
				<step>
						<para>Na caixa de texto <guilabel>Comando</guilabel>, insire <userinput>
								<command>mozilla-thunderbird %s</command></userinput>, fechando o diálogo de seguida.</para>
				</step>
			</procedure>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="instant-messaging" status="complete">
			<title>Mensaxes Instantáneas</title>
			<sect2 status="complete">
				<title>Gaim</title>
				<para>Gaim é o cliente de mensaxería instantánea por omisión de Ubuntu. Con Gaim podes falar con xente que utilice AIM/ICQ, Gadu-Gadu, GroupWise, IRC, Jabber, MSN, Napster e Yahoo e ver a todos os teus colegas nunha única xanela.</para>
				<para>Para iniciar <application>Gaim</application>, escolle &gaim;.</para>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>XChat-GNOME</title>
               			<para>XChat-GNOME é un cliente de Internet Relay Chat (IRC) avanzado, gráfico e multi-plataforma. As súas funcións inclúen posibilidade de guións avanzados (con perl e python) e unha interface limpa e doada de utilizar.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Instala o pacote <application>xchat-gnome</application> a partir do repositorio <emphasis>main</emphasis> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Para iniciar <application>XChat-GNOME</application>, escolle &xchat-gnome;.</para>
					</step>
				</procedure>
					<sect3 status="complete">
						<title>Entrar no canal #ubuntu co <application>XChat-Gnome</application></title>
							<para>Unha maneira moi boa de obter axuda con Ubuntu ou de introducíreste no IRC é entrar no canal de axuda oficial de Ubuntu en &irc-network;.</para>
								<procedure>
									<step>
										<para>Inicia o <application>XChat-Gnome</application> como antes.</para>
									</step>
									<step>
										<para>Cando inicies <application>XChat-Gnome</application> pola primeira vez, pedirache un nick de IRC e o teu nome verdadeiro. Escolle o que queiras como nick (primeira inicial e apelido está ben, ou mira se es máis creativo); introduce o teu nome verdadeiro ou parte del e prema guibutton&gt;OK</para>
									</step>
									<step>
										<para>Na Xanela Servidores que abre de seguida, selecciona <emphasis>Servidores Ubuntu</emphasis>, e clica en <guibutton>Conectar</guibutton>.</para>
									</step>
								</procedure>
					</sect3>
			</sect2>
		</sect1>
		<sect1 id="P2P" status="complete">
			<title>Posto-a-Posto (Peer to Peer)</title>
			<sect2 status="complete">
					<title>BitTorrent</title>
					<para>O Ubuntu inclúe por omisión capacidades BitTorrent. Procura un ficheiro .torrent de BitTorrent na rede, clica nel en Firefox e o cliente BitTorrent de Gnome deberá comezar automaticamente.</para>
					<para>Para reiniciar unha descarga desde un ficheiro <filename>.torrent</filename> que xa estea no teu computador, fai dobre clic nel.</para>
				</sect2>
				<sect2 status="complete">
					<title>Cliente de Partilla de Ficheiros aMule</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instala o pacote <application>amule</application> desde o depósito <quote>Universe</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para abrir<application>aMule</application>, escolle &amule;.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
		</sect1>
		<sect1 id="news-readers" status="complete">
			<title>Lectores de Noticias</title>
			<sect2 status="complete">
					<title>Lector de Noticias Pan</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instala o pacote <application>pan</application> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para abrir o <application>Lector de noticias Pan</application>, escolle <menuchoice><guimenu>Aplicacións</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Lector de noticias Pan</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
					<title>Lector de Noticias Liferea</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instala o pacote <application>liferea</application> desde o depósito <quote>Universe</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para abrir <application>Liferea Feed Reader</application>, escolle <menuchoice><guimenu>Aplicacións</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Liferea Feed Reader</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
		</sect1>	
      <sect1 id="networking" status="complete">
		<title>Redes</title>
            <sect2 status="complete">
                <title>Mudar o Nome do Computador</title>
                    <procedure>
                        <step>
                            <para>Abre &networking;.</para>
                        </step>
                        <step>
                            <para>Clica en <guilabel>Xeral</guilabel> e introduce o nome do computador no campo <guilabel>Nome do Host</guilabel>.</para>
                        </step>
                    </procedure>
                    <para>Reinicia o computador para que se realicen os cambios.</para>
            </sect2>
	<sect2 id="networking-utils" status="complete">
		<title>Ferramentas de Rede</title>
			<sect3 id="firestarter" status="complete">
				<title>Firewall Firestarter</title>
						<para>Unha devasa protexe un sistema informático dos accesos non autorizados. Normalmente non é necesario instalar unha devasa nun sistema Ubuntu porque o acceso ao sistema xa está fechado por omisión. Porén, se executas servizos que permiten que outros computadores accedan ao teu (por exemplo, o servidor web Apache), é recomendábel instalar unha devasa. <application>Firestarter</application> é un programa que che permite controlar unha devasa através dunha interface gráfica.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instala o pacote <application>Firestarter</application> desde o depósito <quote>Universe</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Unha vez instalado, executa &firestarter-firewall-tool; para configurar a túa devasa. A devasa iniciarase como tarefa de fondo cando prendas o teu ordenador.</para>
						</step>
					</procedure>
				</sect3>
			<sect3 status="complete">
				<title>Monitor Gráfico de Rede</title>
					<para>Etherape mostra a actividade na rede entre varios anfitrións utilizando círculos de tamaño variábel.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instala o pacote <application>etherape</application> desde o depósito <quote>Universe</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Escolle <menuchoice><guimenu>Aplicaciónns</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Etherape</guimenuitem></menuchoice></para>
						</step>
					</procedure>
			</sect3>	 
			<sect3 status="complete">
				<title>Analizador de Tráfego de Rede</title>
					<para>Ethereal é un analizador/sniffer de tráfico na rede que capture pacotes da rede en tempo real e mostra o seu contido.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instala o pacote <application>ethereal</application> desde o depósito <quote>Universe</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Escolle: <menuchoice><guimenu>Aplicacións</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Ethereal</guimenuitem></menuchoice></para>
						</step>
					</procedure>
			</sect3>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
                <title>Navegar polos Computadores Da Rede</title>
                            <para>Para ver os computadores conectado á rede, abre <menuchoice><guimenu>Lugares</guimenu>
                                   <guimenuitem>Servidores de Rede</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>Pode que teñans que introducir un nome de usuario, contrasinal e dominio. Débelos obter do teu admnistrador de rede.</para>
		</sect2>
</sect1>
	</chapter>

