<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="music" status="complete">
			<title>Música e Vídeo</title>
				<para>Esta sección describe os reprodutores de música e vídeo disponíbeis para usar con Ubuntu e como configuralos para escoitar distintos tipos de ficheiros multimedia.</para>
			<sect1 id="music-files" status="complete">
					<title>Reproducir e Organizar Ficheiros de Música</title>
				<para>Para reproducir e organizar a túa música, o Ubunto ven con <application>Rhythmbox Music Player</application>, que se parece a <application>iTunes</application>. Cando utilices <application>Rhythmbox</application> pola primeira vez, examinará o teu directorio persoal na procura de ficheiros con música que ti teñas e engadiraos na base de datos. Para iniciar <application>Rhythmbox</application>, escolle &rhythmbox;.</para>
					<para>Ubunto non traballa directamente co formato <emphasis role="strong">MP3</emphasis> por causa de que este ten restricións debidas a patentes e dereitos propietarios. No seu lugar, o Ubuntu prefire <emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis>, un formato completamente libre, aberto e non patentado, co que traballa desde o principio. Os ficheiros Ogg Vorbis tamén soan mellor que os MP3 do mesmo tamaño e pódense escoitar en moitos reprodutores de música portáteis.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="http://wiki.xiph.org/index.php/PortablePlayers">Reprodutores que funcionan con Vorbis</ulink></para></listitem>
					</itemizedlist>
					<para>Ainda así, podes reproducir os teus ficheiros MP3 vellos instalando soporte MP3 (consulta <xref linkend="codecs"/>). Pódense atopar instrucións para outros formatos, tais como Windows Media Audio (wma/wmv) e outros formatos que adolecen de patentes.</para>
				<para>O editor de etiquets ID3 <application>Cowbell</application> pode editar os metadatos dos teus mp3 ou outros ficheiros de música. Para usar o <application>Cowbell</application>:</para>
				<procedure>
						<step>
							<para>Instala o pacote <application>cowbell</application> desde o repositorio <quote>Universe</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>);</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para executar <application>Cowbell</application>, escolle <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Son e Video</guisubmenu>
									<guimenuitem>Organizador de Música Cowbell</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
				</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="audio-cds" status="complete">
				<title>Reproducir e Extraer CDs de Audio</title>
				<para>Cando insires un CD de audio, o reprodutor de CDs e rippeador <application>Sound Juicer</application> ábrese automaticamente. Para reproducir o CD, clica no botón <guibutton>Reproducir</guibutton> ou preme <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>P</keycap></keycombo>. Para reproducir unha pista en concreto, fai duplo-clic na pista ou selecciona a mesma e clica <guibutton>Reproducir</guibutton>.</para>
				<para>Para extraer (rip) un CD de audio, asegúrate de que as pistas que pretendes están seleccionadas, e depois clica no botón <guibutton>Extraer</guibutton> ou preme <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Enter</keycap></keycombo>.</para>
					<note>
						<para>De teres conexión á Internet, <application>Sound Juicer</application> procurará datos do artista do CD, título e pista desde <ulink url="http://musicbrainz.org">MusicBrainz.org</ulink>, unha base de datos mantida pola comunidade con máis de 360.000 álbumes.</para>
					</note>
				<para>Para iniciar <application>Sound Juicer</application> manualmente, escolle <menuchoice><guimenu>Aplicacións</guimenu>
					<guimenuitem>Son e Video</guimenuitem>
					<guimenuitem>Extractor de CDs Sound Juicer</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>Podes usar a xanela de preferencias para controlar onde queres almacenar os ficheiros de audio que extraias no teu computador, o nome dos ficheiros extraídos e o formato de ficheiro e codec usado. Na xanela principal, escolle <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu>
					<guimenuitem>Preferencias</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para><application>Sound Juicer</application> pode extraer ficheiros de audio nestes formatos: <itemizedlist>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> - Un formato de compresión de audio con perdas libre de patentes que normalmente produce compresións maiores e de mellor calidade que MP3.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://vorbis.com/faq/">Máis acerca de Vorbis en vorbis.com</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">FLAC</emphasis> - O Códed Libre de Audio Sen Perdas. Pode comprimir ficheiros de audio até un 50% sen eliminar nada de información do fluxo de audio.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://flac.sourceforge.net/">Sitio web de FLAC</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">WAV</emphasis> - Usado normalmente para gravacións de voz. <application>Sound Juicer</application> usa este formato para ficheiros de audio en mono de baixa cualidade.</para>
						</listitem>
					</itemizedlist></para>
				<para>Tamén podes extraer ficheiros de audio dun CD ao formato propietario e non gratuíto <emphasis role="strong">MP3</emphasis>. Atoparás instrucións sobre como extraer o formato MP3 na axuda de <application>Sound Juicer</application>. Escolle <menuchoice><guimenu>Axuda</guimenu>
					<guisubmenu>Contido</guisubmenu></menuchoice> e navega até a sección <emphasis>Preferencias</emphasis></para>
			</sect1>
			<sect1 id="burning-cds" status="complete">
					<title>Gravar CDs</title>
					<para>Cando introduzas un CD en branco no lector, o Ubuntu preguntarache se desexas crear un CD de audio ou de datos. Se clicares en <guibutton>Crear un CD Audio</guibutton>, lanzarase a aplicación <application>Serpentine</application>. Podes engadir música ao teu CD de Audio arrastrando música do Xestor de Ficheiros ou utilizando o botón <guibutton>Engadir</guibutton>. Tamén terás que seleccionar o tamaño do teu CD (21, 74, 80 ou 90 minutos). Serpentine emitirá un aviso se excede o límite.</para>
					<para>Para crear un CD de fotos ou de datos, clica en <guibutton>Gravar un CD de Datos</guibutton>. Ubuntu abrirá unha xanela do Creador de CD/DVD. O Creador de CD xa ven incluído co Navegador de Ficheiros e permíteche engadir calquer ficheiro ou cartafol para os que teñas permiso de acceso. Cando esteas preparado para gravar o cD, clica en <guibutton>Escribir no Disco</guibutton>. Ubuntu pedirache que escollas o lector que ten o CD virxe e darache a oportunidade de darlle un nome ao CD e escoller a velocidade de gravación. Por último, clica en <guibutton>Gravar</guibutton> para crear o novo CD de fotos ou de datos.</para>
			</sect1>

		<sect1 id="video">
		<title>Reprodución de Vídeo</title>
		<para>Para reproducir vídeo, Ubuntu ven con <application>Totem Movie Player</application>, que ten unha aparencia e funcións semellantes aos do Windows Media Player. As funcións de <application>Totem</application> inclúen listas de reprodución personalizadas e reprodución de DVD. Podes iniciar <application>Totem</application> clicando &totem; no sistema de menús do escritorio.</para>
		<para>Para ler ficheiros de vídeo, o <application>Totem</application> utiliza a infraestrutura <application>Gstreamer</application>. Para reproducir algúns formatos de vídeo, pode precisar de adicionar soporte para algúns codec (consulta <xref linkend="codecs"/>).</para>
		<para>Tamén dispós doutras aplicacións de multimedia. Entre elas están <application>Mplayer</application>, <application>Xine</application> e <application>Totem-xine</application> (que usa a infraestrutura de <application>Xine</application> en vez da de <application>Gstreamer</application>). Pódeche resultar útil experimentar varios reprodutores de vídeo.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="codecs" status="complete">
		<title>Codecs Multimedia</title>
			<para>Moitas aplicacións no Ubuntu usan a infraestrutura multimedia de código fonte aberto <application>GStreamer</application>. Os plugins de codecs para o <application>GStreamer</application>están organizados en pacotes diferentes dependendo da licenza que se lles aplica. Podes ver cais son os codecs que están contidos en cada plugin no <ulink url="http://gstreamer.freedesktop.org/documentation/plugins.html">sitio web de GStreamer</ulink>.</para>
			<para>Outras aplicacións, como <application>Mplayer</application> e <application>Xine</application>, non utiliza a infraestrutura <application>Gstreamer</application>. Debido a restricións debidas a patentes e copyright, os códecs para estes programas non se inclúen en Ubuntu. Para máis información, le a páxina wike <ulink url="&restricted-formats;">Formatos Restrinxidos</ulink></para>
			<para>Para instalar codecs extra para o <application>Gstreamer</application>:</para>
				<procedure>
					<step>
							<para>Instala os pacotes seguintes desde os depósitos <quote>Universe</quote> e <quote>Multiverse</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>): <literallayout>gstreamer0.10-plugins-ugly
gstreamer0.10-plugins-ugly-multiverse
gstreamer0.10-plugins-bad
gstreamer0.10-plugins-bad-multiverse
gstreamer0.10-ffmpeg
								</literallayout></para>
							<note>
								<para>Deberás usar o <application>Xestor de Pacotes Synaptic</application> para instalar estes pacotes.</para>
							</note>
							<warning>
								<para>Pode ser que algúns destes pacotes non se permitan nalgúns países: deberás comprobar que se permite usalos antes de instalalos.</para>
							</warning>
					</step>
				</procedure>
	</sect1>

			<sect1 id="ipod" status="complete">
			        <title>Usar un iPod</title>
				<para>Podes reproducir música directamente desde un iPod con <application>Rhythmbox Music Player</application>. Liga o iPod ao computador e abre <application>Rhythmbox</application>.</para>
				<para>Para transferir ficheiros de música a e desde un iPod, podes usar <application>gtkpod</application>:</para>
					<procedure>
					<step>
						<para>Instala o pacote <application>gtkpod</application> desde o repositorio <quote>Universe</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Para executar <application>gtkpod</application>, escolle <menuchoice><guimenu>Aplicacións</guimenu>
									<guisubmenu>Son e Vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>gtkpod</guimenuitem></menuchoice>.</para>
					</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="edit-audio-files" status="complete">
				<title>Editar Ficheiros de Audio</title>
					<para>O Audacity é un software de código fonte aberto e gratuito para gravación e edición de sons. Para utilizar o Audacity:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instala o pacote audacity desde o repositorio <quote>Universe</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para executar <application>Audacity</application>, escoll <menuchoice><guimenu>Aplicacións</guimenu>
									<guisubmenu>Soon e Vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>Audacity</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para máis axuda sobre Audacity, usa o menú de <guimenu>Axuda</guimenu> de Audacity.</para>
						</step>							
					</procedure>
			</sect1>

		<sect1 id="dvdplayback" status="complete">
			<title>Reprodución de DVD</title>
				<para>Os reprodutores de películas fornecidos co Ubuntu son capaces de ler DVDs que non están encriptados. Porén, a maioría dos DVDs comerciais están encriptados con CSS (Content Scrambling System) e por razóns legais actualmente nón é posíbel incluir suporte para estes DVDs no Ubuntu. Contodo, é posíbel activar este soporte da maneira seguinte:</para>
				<warning><para>A legalidade desta biblioteca non está totalmente clara. Nalgúns países é posíbel que o uso desta biblioteca para reproducir ou copiar DVDs non estexa permitido por lei. Verifica que tes dereitos legais para utilizala.</para></warning>
				<procedure>
					<step>
						<para>Instala o pacote <application>libdvdread3</application> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					<note><para>Necesitarás usar o <application>Xestor de Pacotes Synaptic</application> para instalar este pacote</para></note>
					</step>
					<step>
						<para>Para activar a desencriptación de DVD, escribe a liña seguinte nunha consola:<screen>sudo /usr/share/doc/libdvdread3/install-css.sh</screen></para>
					</step>
					<step>
						<para>Para reproducir DVDs co <application>Totem</application>, necesitas instalar algúns codecs extra (consulta <xref linkend="codecs"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Porén, a infraestrutura <application>Gstreamer</application> (a que usa <application>Totem</application>) non permite o uso de menús ou subtítulos cando se reproduce un DVD. Por causa disto, podes instalar un reprodutor de DVD distinto, <application>Xine</application>,  que sí os sabe utilizar. Para instalar <application>Xine</application>, instala o pacote <application>gxine</application> desde o repositorio <quote>Universe</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Podes entón abrir o <application>gxine</application> a partir do menú Son e Vídeo.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>

			<sect1 status="complete">
				<title>Copias de Seguranza de DVDs</title>
					<para>Podes gardar copias de seguranza dos teus DVDs en ficheiros ou en discos DVD+/- con <application>DVD::RIP</application>. Para instalar <application>DVD::RIP</application>:</para>
					<warning><para>Antes de facer copia de seguranza dun DVD, asegúrate de que está permitido legalmente.</para></warning>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instalar Codecs Multimedia (consulta <xref linkend="codecs"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Activar a reprodución de DVD (consulta <xref linkend="dvdplayback"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Instala <application>dvdrip</application> e <application>transcode</application> desde o depósito <quote>Multiverse</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Podes executar o programa mediante o comando <application>dvdrip</application> (consulta <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#tools-run-app">o manual da aplicación run</ulink>. Se queres, podes engadir unha entrada de menú para o programa (consulta <application>dvdrip</application> (see <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#menu-editor">o manual do editor do menú</ulink> para máis axuda acerca de como engadir entradas de menú). Recomendamos que o introduzas no menú Son e Vídeo e que uses o ficheiro <filename>/usr/share/perl5/Video/DVDRip/icon.xpm</filename> para a icona.</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para iniciar <application>dvd::rip</application>, escolle <menuchoice><guimenu>Aplicaciónns</guimenu>
									<guisubmenu>Sound &amp; Video</guisubmenu>
									<guimenuitem>dvd::rip</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
		<sect1 status="complete">
			<title>RealPlayer</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instala o pacote <application>realplay</application> desde o repositorio <emphasis>Commercial</emphasis> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para executar <application>RealPlayer</application>, escolle <menuchoice><guimenu>Aplicacións</guimenu>
									<guisubmenu>Son e Vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>RealPlayer 10</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 status="complete">
					<title>Edición de Vídeo</title>
					<para><application>Kino</application> é un editor de vídeo avanzado. Inclúe unha excelente integración con IEEE-1394 para captura, control VTR, e gravación para a cámara. Captura vídeo para o disco en formato Raw DV e AVI, en ambas as dúas codificacións tipo-1 DV e tipo-2 DV (fluxo de audio separado). Para máis información, vai ao <ulink url="http://www.kinodv.org/article/static/2">sitio web de Kino</ulink>.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instala o pacote <application>kino</application> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para executar <application>Kino</application>, escolle <menuchoice><guimenu>Aplicacións</guimenu>
									<guisubmenu>Son e Vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>Editor de Vídeo Kino</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
					<para>Podes tamén experimentar o editor de vídeo <application>PiTiVi</application> instalando o pacote <application>pitivi</application> desde o repositorio <quote>Universe</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>). <application>PiTiVi</application> é un editor de vídeo para o escritorio GNOME. Ainda está nas súas primeiras etapas de desenvolvemento, mais merece a pena probar con el.</para>
			</sect1>
	   </chapter>

