<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="office" status="complete">
		<title>Ofimática</title>
		<para>Ubuntu ven cunha diversidade de programas para levar a cabo tarefas de ofimática - procesadores de textos, maquetación, follas de cálculo e presentacións.</para>
		<sect1 status="complete">
			<title>OpenOffice.org</title>
			<para>Ubuntu ven con <application>OpenOffice.org</application>, un pacote de ofimática que inclúe un poderoso procesador de texto, unha folla de cálculo, un deseñador de presentacións e un xestor de bases de datos. O pacote ten compatibilidade excelente con outros pacotes de ofimática, como <application>Microsoft Office</application>.</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para><ulink url="http://www.openoffice.org/">Sitio web de OpenOffice.org</ulink></para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 status="complete">
			<title>GNOME Office</title>
				<para>O ambiente de traballo GNOME contén un grupo de aplicacións de oficina separada. Estas aplicacións son en xeral máis rápidas e lixeiras do que as do <application>OpenOffice.org</application> porque teñen menos funcionalidades. Mais isto podería ser precisamente o que necesitas. Estas aplicacións teñen unha compatibilidade excelente con outras aplicacións de produtividade, tais como as do Microsoft Office.</para>
				<para>O Grupo de Aplicacións de Ofimática GNOME contén o seguinte software:</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para>Un procesador de texto (<application>Abiword</application>);</para></listitem>
						<listitem><para>Unha folla de cálculo (<application>Gnumeric</application>);</para></listitem>
						<listitem><para>Un programa de xestión de bases de datos (<application>GNOME-DB</application>);</para></listitem>
						<listitem><para>Un editor de diagramas (<application>Dia</application>);</para></listitem>
						<listitem><para>Dúas aplicacións gráficas (<application>Inkscape</application> e o <application>GIMP</application>); e</para></listitem>
						<listitem><para>Unha aplicación de xestión de proxectos (<application>Planner</application>).</para></listitem>
					</itemizedlist>
				<note><para>Cada unha destas aplicacións tamén pode ser instalada separadamente.</para></note>
				<para>Para instalar o conxunto de aplicacións de ofimática GNOME:</para>
				<procedure>
					<step><para>Instala o pacote <application>gnome-office</application> desde o depósito <quote>Universe</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step>
						<para>As aplicacións de Ofimática pódense atopar no menú en <menuchoice><guimenu>Aplicaciónns</guimenu>
								<guisubmenu>Ofimática</guisubmenu></menuchoice>, e as aplicacións gráficas pódense atopar en <menuchoice><guimenu>Aplicacións</guimenu>
								<guisubmenu>Gráficos</guisubmenu></menuchoice>.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>

			<sect1 status="complete">
				<title>Aplicación de Finanzas GnuCash</title>
					<para><application>GnuCash</application> é un programa para xerir as túas finanzas persoais ou do negocio. <application>GnuCash</application> permíteche seguir as contas bancarias, accións, ingresos e gastos. Tan rápido e intuitivo como unha chequeira, baséase en principios de contabilidade profesional para asegurar libros equilibrados e informes precisos.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="http://gnucash.org/">Sitio web de GnuCash</ulink></para></listitem>
					</itemizedlist>
					<para>Para utilizar o <application>GnuCash</application>:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instala o pacote <application>gnucash</application> desde o depósito <quote>Universe</quote> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Podes abrir <application>GnuCash</application> executando o comando <application>gnucash</application> (consulta <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#tools-run-app">o manual da aplicación run</ulink> para axuda sobre como executar unha aplicación sen usar o menú). Se queres, podes engadir unha entrada no menú para o programa <application>gnucash</application> (consulta <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#menu-editor">o manual do editor do menú</ulink> para axuda acerca de como engadir entradas de menú.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 status="complete">
				<title>Aplicación de Maquetación Scribus</title>
				<para><application>Scribus</application> é un programa profesional de maquetación. Para máis información consulta o <ulink url="http://www.scribus.org.uk/">sitio web do Scribus</ulink>.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Instala o pacote <application>scribus</application> (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Para instalar modelos adicionais, instala o pacote <application>scribus-template</application> desde o repositorio <quote>Universe</quote>  (consulta <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						<note><para>Necesitarás usar o <application>Xestor de Pacotes Synaptic</application> para instalar este pacote</para></note>
					</step>
					<step>
						<para>Par iniciar <application>Scribus</application>, escolle &scribus;.</para>
					</step>
				</procedure>
			</sect1>
	</chapter>

