<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
 "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-menus-C SYSTEM "../../libs/kde-menus-C.ent">
%kde-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
]>
<article id="art-about-kubuntu" status="review" lang="pt">
	<articleinfo>
	<title>Acerca do Kubuntu</title>
	<legalnotice>
	<title>Créditos e Licença</title>
	<para>O seguinte autor da Equipa de Documentação Ubuntu mantém este documento:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Jonathan Jesse</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	<para>As pessoas seguintes contribuíram para este documento:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Matthew East</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jonathan Riddell</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Este documento é disponibilizado sob uma estratégia de licença dupla que inclui a GNU Free Documentation License (GFDL) e a licença Creative Commons ShareAlike 2.0 (CC-BY-SA).</para>
		<para>Você é livre de modificar, extender, e melhorar a documentação Ubuntu sob os termos destas licenças. Todos os trabalhos derivados devem ser lançados sob qualquer uma ou ambas estas licenças.</para>
		<para>É livre de modificar, extender e melhorar o código fonte da documentação Ubuntu sobre os termos destas licenças. Todo o trabalho que derive desta documentação terá de ser ser disponibilizado sob uma ou ambas destas licenças.</para>
		<para>Esta documentação é distribuída com a esperança de que seja útil, mas SEM NENHUMA GARANTIA; sem mesmo a garantia implícita de MERCANTIBILIDADE ou ADAPTAÇÃO A UM PROPÓSITO ESPECÍFICO COMO DESCRITO NAS DISPOSIÇÕES LEGAIS.</para>
		<para>Cópias destas licenças estão disponíveis na secção de apêndices deste livro. Versões online podem ser encontradas nos seguintes URLs:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>&fdl-url;</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>&cc-attrib;</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</legalnotice>
	&copyright;
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
	<abstract>
		<para>Este documento é uma introdução ao Kubuntu. Explica a filosofia e origens do Kubuntu, e apresenta o ambiente de trabalho Kubuntu.</para>
	</abstract>
	&disclaimer;
	&publisher;
  </articleinfo>
 
 <para>Benvindo(a) ao Kubuntu &distro-rev;: a versão &distro-version;.</para>

 <para>Kubuntu é um sistema operativo amigável baseado no KDE, o Ambiente de Trabalho K. Com um previsível ciclo de lançamento de 6 meses e parte integrante do projecto Ubuntu, Kubuntu é a distribuição GNU/Linux para todos.</para>
  
 <para>A equipa por detrás do Kubuntu assume o seguinte compromisso para com os seus utilizadores:</para>
 <itemizedlist>
 
  <listitem>
  
   <para>O Kubuntu usa a base sólida do Ubuntu e o mais recente KDE. Fazemos parte da comunidade Ubuntu e usamos a sua infraestrutura e suporte. A nossa missão é ser a melhor distribuição KDE disponível.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>O Kubuntu será sempre livre de encargos, e sem qualquer pagamento extra por uma <quote>edição empresarial</quote>, nós tornamos o nosso melhor trabalho disponível para todos nos mesmos termos livres.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>O Kubuntu inclui a melhor infraestrutura de acessibilidade e traduções que a comunidade de Software Livre tem para oferecer, de modo a tornar o Kubuntu utilizável por tantas pessoas quanto possível.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>O Kubuntu é totalmente comprometido para com os princípios do software livre e desenvolvimento de código aberto; encorajamos as pessoas a usar software livre e de código aberto, a melhorá-lo e a passá-lo.</para>
   
  </listitem>
  
 </itemizedlist>
 
 <para id="aboutkubuntu03">Kubuntu inclui mais de 1,000 pelas de software, começando com o Linux versão &linux-kernel-version; e KDE &kde-version;, passando por várias aplicações de trabalho padrão, desde processamento de texto e folha de cálculo a aplicações de aceso à Internet, software de servidor web, software de email, ferramentas e linguagens de programação, e claro está, diversos jogos.</para>
  
 <sect1 id="wonderful-linux" status="review">
 
  <title>O Maravilhoso Mundo do Linux</title>
  
  <para>O Kubuntu usa o kernel <quote>Linux</quote>, o software que veio definir o movimento global que abraça o software de código aberto. Descubra mais sobre o Linux em <ulink url="&linuxorg;">Linux.org</ulink></para>
  
  <sect2 id="sect-kubuntu-difference" status="review">
  
   <title>A Diferença</title>
   
   <para>Existem muitas distribuições GNU/Linux (ex. Redhat, SuSE, DEbian, Mandriva) mas o Kubuntu distingue-se como um tipo diferente de distribuição.</para>
    
   <para>Construído na base sólida e avançada do Ubuntu, a equipa Kubuntu almeja criar uma distribuição que oferece um sistema GNU/Linux actualizado e coerente para computação em ambiente de trabalho pessoais e servidores. O Kubuntu inclui um número de pacotes escolhidos do Ubuntu e é baseado no poderoso sistema de gestão de pacotes <quote>Adept</quote> do Debian. O Adept permite a fácil instalação e remoção limpa de programas, bem como o descarregamento automático de pacotes extra para satisfazer eventuais dependências. Ao contrário da maioria das distribuições que contêm uma vasta gama de pacotes de software que podem ou não ter qualidade, a lista de pacotes nuclear do Kubuntu é reduzida apenas às aplicações mais importantes. (Apesar de que para máxima escolha, pode escolher de entre mais de 10,00 pacotes prontos a descarregar, ao invés de estar limitado à selecção nuclear).</para>
    
   <para>Focando-se na qualidade, o Kubuntu fornece um ambiente de computação robusto e rico em características que é flexível para uso em ambientes pessoais e comerciais. O projecto tem mais tempo para dispender em pequenos detalhes e é capaz de lançar uma versão contendo o melhor e mais recente software, a cada 6 meses. O Kubuntu é lançado com versões para arquitecturas PCs (Intel Pentium / AMD Athlon), 64-bit PCs (AMD64) e Mac (PowerPC).</para>
    
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-about-KDE" status="review">
  
   <title>KDE para Utilizadores Ubuntu</title>
   
   <para>O ambiente de trabalho padrão para o Kubuntu é o KDE, um ambiente gráfico potente e gratuito de Software Livre para estações de trabalho GNU/Linux e Unix. Combina a facilidade de utilização, funcionalidades recentes e um desenho gráfico surpreendente com a superioridade técnica do sistema operativo Unix. O KDE é um dos dois ambientes gráficos líderes para utilizadores GNU/Linux. O KDE inclui uma gama impressionante de aplicações fáceis de usar, mas poderosas, para utilizadores de todas as idades, para utilização em casa ou no trabalho. Para programadores, o KDE fornece uma estrutura robusta de desenvolvimento de aplicações que permite a criação rápida de aplicações de primeira classe implementando tecnologia de ponta.</para>
   
   <para>O KDE é em muitas coisas similar ao GNOME, mas existem algumas diferenças que distinguem o KDE como ambiente de trabalho. O KDE utiliza o C++ como base, com o Qt (o Q-toolkit), enquanto que o GNOME, que utiliza o GTK, é escrito em C. O KDE é o mais antigo e difundido ambiente de trabalho, conhecido por atribuir mais importância às funcionalidades, e mais recentemente à facilidade de utilização. O GNOME orgulha-se de forma mais notória da simplicidade e facilidade de utilização. As críticas mais frequentes ao GNOME são a falta de funcionalidades e de aplicações, enquanto é frequente comentar que o KDE tem demasiadas funcionalidades que podem ser difíceis de encontrar.</para>
   
    <para>No entanto, O KDE e o GNOME dirigem-se a públicos diferentes, e são fundamentalmente diferentes em alguns aspectos. A questão de qual é o melhor ambiente de trabalho é uma opinião subjectiva em muitos aspectos. Por causa disto e para que pelo menos possa tomar uma decisão fundamentada sobre qual é o mais adequado para si, aconselhamos a que experimente ambos. É muito fácil instalar o GNOME numa distribuição Kubuntu, e é igualmente fácil instalar o KDE numa configuração Ubuntu.</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-switching-desktops" status="review">
  
   <title>Alternando entre Ambientes</title>
   
   <para>Como utilizador Ubuntu pode estar preocupado com o facto das suas aplicações favoritas do GNOME não funcionarem no Kubuntu. Não é esse o caso. Recentemente tem sido desenvolvido muito esforço para aumentar a compatibilidade entre o GNOME e o KDE. Hoje em dia, virtualmente todas as aplicações GNOME funcionam no KDE e vice-versa.</para>
    
   <para>Apesar de o ambiente do KDE ser bastante diferente do do GNOME, todas as suas aplicações favoritas do GNOME serão integradas no sistema de menus do KDE.</para>
    
   <para>Outra preocupação para os utilizadores que pretendem experimentar o Kubuntu é a de que o KDE se torne o único ambiente de trabalho uma vez instalado. Apesar de termos esperança de que faça do KDE o seu ambiente de trabalho preferido, ambos os ambientes de trabalho podem ser corridos após instalar o Kubuntu. Mais ainda, durante a instalação ser-lhe-á dado a escolher como gestores de início de sessão ou o GNOME Display Manager (GDM) ou o K Display Manager.</para>
    
   <para>Um ou outro gestor será suficiente, e após a instalação poderá correr ambas as sessões GNOME ou KDE. Sinta-se livre para experimentar o KDM. Pode sempre regressar ao GDM mais tarde, se assim o desejar. A única diferença é o aspecto gráfico antes de iniciar a sessão.</para>

    <para>Para instalar o Kubuntu, apenas necessita instalar o pacote <emphasis>kubuntu-desktop</emphasis>.</para>
    
  </sect2>
  
 </sect1>
 
</article>

