<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="be">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Лінукс для людзей!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Заслугі і ліцэнзія</title>
	    <para>Наступныя аўтары з Групы дакумэнтацыі Ubuntu даглядаюць гэты дакумэнт:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>Наступныя асобы удзельнічалі ў стварэньні гэтага дакумэнта:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Марк Шатлворт (Mark Shuttleworth)</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Робэрт Штофэрс (Robert Stoffers)</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Джэрымі Готэнгко (Jerome Gotangco)</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Браян Бюргер (Brian Burger)</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Гэты дакумэнт даступны пад двайной ліцэнзіяй: GNU Free Documentation License (GFDL) і Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA).</para>
	    <para>Дазваляецца свабодна зьмяняць, пашыраць і паляпшаць зыходны код дакумэнтацыі Ubuntu на ўмовах гэтых ліцэнзіяў. Усе вытворныя працы павінны быць выданыя пад адной альбо абедзьвюма гэтымі ліцэнзіямі.</para>
	    <para>Гэтая дакумэнтацыя распаўсюджваецца з надзеяю, што яна будзе карысная, але БЕЗ НІЯКІХ ГАРАНТЫЯЎ; нават без прадвызначанай гарантыі ГАНДЛЁВАЙ ПРЫДАТНАСЬЦІ альбо ПРЫДАТНАСЬЦІ ДА ЎЖЫВАНЬНЯ Ў АКРЭСЬЛЕНЫХ МЭТАХ ЗГОДНА З ЗАПІСАМ У ЗАСВЕДЧАНЬНІ.</para>
	    <para>Копіі гэтых ліцэнзіяў даступныя ў дадатках да гэтае кніжкі. Онлайнавыя вэрсіі даступныя пад наступнымі адрасамі URL:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Гэты дакумэнт дае ўводзіны ў Ubuntu. Ён распавядае аб філязофіі й каранях Ubuntu, дае зьвесткі аб тым, як зрабіць свой унёсак у Ubuntu і паказвае, як атрымаць дапамогу з Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Лагатып Ubuntu</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Thank you for your interest in Ubuntu &distro-rev;
                - the <emphasis>&distro-version;</emphasis> - released in &distro-release-date;.
				</para> 
		<para>Ubuntu is an entirely open source operating system built around the 
		  <emphasis>Linux</emphasis> kernel. The Ubuntu community is built around the ideals enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu Philosophy</ulink>: that software should be
                available free of charge, that software tools should be usable
                by people in their local language and despite any disabilities,
                and that people should have the freedom to customize and alter
                their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu заўсёды будзе заставацца бясплатным, і не будзе збіраць дадатковыя грошы за "карпаратыўную рэдакцыю". Мы робім вынікі нашай працы даступнымі кожнаму.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu ўтрымлівае лепшую інфраструктуру для перакладаў і людзей з абмежаванымі магчымасцямі, якую толькі можа прапанаваць супольнасці, каб зрабіць Ubuntu карысным для як мага большай колькасці людзей.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Рэдакцыі Ubuntu стала выходзяць праз кожныя шэсць месяцаў. Вы можаце карыстацца стабільнай рэдакцыяй, ці той, што знаходзіцца ў распрацоўцы. Кожная рэдакцыя мае падтрымку ад 18 месяцаў.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu цалкам адданы прынцыпам распрацоўкі вольнага праграмнага забесьпячэньня; мы падтрымліваем людзей у выкарыстоўваньні, паляпшэньне й пераходзе на вольнае праграмнае забесьпячэньне.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
		<para>Find out more at <ulink url="&ubuntu-web;">the Ubuntu website</ulink>.
		</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>Аб назве</title>
							<para>Ubuntu - гэта Паўднёва-Афрыканская этнічная ідэалогія, якая засяроджана на чалавечых узаемаадносінах і залежнасці адзін ад аднаго. Слова паходзіць з моў Зулу і Кхоса. Ubuntu (вымаўляецца, як "у-БУН-ту"), як традыцыйная Афрыканская канцэпцыя, разглядаецца як адзін з прынцыпаў новай Паўднёва-Афрыканскай рэспублікі і звязана з ідэяй Афрыканскага Рэнісансу.</para>
							<para>Грубы пераклад прынцыпаў Убунту - гэта "чалавечнасць у дачыненні да іншых". Іншы пераклад можа быць такі: "вера ў усеагульны абавязак дзяліцца тым, што аб'ядноўвае ўсё чалавецтва".</para>
			<blockquote><attribution>Арцыбіскуп Дэсмонд Туту</attribution>
				<para>"Чалавек з убунту адкрыты й даступны іншым, адданы іншым. Ён не адчувае сябе ў небясьпецы, калі іншыя людзі адчуваюць сябе выдатна. Ён ці яна мае адпаведную ўпэўнінасьць у сабе, якая паходзіць ад веданьня, што ён ці яна належаць да адзінага цэлага. Гэты ж чалавек адчувае сябе зьняважаным, калі зьняважаны іншыя людзі, калі іншыя людзі пакутуюць."</para>
			</blockquote>
                    	<para>As a platform based on Linux, the Ubuntu
                        operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                        world.
							</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Вольнае праграмнае забеспячэнне</title>
                    		<para>Праэкт Ubuntu цалкам адданы прынцыпам распрацоўкі вольнага праграмнага забесьпячэньня; людзі судзейнічаюць выкарыстаньню вольнага праграмнага забесьпячэньня, яго паляпшэньня й распаўсюджваньня. Гэта азначае, што Ubuntu ёсьць і заўсёды будзе вольным ад грашовых выплат.</para>
                    <para>However, this means more than just being available at zero cost. The philosophy of free software is that people should be free to use software in all the ways that are "socially useful". "Free software" doesn't just mean that you shouldn't have to pay for it, it also means that you should be able to use the software in any way you wish: the code that makes up free software is available for anyone to download, change, fix, and use in any way. So apart from the fact that free software is often available without charge, this freedom also has technical advantages: when programs are developed, the hard work of others can be used and built upon. With non-free software, this cannot happen and when programs are developed, they have to start from scratch. For this reason the development of free software is fast, efficient and exciting!
                    </para>
			<para>You can find out more about the philosophy of free software <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.
			</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>Адрозненне</title>
                    	<para>There are many different operating systems based on Linux:
 	                 Debian, SuSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva are examples. 
			   Ubuntu is yet another contender in what
                        is already a highly competitive world. So what makes
                        Ubuntu different?
							</para>
                    	<para>Based on Debian, one of the most widely acclaimed,
                        technologically advanced, and well-supported
                        distributions, Ubuntu
                        aims to create a distribution that provides
                        an up-to-date and coherent Linux system for desktop and
                        server computing. Ubuntu includes a number of carefully
                        selected packages from the Debian distribution and
                        retains its powerful package management system which
                        allows easy installation and clean removal of programs. Unlike most
                        distributions that ship with a large amount of software
                        that may or may not be of use, Ubuntu's list of packages
                        is reduced to a number of important applications of high
                        quality.
							</para>
                    	<para>By focusing on quality, Ubuntu produces a robust and
                        feature-rich computing environment that is suitable for
                        use in both home and commercial environments. The
                        project takes the time required to focus on finer
                        details and is able to release a version featuring the
                        latest and greatest of today's software once every 6
                        months. Ubuntu is available in flavours for the i386
                        (386/486/Pentium(II/III/IV) and Athlon/Duron/Sempron
                        processors), AMD64 (Athlon64, Opteron, and new 64-bit
                        Intel processors), and PowerPC (iBook/Powerbook, G4 and
                        G5) architectures.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>Сталец</title>
                    	<para>The default desktop environment for Ubuntu is <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, a leading UNIX and
                        Linux desktop suite and development platform.
							</para>
                    	<para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. The <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> project
                        offers Ubuntu users an alternative choice
                        to the default GNOME desktop environment. Thanks
                        to the efforts of the Kubuntu team, Ubuntu users are now
                        able to install and use the KDE desktop easily on their
                        system. To get a working install of Kubuntu on an Ubuntu
			 install, install the <application>kubuntu-desktop</application> package. 
			Once kubuntu-desktop is installed, one 
			can choose to use either a Gnome or KDE desktop environment.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Вэрсія й нумары рэдакцый</title>
                    	<para>The Ubuntu version numbering scheme is based on the
                        date we release a version of the distribution. The
                        version number comes from the year and month of the
                        release rather than reflecting the actual version of the
                        software. Our first release (Warty Warthog) was in
                        October 2004 so its version was 4.10. This version (&distro-version;) was
                        released in &distro-release-date; so its version number is &distro-rev;.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Падтрымка</title>
                    	<para>Ubuntu is maintained by a quickly growing community.
                        The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                        holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                        employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                        for Ubuntu.
							</para>
			<para>Canonical Ltd also sponsors a number of other Open Source software projects, about which more information can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.
			</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Што такое Linux?</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
		'lee-nucks' is the heart of the Ubuntu operating system.
		  A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.
				</para>
            <para>Linux-ядро атрымала жыцьцё ў 1991 ад фінскага студэнта Лінуса Торвальдса (Linus Torvalds). На той час, яно працавала толькі на i386-х сыстэмах. Па сутнасьці, гэта быў незалежна створаны клон ядра UNIX, накіраваны на атрыманьне пераваг новай, на той час, архітэктуры i386.</para>
            <para>На сёньня, дзякуючы велізарнай колькасьці ўкладзеных сіл у распрацоўку людзей з усяго сьвету, Linux працуе амаль на кожнай сучаснай архітэктуры.</para>
            <para>Ядро Linux набыло такую ж ідэалягічную вагу, які і тэхнічную. Існуе суполка людзей, якія вераць у ідэалы вольнага праграмнага забесьпячэньня й выдаткоўваюць іх уласны час на дапамогу ў станаўленьні вольнага праграмнага забесьпячэньня на столькі гарным, на колькі яно можа ім быць.</para>
            <para>Людзі з гэтай суполкі далі пачатак такім ініцыятывам, як Ubuntu, камітэты па стандартам Інтэрнэту, арганізацыі, накшталт Фундацыя Mozilla, якая адказвае за стварэньне Mozilla Firefox (Жар-Ліса), і незьлічонай колькасьці іншым праграмным праэктам, зь якіх вы ўжо атрымалі карысьць.</para>
            <para>Дух вольнага праграмнага забесьпячэньня, які звычайна зьвязваюць зь Linux, узьдзейнічае на распрацоўшчыкаў і карыстальнікаў вольнага праграмнага забесьпячэньня, і яны ствараюць суполкі з агульнымі мэтамі.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Што такое GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced “guh-noo”, was
		  launched in 1984 to develop a complete
                UNIX style operating system which is comprised of free software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.
				</para>
            <para>Праэкт GNU цесна зьвязаны з філязофіяй вольнага праграмнага забесьпячэньня, якая зьяўляецца галоўнай ідэяй для праэктаў, што паходзяць ад яго. Напрыклад, Ubuntu. Больш дэталёва гэтая канцэпцыя разьгледжана на <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

