<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-sv SYSTEM "../../libs/gnome-menus-sv.ent">
%gnome-menus-sv;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="sv">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linux för människor!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Tack till och licens</title>
	    <para>Följande författare från Ubuntus dokumentationsteam underhåller det här dokumentet:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>Följande personer har bidragit till det här dokumentet:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Det här dokumentet görs tillgängligt under dubbla licenser, nämligen GNU Free Documentation License (GFDL) och Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA).</para>
	    <para>Du är fri att modifiera, utöka och förbättra källkoden till Ubuntudokumentationen under villkoren för de här licenserna. Alla verk baserade på det här måste släppas under någon av, eller båda, licenserna.</para>
	    <para>Den här dokumentationen distribueras med förhoppningen att den kommer att vara användbar, men UTAN NÅGRA GARANTIER, varken uttryckliga eller implicita, ENLIGT VAD SOM BESKRIVS I FRISKRIVNINGSKLAUSULEN.</para>
	    <para>Kopior av dessa licenser finns tillgängliga i appendixsektionen av denna bok. Onlineversioner kan hittas på följande URL:er:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Det här dokumentet är en introduktion i Ubuntu. Det förklarar Ubuntus filosofi och rötter, ger information om hur du kan bidra till Ubuntu, och visar hur du får hjälp med Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Ubuntulogon</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Tack för ditt intresse för Ubuntu &distro-rev; - <emphasis>&distro-version;</emphasis> - utgiven den &distro-release-date;.</para> 
		<para>Ubuntu är ett operativsystem som helt och hållet är öppen källkod och bygger på <emphasis>Linux</emphasis> kärnan. Ubuntu-gemenskapen bygger på idealen som är samlade i <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntus filosofi</ulink>: att programvara ska vara tillgänglig utan kostnad, att programvaruverktyg ska vara användbara av människor i deras lokala språk och, oberoende av eventuella hinder, att människor ska ha friheten att anpassa och ändra deras programvara på vilket sätt som helst som de föredrar. För dessa anledningar: <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu kommer alltid vara gratis, och det finns ingen extra kostnad för "företagsversionen", utan vi gör vårt bästa arbete tillgängligt för alla på samma Fria vilkor.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu inkluderar de bästa översättningarna och den bästa infrastrukturen för tillgänglighet som fri mjukvara har att erbjuda för att göra Ubuntu användbart för så många människor som möjligt.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu släpps regelbundet och förutsägbart: en ny version släpps var sjätte månad. Du kan använda den aktuella stabila versionen, eller den aktuella utvecklingsversionen. Varje version stödjs i minst 18 månader.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu är helt övertygade om principerna för utveckling av Fri mjukvara. Vi uppmuntrar alla att använda mjukvara med öppen källkod, förbättra den, och sprida den vidare.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
		<para>Läs mer på <ulink url="&ubuntu-web;">Ubuntus webbsida</ulink>.</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>Om namnet</title>
							<para>Ubuntu är en Sydafrikansk etisk ideologi som fokuserar på människors lojalitet och relationer mot varandra. Ordet kommer från språken Zulu och Xhosa. Ubuntu (uttalas "uh-BOON-too") ses som ett traditionellt afrikanskt koncept, och anses vara en av de grundläggande principerna i den nya republiken Sydafrika, och har kopplingar till idén om en afrikansk renässans.</para>
							<para>En grov översättning av principerna i Ubuntu är "medmänsklighet mot andra". En annan översättning skulle kunna vara "tron på ett universellt förbund att dela med sig som kopplar samman mänskligheten".</para>
			<blockquote><attribution>Ärkebiskop Desmond Tutu</attribution>
				<para>"En person med ubuntu är öppen och tillgänglig för andra, bekräftande av andra, känner sig inte hotad när andra kan och är bra, eftersom han eller hon har ett gott självförtroende som kommer av att veta att han eller hon tillhör en större helhet, och nervärderas när andra förudmjukas eller nervärderas, när andra torteras eller förtrycks."</para>
			</blockquote>
                    	<para>Som en plattform baserad på Linux, ger operativsystemet Ubuntu känslan av "ubuntu" till programvaruvärlden.</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Fri mjukvara</title>
                    		<para>Ubuntuprojektet är helt övertygat om principerna för utveckling av öppen källkodsmjukvara; alla människor uppmuntras att använda mjukvara som är öppen källkod, förbättra den, och skicka den vidare. Det här innebär att Ubuntu är, och alltid kommer att vara, helt gratis.</para>
                    <para>Det här betyder dock mer än att bara vara gratis. Filosofin bakom fri mjukvara är att alla människor ska vara fria att använda mjukvara på alla sätt som är "socialt användbara". "Fri mjukvara" betyder inte bara att du inte ska behöva betala för det, det betyder också att du ska kunna använda programmet på vilket sätt du vill: koden som programmet består av finns tillgänglig för alla att ladda ner, ändra, fixa, och använda på alla möjliga sätt. Så förutom att fri mjukvara ofta är gratis, så har den här friheten också tekniska fördelar: när program utvecklas går de att basera på andras hårda arbete. Med icke-fri mjukvara kan det här inte ske, och när program utvecklas måste man börja om från början. Av det här skälet är utveckling av fri mjukvara snabb, effektiv och spännande!</para>
			<para>Du kan läsa mer om filosofin bakom fri programvara <ulink url="&gnu-philosophy;">här</ulink>.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>Skillnaden</title>
                    	<para>Det finns många olika operativsystem som är baserade på Linux: Debian, SuSE, Gentoo, RedHat och Mandriva är exempel på dessa. Ubuntu är ännu en konkurrent på marknaden. Vad är det som gör att Ubuntu sticker ut från de andra?</para>
                    	<para>Baserat på Debian, en av de mest hyllade, tekniskt avancerade, och välstödda distributionerna, siktar Ubuntu på att skapa en distribution som tillhandahåller ett uppdaterat och enhetligt Linuxsystem för skrivbords- och serverdatorer. Ubuntu innehåller ett antal nogrannt utvalda paket från distributionen Debian och behåller dess kraftfulla pakethanteringsverktyg som låter dig installera och ta bort program fullständigt på ett enkelt sätt. Till skillnad från de flesta distributionerna som skeppas med ett stort antal program som eventuellt kan vara till nytta, så är Ubuntus lista med paket reducerad till ett antal viktiga program med hög kvalitet.</para>
                    	<para>Genom att fokusera på kvalitet producerar Ubuntu en robust och funktionsrik miljö som är lämplig för både hem- och på företagsmiljöer. Projektet tar den tid som behövs för att fokusera på de små detaljerna och kan släppa en version med den senaste och bästa mjukvaran som finns tillgänglig var sjätte månad. Ubuntu finns tillgängligt för arkitekturerna i386 (processorerna 386/486/Pentium(II/III/IV) och Athlon/Duron/Sempron), AMD64 (processorerna Athlon64, Opteron och nya 64-bitars intelprocessorer)  och PowerPC(iBook/Powerbook, G4 och G5).</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>Skrivbordet</title>
                    	<para>Skrivbordsmiljön som är standard i Ubuntu är <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, en ledande skrivbordssvit och utvecklingsplattform för UNIX och Linux.</para>
                    	<para>En annan ledande skrivbordsmiljö för UNIX och Linux är <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink>-projektet erbjuder användare av Ubuntu ett alternativ till standardskrivbordsmiljön GNOME. Tack vare ansträngningarna av Kubuntu-teamet, kan nu Ubuntu-användare enkelt installera och använda KDE-skrivbordet på sina system. För att erhålla en fungerande installation av Kubuntu på en Ubuntu-installation, kan man installera paketet <application>kubuntu-desktop</application>. När kubuntu-desktop en gång har blivit installerat, kan man välja att använda antingen GNOME eller KDE som sin skrivbordsmiljö.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Versions- och utgåvenummer</title>
                    	<para>Numreringssystemet för Ubuntu-versionerna bygger på datumet när vi släpper en version av distributionen. Versionsnumret kommer från året och månaden av utgåvan snarare än att spegla den aktuella versionen av programvaran. Vår första utgivning (Warty Warthog) var i oktober 2004 och dess version var 4.10. Den här versionen (&distro-version;) släpptes den &distro-release-date; och därför är dess versionsnummer &distro-rev;.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Stöd och support</title>
                    	<para>Ubuntu underhålls av en snabbt växande gemenskap. Projektet sponsras av <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, ett styrande företag grundat av Mark Shuttleworth. Canonical anställer Ubuntus kärnutvecklare och erbjuder support- och konsulttjänster för Ubuntu.</para>
			<para>Canonical Ltd sponsrar även ett antal andra programvaruprojekt med öppen källkod, för vilka mer information kan hittas på <ulink url="&canonical-url;">Canonical's hemsida</ulink>.</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Vad är Linux?</title>
            <para><ulink url="&kernel;">Linux-kärnan</ulink>, uttalas "lee-nucks", är hjärtat i operativsystemet Ubuntu. En kärna är en viktig del av alla operatingsystem och erbjuder kommunikationsbryggan mellan hårdvara och programvara.</para>
            <para>Linux skapades 1991 av en finsk student vid namn Linus Torvalds. På den tiden fungerade den bara på i386-datorer, och var i praktiken en helt separat klon av UNIX-kärnan, och hade som mål att dra nytta av den då nya i386-arkitekturen.</para>
            <para>Nu för tiden, tack vara en ofantlig mängd utvecklingsarbete av människor runt hela världen, går det att köra Linux på i princip alla moderna datorarkitekturer.</para>
            <para>Linuxkärnan har skaffat sig ideologisk relevans, så väl som teknisk. Det finns en stor skara människor som tror på idealen i fri mjukvara och använder sin tid till att göra open source-teknologin så bra som bara möjligt.</para>
            <para>Folk i den här skaran skapade projekt som Ubuntu, stadardkommitéer som styr utvecklingen av internet, organisationer som Mozilla Foundation, som ansvarar för att skapa Mozilla Firefox, och en ofantlig mängd andra mjukvaruprojekt som du säkert har tjänat på förut.</para>
            <para>Själen i öppen källkod, ofta tillägnad Linux, influerar mjukvaruutvecklare och användare överallt för att driva grupper med liknande mål.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Vad är GNU?</title>
            <para><emphasis>GNU-projektet</emphasis>, uttalas "guh-noo", startades 1984 för att utveckla en komplett UNIX-liknande operativsystem som helt och hållet byggde på fri programvara: GNU-systemet. Varianter av GNU-operativsystemet, vilket använder Linux-kärnan, används nu överallt.</para>
            <para>GNU-projektet är nära sammanbundet med filosofin om fri mjukvara, vilket är centralt för de projekt som baseras på det, som Ubuntu. Konceptet fri mjukvara förklaras i <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

