<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-pt_BR SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-pt_BR.ent">
%gnome-menus-pt_BR;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="add-applications" status="complete">
	<title>Adicionar, Remover e Atualizar Aplicações</title>

	<sect1 id="add-applications-introduction" status="complete">
		<title>O que é um gerenciador de pacotes?</title>
		<para>Para adicionar ou remover programas no Ubuntu, você precisará usar um <emphasis>gerenciador de pacotes</emphasis>. Este é o programa que instala e  remove softwares, e também busca todos as peças e componentes que este software precisa.</para>
		<para>Existem três principais gerenciadores de pacotes que você pode usar no Ubuntu:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><link linkend="gnome-app-install"><application>Adicinar/Remover...</application></link> - A maneira mais fácil de instalar e remover programas.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="synaptic"><application>Synaptic</application></link> - Controle avançado de softwares e outros componentes do sistema.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="apt"><application>Apt</application></link> - Para se você preferir usar o terminal.</para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Se você abrir mais de um destes programas ao mesmo tempo, eles não funcionarão. Feche todos eles e abra somente um.</para>
		<para>Você precisa de acesso administrativo para usar alguns destes programas.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
	</sect1>
  <sect1 id="gnome-app-install" status="complete">
		<title>Adicionar/Remover Programas</title>
		<para>Com o item <guimenuitem>Adicionar/Remover…</guimenuitem> do menu <guimenu>Aplicações</guimenu>, você pode instalar programas para fazer coisas novas com o Ubuntu. Você também pode remover os programas que você não quer. Você precisa ter acesso administrativo para usar o <application>Adicionar/Remover Programas</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Se você souber o nome de um programa que você quer instalar, digite-o no campo <guilabel>Busca</guilabel>. Se não, comece escolhendo uma categoria de software à esquerda.</para>
		<para>Os programas que já estão instalados começam com uma marca de verificação próxima ao seu nome. Se você quiser removê–lo do seu computador, desmarque o programa.</para>
		<para>Quando você clicar em <guibutton>Aplicar</guibutton> ou em <guibutton>OK</guibutton>, todo o software novo será baixado da internet e o Ubuntu fará as mudanças que você selecionou. Se você não ativou o repositório de pacotes online, pode ser pedido que você introduza o CD-ROM do Ubuntu para instalar alguns pacotes.</para>
		<para>Alguns programas não podem ser instalados ou removidos utilizando <application>Adicionar/Remover Programas</application>. Se você não consegue encontrar o pacote pelo qual procura, clique em <guibutton>Avançado</guibutton> para abrir o Synaptic.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="synaptic" status="complete">
		<title>Gerenciador de Pacotes Synaptic</title>
		<para><application>Synaptic</application> é um aplicativo de gerenciamento avançado de pacotes que pode instalar e remover qualquer pacote disponível para o seu sistema. A interface é gráfica como <application>Adicionar/Remover Programas</application>, mas apresenta muito mais informações e te dá controle completo sobre o software em seu computador</para>
		<para>Para iniciar o <application>Synaptic</application>, a partir do menu <guimenu>Sistema</guimenu>, escolha <menuchoice><guisubmenu>Administração</guisubmenu>
				<guimenuitem>Gerenciador de Pacotes Synaptic</guimenuitem></menuchoice>. Você precisa de acesso administrativo para usar o <application>Synaptic</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Se você souber o nome do pacote que você quer instalar ou remover, clique no botão <guibutton>Procurar</guibutton> e digite o nome do pacote ou um termo curto para pesquisa. Você pode também procurar os pacotes pela descrição (por exemplo, você pode encontrar todos os pacotes mencionando <quote><wordasword>arcade</wordasword></quote> ou <quote><wordasword>mathematics</wordasword></quote>).</para>
		<para>Use as categorias à esquerda para filtrar a lista de pacotes. Para retornar à lista de categorias após realizar uma pesquisa, clique em <guibutton>Seções</guibutton>.</para>
		<para>Para instalar um pacote, clique na caixa próxima a ele e escolha <guimenuitem>Marcar para Instalação</guimenuitem>. Se você mudar de idéia, escolha <guimenuitem>Desmarcar</guimenuitem>. Para remover um pacote que já está instalado, escolha <guimenuitem>Marcar para Reemoção</guimenuitem>.</para>
		<para>Quando terminar, clique em <guibutton>Aplicar</guibutton> e o Ubuntu fará as mudanças que você selecionou. Se você não quiser realizar nenhuma mudança, simplesmente feche a janela.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="apt" status="complete">
		<title>Gerenciamento de Pacotes pela Linha de Comando com o APT</title>
		<para>Se você está habituado com a utilização do Terminal, você pode utilizar o <application>apt</application> (Advanced Packaging Tool) na instalação ou remoção de software. Será preciso acesso administrativo para a utilização do <application>apt</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Para atualizar a lista local de pacotes, digite no Terminal: <screen>sudo apt-get update</screen></para>
		<para>Para instalar todas as atualizações disponíveis: <screen>sudo apt-get upgrade</screen></para>
		<para>Para instalar um pacote: <screen>sudo apt-get install <emphasis>pacote</emphasis></screen></para>
		<para>Para remover um pacote: <screen>sudo apt-get remove <emphasis>pacote</emphasis></screen></para>
		<para>Para listar outros comandos e opções do <application>apt</application>: <screen>apt-get help</screen></para>
		<para>Para maiores informações, veja <ulink url="&debian-apt;">Manual do <application>apt</application> do Debian</ulink>.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="install-file" status="complete">
		<title>Instalar um Arquivo Simples de Pacote</title>
		<para>Os métodos preferidos para a instalação de programas é utilizando os gerenciadores de pacotes descritos neste capítulo. Contudo, apesar dos pacotes dos repositórios do Ubuntu serem vastos, é possível que você queira instalar um pacote que não esteja disponível nos repositórios do Ubuntu. Se isso acontecer, você pode copiar e instalar arquivos a partir  de sites da web.</para>
					<caution>
						<para>É importante que você assegure que qualquer arquivo que você abaixar da internet provêm de uma fonte segura, antes de instalá-lo.</para>
					</caution>
		<para>Existem muitos tipos diferentes de arquivos de pacotes para o Linux. A maioria destes estão associados com um gerenciador de pacotes específico de cada distribuição Linux. São exemplos: <emphasis>Pacotes Debian</emphasis> (arquivos <emphasis>.deb</emphasis>), <emphasis>Gerenciador de Pacotes RPM</emphasis> (arquivos <emphasis>.rpm</emphasis>) e os <emphasis>Tarballs</emphasis> (arquivos <emphasis>.tar</emphasis>).</para>
		<para>Esta seção lida com a instalação destes arquivos únicos.</para>
		<warning><para>Não é garantido que estes arquivos sejam compatíveis com o seu sistema e não receberão quaisquer atualizações de segurança se você instalá-los. Por estas razões, se você deseja instalar um programa, use sempre um pacote nativo Ubuntu disponível através do gerenciador de pacotes, se o mesmo estiver disponível.</para></warning>

		<sect2 id="install-deb" status="complete">
			<title>Instalar/Desinstalar arquivos <emphasis>.deb</emphasis></title>
					<para>Estes arquivos são <emphasis>pacotes Debian</emphasis>. Os arquivos de pacotes associados com o Ubuntu têm o sufixo <emphasis>.deb</emphasis> por causa das relações do Ubuntu com a distribuição Debian GNU/Linux. Você necessitará de privilégios administrativos para instalar um arquivo <emphasis>.deb</emphasis> (veja <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
						<para>Para instalar um arquivo <emphasis>.deb</emphasis>, dê um clique duplo nele. Se você preferir usar um Terminal, digite: <screen>sudo dpkg -i nome_do_pacote.deb</screen></para>
						<para>Para desinstalar um arquivo <emphasis>.deb</emphasis>, desmarque-o em seu gerenciador de pacotes ou a partir de um Terminal, digite: <screen>sudo dpkg -r nome_do_pacote</screen></para>
		</sect2>
		<sect2 id="alien" status="complete">
			<title>Converter arquivos <emphasis>.rpm</emphasis> para arquivos <emphasis>.deb</emphasis></title>
					<para>Outro tipo de arquivos de pacotes são os arquivos <emphasis>Red Hat Package Manager</emphasis> que têm o sufixo <emphasis>.rpm</emphasis>. Não é recomendável instalá-los em um sistema Ubuntu. Na maioria dos casos, um pacote nativo Ubuntu <emphasis>.deb</emphasis> está disponível. Contudo, se for absolutamente necessário, um arquivo <emphasis>.rpm</emphasis> pode ser convertido para um pacote <emphasis>.deb</emphasis> utilizando o programa <application>alien</application>.</para>
						<para>Em um terminal, digite <screen>sudo alien <emphasis>package_file.rpm</emphasis></screen></para>
						<para>Se você receber um erro <quote>comando não encontrado</quote> ou similar, instale o <application>alien</application> antes de tentar novamente: <screen>sudo apt-get install alien</screen></para>
			</sect2>
			<sect2 id="tarballs" status="complete">
				<title>Instale <emphasis>tarballs</emphasis></title>
					<para>Arquivos com sufixo <emphasis>.tar.gz</emphasis> ou <emphasis>.tar.bz2</emphasis> são arquivos de pacotes conhecidos como <emphasis>tarballs, que s</emphasis></para>
					<para>Se não existe nenhum pacote nativo Ubuntu disponível em qualquer dos repositórios Ubuntu, você pode utilizar a linha de comandos para instalar e remover o arquivo Tarball seguindo as instruções que vêm com o pacote.</para>
					<para>Tarballs contêm frequentemente o código fonte do programa, que para ser utilizado tem de ser <emphasis>compilado</emphasis>. Para isso, geralmente será necessário software adicional (veja <xref linkend="build-essential"/>).</para>
		</sect2>
	</sect1>
	    <sect1 id="extra-repositories" status="complete">
		<title>Repositórios de Softwares</title>
			<sect2 status="review"><title>O que são Repositórios?</title>
			<para>Existem milhares de programas disponíveis para instalação em Ubuntu. Estes programas são armazenados em arquivos ou  (<emphasis>repositórios</emphasis>) de software e estão disponibilizados para instalação livremente através da Internet. Isto torna muito fácil a instalação de programas novos em Linux, e também é muito seguro, porque cada programa que você instale foi desenvolvido especialmente para o Ubuntu e é verificado antes de ser instalado. Para organizar o software, os repositórios Ubuntu estão categorizados em quatro grupos: <emphasis>Main</emphasis>, <emphasis>Restricted</emphasis>, <emphasis>Universe</emphasis> e <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para> 
			<para>A lógica que determina a categorização dos softwares é baseada em dois factores:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>O nível de suporte que as equipas de desenvolvimento de software fornecem para um programa.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>O nível de conformidade que o programa tem com a <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Filosofia de Software Livre</ulink>.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			<para>Você pode encontrar maiores informações sobre repositórios disponíveis <ulink url="&ubuntu-components;">no site do Ubuntu</ulink>.</para>
			<para>O CD de instalação normal do Ubuntu contém software das categorias <emphasis>Main</emphasis> e <emphasis>Restricted</emphasis>. Depois do seu sistema tomar conhecimento das localizações na internet destes repositórios, muitos mais programas ficarão disponíveis para instalação. Utilizando as ferramentas de gerenciamento de pacotes já instaladas no seu sistema, você pode procurar, instalar e atualizar qualquer peça de software directamente através da internet, sem necessidade do CD.</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Adicionando Repositórios Extras</title>
			<para>Para instalar softwares dos repositórios <quote>Universe</quote> ou <quote>Multiverse</quote>:</para>
			<procedure>
				<step>
					<para>Abrir &software-properties;.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Selecione <guibutton>Adicionar</guibutton></para>
				</step>
				<step>
					<para>Para usar o repositório <quote>Universe</quote>, ative <guilabel>Mantido pela Comunidade (Universe)</guilabel>.</para>
					<note>
						<para>Adicionando este repositório significa que a maioria do Software Livre do repositório Universe estará disponível para instalação no seu sistema. Este software é suportado por um grupo de voluntários cuidadosamente selecionado dentro da Comunidade Ubuntu, mas não é suportado pela equipa núcleo de Desenvolvimento Ubuntu e poderá não incluir atualizações de segurança.</para>
					</note>
				</step>
				<step>
					<para>Para usar o repositório <quote>Multiverse</quote>, ative <guilabel>Não-livre (Multiverse)</guilabel>.</para>
					<warning>
						<para>A adição deste repositório significará que software que foi classificado como <emphasis>não-livre</emphasis> estará disponível para instalação no seu sistema. Este software poderá não ser permitido em algumas jurisdições. Ao instalar cada pacote deste repositório, verifique se as leis do seu país permitem usá-lo. Mais uma vez, este software pode não incluir atualizações de segurança.</para>
					</warning>
				</step>
				<step><para>Clique <guibutton>Fechar</guibutton> para salvar suas alterações e sair.</para>
				</step>
			</procedure>
			</sect2>
		</sect1>
	    <sect1 id="updates" status="complete">
		<title>Atualizações</title>
			<para>As vezes os desenvolvidores do Ubuntu lançam atualizações de recursos e segurança para aplicações e pacotes do sistema Ubuntu.</para>
			<para>Quando estas atualizações estiverem disponíveis, Ubuntu informará você com um pop-up e um ícone vermelho na sua área de notificação. Para atualizar seu sistema, clique no botão vermelho, digite sua senha e clique <guibutton>OK</guibutton>.</para>
			<para>O <application>Gerenciador de Atualizações</application> listará as atualizações disponíveis: para fazer o download e instalar esses atualizações clique <guibutton>Instalar Atualizações</guibutton>. Então o Ubuntu fará o download e instalará as atualizações disponíveis da internet.</para>
			<para>Quando o <application>Gerenciador de Atualizações</application> terminar de atualizar o seu sistema, feche a janela pop-up com o botão <guibutton>Fechar</guibutton>, e depois feche <application>Gerenciador de Atualizações</application>.</para>
			<note>
				<para>Depois de instalar algumas atualizações importantes, pode ser necessário reiniciar o computador. Se for preciso, o Ubuntu informará você com um popup e um ícone na área de notificação.</para>
			</note>
	   </sect1>
</chapter>

