<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-pt_BR SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-pt_BR.ent">
%gnome-menus-pt_BR;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="root-and-sudo" status="review">
			<title>Tarefas Administrativas</title>
			<para>No Ubuntu, por razões de segurança, tarefas administrativas são restritas a usuários com privilégios especiais. Acesso administrativo é dado para determinados usuários, que podem usar o comando <application>sudo</application> para realizar tarefas administrativas. A primeira conta que você criou neste sistema durante a instalação terá, por padrão, acesso ao sudo. Você pode restringir e habilitar acesso ao sudo para os usuários com o aplicativo <application>Usuários e Grupos</application>. (veja <xref linkend="users-and-groups"/> para maiores informações).</para>
			<para>Quando você executa uma aplicação que requere privilégios do root, o sudo pedirá que você digite sua senha normal de usuário. Isto assegura que aplicações suspeitas não possam danificar seu sistema, e serve como um lembrete que você está a ponto de executar ações administrativas que requerem muita cautela!</para>
			<para>Para usar o sudo quando usando a linha de comando, simplesmente digite "sudo" antes do comando que você deseja executar. Sudo irá então alertá-lo para pôr sua senha.</para>
			<para>O sudo lembrará sua senha por um certo tempo, que por padrão é 15 minutos, mas pode ser alterado. Esse recurso foi criado para permitir que os usuários executem várias tarefas administrativas sem que seja solicitada uma senha a cada comando.</para>
				   <note>
						<para>Tome cuidado quando estiver fazendo tarefas administrativas; você pode danificar seu sistema!</para>
				   </note>
			<para>Algumas outras dicas relativas ao uso do sudo:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
				<para>Para usar o terminal como "root", digite "sudo -i" na linha de comando.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Todas as ferramentas de configuração gráfica padrão do Ubuntu já usam sudo, então elas irão te pedir sua senha se for necessário.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Para maiores informações sobre o programa <application>sudo</application> e a ausência de um usuário root no Ubuntu, leia a <ulink url="&wiki-RootSudo;">página sudo</ulink> no wiki do Ubuntu.</para>
				</listitem>

			</itemizedlist>
		</chapter>

