<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-pt_BR SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-pt_BR.ent">
%gnome-menus-pt_BR;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
	<chapter id="internet" status="complete">
		<title>Internet</title>
			<para>This section describes a number of tasks related to the internet, including how to connect to the internet, configuring and using an internet browser, and using other types of internet programs.</para>
		<sect1 id="connect-to-internet" status="complete">
			<title>Connecting to the Internet</title>
			<sect2 id="internet-basic-procedure" status="review">
				<title>Basic Procedure</title>
			<para>This section describes the basic procedure for connecting to the internet.</para>
                        <note><para>If you have a wireless connection, or connect to the internet through a modem (including an ADSL modem), and this section does not work, you should read <xref linkend="wireless"/> or <xref linkend="modems"/>.</para></note>
   	                 <para>To connect to the internet:</para>
					<procedure>
					<step>
                            <para>Open 
                                <menuchoice>
                                    <guimenu>System</guimenu>
                                    <guisubmenu>Administration</guisubmenu>
                                    <guimenuitem>Networking</guimenuitem>
                                </menuchoice>.
                            </para>
                        </step>

				<step>
					<para>Select the connection you wish to use, then click <guilabel>Properties</guilabel>.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Ensure <guilabel>Enable this connection</guilabel> is turned on.</para>
				</step>
				<step>
					<para>If your ISP or network administrator has given you an IP address, set <guilabel>Configuration</guilabel> to <guilabel>Static IP address</guilabel>, then enter the address in the <guilabel>IP address</guilabel> field and click <guibutton>OK</guibutton>. Otherwise, set <guilabel>Configuration</guilabel> to <guilabel>DHCP</guilabel> and click <guibutton>OK</guibutton>.</para>
				</step>
				<step>
					<para>To activate or deactivate network connections, select your connection, then click <option>Activate/Deactivate</option>.
                            </para>
                        </step>
                    </procedure>
		</sect2>
        <sect2 id="wireless" status="complete">
            <title>Wireless Cards</title>
            <para>Many wireless cards are automatically detected by Ubuntu during installation. To see if your card is supported, open
								<menuchoice>
                                    <guimenu>System</guimenu>
                                    <guisubmenu>Administration</guisubmenu>
                                    <guimenuitem>Networking</guimenuitem>
                                </menuchoice>. If your wireless card is listed, you can follow <xref linkend="internet-basic-procedure"/> to connect to the internet. A complete listing of wireless cards which work with Ubuntu can be found online at the <ulink url="https://help.ubuntu.com/community/WifiDocs/WirelessCardsSupported">Ubuntu Wiki</ulink>. Please add your wireless card to the list if it works with Ubuntu.</para> 
            <para>Some cards may not work automatically with Ubuntu. If this is the case, please look at the <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/WirelessTroubleshootingGuide">Wireless Troubleshooting Guide</ulink> on the Ubuntu Wiki which is an excellent resource for troubleshooting wireless cards.
            </para>
            <para>If your wireless card does not work with Ubuntu, you may have to do some research in order to activate it. A good way of getting a wireless card to work is to use the <application>ndiswrapper</application> tool which allows Ubuntu to use the Microsoft Windows driver for the wireless card. To do this, follow the instructions below in <xref linkend="ndiswrapper"/>.
			</para>
			<para>All other information regarding wireless networking on Ubuntu is collected at <ulink url="https://help.ubuntu.com/community/WifiDocs">Wireless Networking Central</ulink> on the Ubuntu Wiki.
            </para>
				<sect3 id="ndiswrapper">
					<title>Windows Wireless Drivers</title>
						<para>Even if your wireless network card does not have a native Linux driver, you may still be able to get it working with <application>ndiswrapper</application>. <application>Ndiswrapper</application> is a Linux module which allows Ubuntu to use the Windows driver for wireless cards (in most cases).</para>
						<note><para>These instructions apply only to the x86 and AMD64 versions of Ubuntu, and not to Ubuntu for Power PC (PPC).</para></note>
						<tip><para>If you have access to the internet, you can see if your wireless cards is in the list of cards supported by <application>ndiswrapper</application> <ulink url="http://ndiswrapper.sourceforge.net/mediawiki/index.php/List">on the ndiswrapper website</ulink>.</para></tip>
						<para>To install ndiswrapper, install the package <application>ndiswrapper-utils</application> (see <xref linkend="add-applications"/>). This package is provided on the Ubuntu CD. If you have access to the internet, you can also optionally install a graphical tool, <application>ndisgtk</application> from the <emphasis>Universe</emphasis> repository (see <ulink type="help" url="ghelp:add-applications#extra-repositories"/>).</para>
						<para>In order to set up <application>ndiswrapper</application>, it is necessary to obtain the Windows driver for your wireless card. Generally, the best way to do this is from the CD supplied with your wireless card. You should copy two files to the same place on your computer, one ending in .SYS and one ending in .INF. If you find any files which end in .BIN, also copy those. If you are not able to find the right files, and have alternative access to the internet, you may be able to obtain help from the <ulink url="http://ndiswrapper.sourceforge.net/mediawiki/index.php/list">ndiswrapper website</ulink>.</para>
						<para>If you have installed the graphical tool <application>ndisgtk</application>, to set up ndiswrapper, simply select 								<menuchoice>
                                    <guimenu>System</guimenu>
                                    <guisubmenu>Administration</guisubmenu>
                                    <guimenuitem> Windows Wireless Drivers</guimenuitem>
                                </menuchoice> from the menu, and follow the instructions given.</para>
						<para>If you have not installed the graphical tool, use this procedure:</para>
							<procedure>
								<step><para>Open &terminal; and type: <screen>sudo ndiswrapper -i ~/Desktop/drivername.inf</screen></para>
									<note><para>The above command assumes that your .INF file is named <filename>drivername.inf</filename> and was copied to your Desktop. Replace these values if necessary.</para></note> 
								</step>
								<step><para>To check if it is working correctly, type: <screen>ndiswrapper -l</screen>If it is working correctly, you should see:<screen>
Installed ndis drivers:
{name of driver}  driver present, hardware present</screen>
								</para></step>
								<step><para>For ndiswrapper to function, you need to load a module. To do this, type:<screen>
sudo depmod -a
sudo modprobe ndiswrapper</screen>
								</para></step>
								<step><para>To ensure that the module is loaded each time you boot the computer, type:<screen>sudo ndiswrapper -m</screen>
								</para></step>
							</procedure>
					<para>You should now be able to connect to the internet by following the instructions at <xref linkend="internet-basic-procedure"/>.</para>
				</sect3>
        </sect2> 
	    <sect2 id="modems" status="complete">
		<title>ADSL Connections</title>
			<para>All PPPOE and router-style ADSL modems that use an Ethernet connection are supported by Ubuntu, and some USB ADSL modems are supported too.</para>
			<para>For a router-style ADSL modem, simply follow <xref linkend="internet-basic-procedure"/></para>
			<para>For information on setting up a PPPOE ADSL modem see <xref linkend="adsl-pppoe"/>.</para>
			<para>For information on setting up a USB ADSL modem see <xref linkend="adsl-usb"/>.</para>

			<sect3 id="adsl-pppoe" status="writing">
				<title>PPPoE Modems</title>
				<para>This section is about setting up an ADSL Internet connection using an ethernet PPPoE modem.</para>
				<para>You will need to have subscribed to an <emphasis>Internet Service Provider</emphasis>, and your Internet connection must be installed and functional. A "DSL" light on your modem usually shows that the line is synchronized.</para>
				<para>You will need your username and password for the account. You must also have an ethernet card connected to your PPPoE modem with the correct type of cable.</para>
				<para>Finally, you need the PPPoE package to be installed in order for the following command to work. This package is installed by default, but can be missing if the configuration has been changed. If the following command does not work, you will need to install this package, which can be found on the Ubuntu CD.</para>
				<para>To set up the modem:</para>
					<procedure>
						<step><para>Open &terminal;</para></step>
						<step><para>In the terminal type:<screen>sudo pppoeconf</screen></para></step>
						<step><para>A text-based menu program will guide you through the next steps, which are:
							<orderedlist numeration='arabic'>
								<listitem><para>Confirm that your Ethernet card is detected. </para></listitem>
								<listitem><para>Enter your username. </para></listitem>
								<listitem><para>Enter your password. </para></listitem>
								<listitem><para>If you already have a PPPoE Connection configured, you will be asked if it may be modified. </para></listitem>
								<listitem><para>Popular options: you are asked if you want the 'noauth' and 'defaultroute' options and to remove 'nodetach' - choose "Yes". </para></listitem>
								<listitem><para>Use peer DNS - choose "Yes". </para></listitem>
								<listitem><para>Limited MSS problem - choose "Yes". </para></listitem>
								<listitem><para>When you are asked if you want to connect at start up, you will probably want to say yes. </para></listitem>
								<listitem><para>Finally you are asked if you want to establish the connection immediately. </para></listitem>
							</orderedlist></para></step>
						<step><para>Once you have finished these steps, your connection should be working. </para></step>
					</procedure>
<para>To start your ADSL connection on demand, in a terminal type: </para><screen><![CDATA[sudo pon dsl-provider]]></screen>
<para>To stop your ADSL connection, in a terminal type: </para><screen><![CDATA[sudo poff dsl-provider]]></screen>
</sect3>

<sect3 id="adsl-usb" status="complete">
<title>Modems ADSL USB</title>
						
<para>Às vezes, partes dos drivers dos modens ADSL USB são proprietários, softwares de código fechado e com licença restritiva, e então estes drivers não podem vir com o Ubuntu. Para fazer um modem funcionar com estes drivers, você terá que baixar os arquivos da Internet a partir de um computador com conexão, então transferir os arquivos baixados para sua instalação do Ubuntu.</para>

<warning><para>USB está longe de ser o meio ideal para acesso à internet, se você possuir um modem que pode conectar tanto via USB quanto via rede, você deve escolher usar o método via rede ao invéz de USB.</para></warning>

<para>Como a instalação de qualquer Modem USB requer acesso a Internet para download dos driver proprietários, assim como configuração extensiva que está além do escopo deste guia, tudo que podemos fazer aqui é listar os modelos de Modems USB que são conhecidos por funcionarem com Ubuntu e listar aqui links para instruções de instalação relevantes no site de ajuda da comunidade Ubuntu.</para>

<para>O procedimento de instalação de modems USB depende da marca e modelo do seu modem. Para identificar o modelo de seu modem, anote o nome e o número na frente. Ocasionalmente você pode ter que procurar por uma etiqueta para saber o modelo exato. Consulte a lista abaixo para ver qual driver seu modem requer, e anote o link.</para>

<para>Quando você conectar-se à Internet para baixar os drivers necessários, você pode acessar os links para baixar o driver correspondente a partir da página com as instruções de instalação relevantes para esse modelo de modem USB.</para>

<orderedlist numeration="arabic">
<listitem><para>Modems Speedtouch:</para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/SpeedTouch">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/SpeedTouch</ulink></para></listitem>
<listitem><para>Modems usando os chipsets eagle-usb I, II ou III da Analog Devices Inc. (tais como Sagem Fast 800, Comtrend ct 350, etc.):</para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/ueagle-atm">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/ueagle-atm</ulink></para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EagleUsb">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EagleUsb</ulink></para></listitem>
<listitem><para>Modems baseados no Connexant AccessRunner:</para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EciAdsl">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EciAdsl</ulink></para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/AccessRunner">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/AccessRunner</ulink></para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/e-techV2">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/e-techV2</ulink></para></listitem>
</orderedlist>
</sect3>
</sect2>
		<sect2 id="dialup" status="complete">		
			<title>Modems Dialup</title>
				<para>A maioria dos modems dialup não são suportados pelo Ubuntu, mas podem ser encontrados drivers que permitirão o uso desses modems. Primeiramente, você precisa identificar qual o chipset seu modem dialup está usando:</para>
				<para>
<screen>
wget -c <ulink url="&scanmodem-url;">&scanmodem-url;</ulink> 
gunzip -c &scanmodem-gz; &gt; scanModem 
chmod +x scanModem
sudo ./scanModem 
gedit Modem/ModemData.txt</screen>
				</para>
				<para>Leia este arquivo, ele deve listar qual o chipset que o seu modem utiliza. Uma vez conhecido o chipset usado, veja <ulink url="&linmodem;">&linmodem;</ulink> e siga as instruções para o seu modem. Mais informação pode ser encontrada em <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/SettingUpModems">SettingUpModems</ulink> no Wiki do Ubuntu.</para>
	  </sect2>
	</sect1>

		<sect1 id="web-browsing" status="complete">
			<title>Navegando na Internet</title>
			<para>O poderoso e seguro navegador web <application>Mozilla Firefox</application> é incluído no Ubuntu. O <application>Firefox</application> inclui navegação por abas, bloqueio de popup, mecanismos de busca embutido, favoritos e muito mais. Também são suportados os plugins populares tais como Java, Macromedia Flash e Real Player. O <application>Firefox</application> pode ser iniciado clicando em &firefox;.</para>
			<sect2 id="firefox-multimedia" status="complete">
				<title>Visualizando Áudio e Vídeo Online no Firefox</title>
				<para>Para visualizar streams de áudio e vídeo online no <application>Firefox</application>, pode ser necessário instalar alguns plugins. Qual plugin você deve escolher para instalar dependerá do reprodutor de multimídia que você prefere (veja <xref linkend="video"/>).</para>
				<procedure>
					<step><para>Para o plugin <application>Totem Gstreamer</application> (o reprodutor de multimídia padrão do Ubuntu), instale o pacote <application>totem-gstreamer-firefox-plugin</application> do repositório <quote>Universe</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step><para>Para o plugin <application>Totem Xine</application>, instale o pacote <application>totem-xine-firefox-plugin</application> do repositório <quote>Universe</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step><para>Para o plugin <application>Mplayer</application>, instale o pacote <application>mozilla-mplayer</application> do repositório <quote>Multiverse</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step><para>As alterações terão efeito quando você fechar e abrir o <application>Firefox</application>.</para></step>
				</procedure>
					<note><para>Esses passos instalarão o plugin para o <application>Firefox</application>. Entretanto, para tocar alguns formatos, você pode precisar adicionar alguns codecs extras (see <xref linkend="codecs"/>).</para></note>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>Macromedia Flash para o Firefox</title>
					<para>Para visualizar gráficos em flash no navegador Mozilla Firefox:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instale o pacote <application>flashplugin-nonfree</application> do repositório <quote>Multiverse</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>O plugin estará disponível na próxima vez que você iniciar o <application>Firefox</application>.</para>
						</step>
					</procedure>
							<note><para>Instalando o pacote como descrito acima, baixará e instalará o plugin. Você precisa de uma conexão de internet para isto funcionar. Se, após ter instalado a aplicação, você precisar baixar e instalar o plugin mais tarde, digite o seguinte comando em um terminal: <screen>sudo update-flashplugin</screen></para></note>

			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>Plugin Java para o Mozilla Firefox</title>
					<para>Alguns sites requerem o plugin Java para o Mozilla Firefox. A maneira mais fácil de visualizar os applets Java é instalar o pacote <application>j2re1.4-mozilla-plugin</application> do repositório <quote>Multiverse</quote>.</para>
					<para>Para uma instalação mais completa do Java, veja <xref linkend="java"/>.</para>
			</sect2>

		<sect2 status="complete">
			<title>NVU Sistema de Edição de Páginas Web</title>
				<para><application>NVU</application> é uma aplicação de web design gráfica <emphasis>WYSIWYG</emphasis> (What You See Is What You Get, ou, O Que Você Vê É O Que Você Tem), similar ao Dreamweaver.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Instale o pacote <application>nvu</application> do repositório <quote>Universe</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para iniciar o <application>Nvu</application>, selecione &nvu;.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>Estúdio de Desenvolvimento Web Bluefish</title>
					<para><application>Bluefish</application> é um poderoso editor para webdesigners e programadores. Bluefish suporta muitas linguagens de programação e de marcação, e inclui muitas utilidades para designers e programadores.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instale o pacote <application>bluefish</application> do repositório <quote>Universe</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step><para>Para iniciar o <application>Bluefish</application>, escolha <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
								<guisubmenu>Programação</guisubmenu>
								<guimenuitem>Editor Bluefish</guimenuitem></menuchoice></para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="email" status="complete">
			<title>E-mail</title>
				<sect2 id="email-evolution" status="review">
				<title>Correio do Evolution</title>
				<para>A suíte <application>Evolution</application> consegue lidar todo o seu e-mail, listas de contato, tarefas e calendário. Pode também servir como newsreader e também se integra com o relógio do painel Gnome, dando-lhe acesso com um clique à sua lista de tarefas.</para>
				<para><application>Evolution</application> pode ser iniciado clicando em <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
								<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
								<guimenuitem>Correio do Evolution</guimenuitem></menuchoice> do sistema de menu do desktop.</para>
				<para>Se você tiver o <application>Evolution</application> instalado, você pode encontrar um guia para usá-lo na <ulink url="x-yelp-toc:#ApplicationsInternet">seção de Internet</ulink> desta ajuda.</para>
			</sect2>
			<sect2 id="email-alternative" status="review">
			<title>Clientes de E-mails Alternativos</title>
			<para>Você pode também usar para e-mail o <application>Mozilla Thunderbird</application>. Para instalá-lo, instale o pacote <application>mozilla-thunderbird</application> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
			<para>Para iniciar o <application>Thunderbird</application>, selecione <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
							<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
							<guimenuitem>Cliente de E-mail Thunderbird</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>Para mudar o seu cliente de e-mail preferido para o <application>Mozilla Thunderbird</application>:</para>
			<procedure>
				<step>
						<para>Selecione &preferred-applications;</para>
				</step>
				<step>
						<para>Clique na aba <guibutton>Leitor de E-Mail</guibutton>, e escolha a opção <guilabel>Personalizado</guilabel>.</para>
				</step>
				<step>
						<para>Na caixa de texto<guilabel>Comando</guilabel>, digite <userinput>
								<command>mozilla-thunderbird %s</command></userinput>, e então feche o diálogo.</para>
				</step>
			</procedure>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="instant-messaging" status="complete">
			<title>Mensageiro Instantâneo</title>
			<sect2 status="complete">
				<title>Gaim</title>
				<para>Gaim é o cliente mensageiro padrão no Ubuntu. Com Gaim você pode conversar com pessoas que usam AIM/ICQ, Gadu-Gadu, GroupWise, IRC, Jabber, MSN, Napster e Yahoo, e lista todos os seus contatos em uma única janela.</para>
				<para>Para iniciar o <application>Gaim</application>, selecione &gaim;.</para>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>XChat-GNOME</title>
               			<para>XChat-GNOME é um avançado, gráfico, cliente de Internet Relay Chat (IRC) multi-plataforma. Suas características incluem um avançado suporte a script (perl e python) e uma interface limpa e fácil de usar.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Instale o pacote <application>xchat-gnome</application> do repositório <emphasis>main</emphasis> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Para iniciar o <application>XChat-GNOME</application>, selecione &xchat-gnome;.</para>
					</step>
				</procedure>
					<sect3 status="complete">
						<title>Entrando no #ubuntu-br com o <application>XChat-Gnome</application></title>
							<para>Uma excelente maneira de conseguir ajuda com o Ubuntu ou se introduzir no IRC é entrar no canal oficial de suporte do Ubuntu na &irc-network;</para>
								<procedure>
									<step>
										<para>Inicie o <application>XChat-Gnome</application> como acima.</para>
									</step>
									<step>
										<para>Quando você iniciar o <application>XChat-Gnome</application> pela primeira vez, ele lhe pergutará seu apelido no IRC &amp; seu nome real. Digite alguma coisa que você quiser em seu nick (inicialmente seu primeiro nome &amp; seu sobrenome, por exemplo, ou seja mais criativo), coloque seu nome real ou parte dele, e pressione <guibutton>OK</guibutton>.</para>
									</step>
									<step>
										<para>Na Janela de Servidores que abrirá em seguida, selecione <emphasis>Ubuntu Servers</emphasis>, e clique em <guibutton>Connectar</guibutton>.</para>
									</step>
								</procedure>
					</sect3>
			</sect2>
		</sect1>
		<sect1 id="P2P" status="complete">
			<title>Ponto à Ponto</title>
			<sect2 status="complete">
					<title>BitTorrent</title>
					<para>A pontencialidade do BitTorrent é incluída por padrão no Ubuntu. Encontre um arquivo .torrent, clique nele no Firefox, e o cliente Gnome BitTorrent deve iniciar automaticamente.</para>
					<para>Para reiniciar um download de um arquivo <filename>.torrent</filename> que já está em seu computador, clique duas vezes nele.</para>
				</sect2>
				<sect2 status="complete">
					<title>Cliente de Compartilhamento de Arquivos aMule</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instale o pacote <application>amule</application> do repositório <quote>Universe</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para abrir o <application>aMule</application>, selecione &amule;.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
		</sect1>
		<sect1 id="news-readers" status="complete">
			<title>Leitores de Notícias</title>
			<sect2 status="complete">
					<title>Leitor de Notícias Pan</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instale o pacote <application>pan</application> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para abrir o <application>Leitor de Notícias Pan</application>, escolha <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Leitor de Notícias Pan</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
					<title>Leitor de Notícia Liferea</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instale o pacote <application>liferea</application> do repositório <quote>Universe</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para abrir o <application>Liferea Feed Reader</application>, selecione <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Liferea Feed Reader</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
		</sect1>	
      <sect1 id="networking" status="complete">
		<title>Rede</title>
            <sect2 status="complete">
                <title>Mudar o Nome do Computador</title>
                    <procedure>
                        <step>
                            <para>Abra &networking;.</para>
                        </step>
                        <step>
                            <para>Clique em <guilabel>Gerall</guilabel> e insira o nome do computador no campo <guilabel>Nome do computador</guilabel>.</para>
                        </step>
                    </procedure>
                    <para>Reinicie o computador para que as mudanças tenham efeito.</para>
            </sect2>
	<sect2 id="networking-utils" status="complete">
		<title>Utilitários de Rede</title>
			<sect3 id="firestarter" status="complete">
				<title>Firewall Firestarter</title>
						<para>Um firewall protege um computador de acessos não autorizados. Não é normalmente necessário instalar um firewall em um sistema Ubuntu, porque o acesso ao sistema é fechado por padrão. Entretanto, se você executar qualquer serviço que permita que outros computadores acessem o seu (por exemplo, o servidor web Apache), é aconselhável instalar um firewall. <application>Firestarter</application> é um programa que lhe permite controlar um firewall através de uma interface gráfica.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instale o pacote <application>Firestarter</application> do repositório <quote>Universe</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Depois de instalado, execute &firestarter-firewall-tool; para configurar seu firewall. O firewall agora iniciará em background quando seu computador iniciar.</para>
						</step>
					</procedure>
				</sect3>
			<sect3 status="complete">
				<title>Monitor Gráfico da Rede</title>
					<para>Etherape mostra atividades da rede entre diferentes máquinas usando ciclos de tamanhos variados.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instale o pacote <application>etherape</application> do repositório <quote>Universe</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Selecione: <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Etherape</guimenuitem></menuchoice></para>
						</step>
					</procedure>
			</sect3>	 
			<sect3 status="complete">
				<title>Analisador do Tráfego de Rede</title>
					<para>Ethereal é um analisador de tráfico de rede/sniffer que captura os pacotes da rede em tempo real e mostra seu conteúdo.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instale o pacote <application>ethereal</application> do repositório <quote>Universe</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Selecione: <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Ethereal</guimenuitem></menuchoice></para>
						</step>
					</procedure>
			</sect3>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
                <title>Navegue Rede de Computadores</title>
                            <para>Para visualizar os computadores na rede, abra: <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu>
                                    <guimenuitem>Servidores de Rede</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>Você pode precisar digitar um nome de usuário, uma senha e um domínio. Você deve obter estas informações com o administrador de rede.</para>
		</sect2>
</sect1>
	</chapter>

