<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-pt_BR SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-pt_BR.ent">
%gnome-menus-pt_BR;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="linux-basics" status="review">
	<title>Linux Básico</title>
				<para>Linux é inspirado pelo sistema operacional Unix, o qual apareceu em 1969, e continua em uso e desenvolvimento contínuo desde então. Muitas das convenções de desenho por trás do Unix também existem no Linux e são primordiais ao entender a base do sistema.</para>
				<para>Unix foi primeiramente orientado ao uso de uma interface de linha de comandos, e este histórico é continuado pelo Linux. Portanto, a interface de usuário gráfica  com suas janelas, ícones e menus são construídas sobre uma interface de linha de comandos básica. Ou seja, isso significa que o sistema de arquivos do Linux é estruturado para ser gerenciado facilmente  e ser acessível pela linha de comando</para>
		<sect1 id="directories-file-systems" status="complete">
			<title>Sistemas de Arquivo e Diretórios</title>
				<para>O sistema de arquivos do Linux e Unix é organizado em um formato hierárquico, com uma estrutura no estilo árvore.  O nível mais alto do sistema de arquivos é o <filename>/</filename> ou <emphasis>diretório root</emphasis>. Na filosofia de desenho do Unix e Linux, tudo é considerado como um arquivo - incluindo discos rígidos, partições, e mídia removível. Isto significa que todos os outros arquivos e diretórios (incluindo outros discos e partições) existem sob o diretório root.</para>
				<para>Por exemplo, <filename>/home/jebediah/queijos.odt</filename> mostra o caminho completo correto para o arquivo <filename>queijos.odt</filename> que existem no diretório <filename>jebediah</filename>, o qual está sob o diretório <filename>home</filename>, que por sua vez está sob o diretório root (<filename>/</filename>).</para>
				<para>Sob o diretório root (<filename>/</filename>), existe um grupo importante de diretórios de sistema que são comuns entre a maioria das distribuições Linux que são usadas. A seguinte lista contém os nomes de diretórios comuns que estão diretamente sob o diretório root (<filename>/</filename>):</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para><filename>/bin</filename> - importante aplicativos <emphasis>bin</emphasis>ários</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/boot</filename> - arquivos que são necessários para <emphasis>iniciar</emphasis>.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/dev</filename> - os arquivos do  <emphasis>dis</emphasis>positivo</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/etc</filename> - arquivos de configuração, scripts de inicialização, <emphasis>etc</emphasis>...</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/home</filename> - diretórios  <emphasis>home</emphasis> do usuário local</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lib</filename> - <emphasis>bib</emphasis>liotecas do sistema</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lost+found</filename> - fornece um sistema <emphasis>perdido+achado</emphasis> para arquivos que existem sob o diretório root (<filename>/</filename>).</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/media</filename> - <emphasis>mídia</emphasis> removível montada (carregada) tal como CDs, câmeras digitais, etc...</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/mnt</filename> - sistemas <emphasis>m</emphasis>o<emphasis>nt</emphasis>ados</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/opt</filename> - fornece um local para aplicativos <emphasis>opc</emphasis>ionais serem instalados.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/proc</filename> - diretório especial dinâmico que mantem informação sobre o estado do sistema, incluindo os <emphasis>proc</emphasis>essos atualmente executados.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/root</filename> - diretório home do usuário <emphasis>root</emphasis>, pronunciado 'eslash-ruut'</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sbin</filename> - <emphasis>bin</emphasis>ários de <emphasis>s</emphasis>istema importantes.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sys</filename> - contém informações sobre o <emphasis>sis</emphasis>tema</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/tmp</filename> - arquivos <emphasis>t</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>orários</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/usr</filename> - aplicativos e arquivos que são na maioria das vezes disponíveis ao acesso de todos <emphasis>us</emphasis>u<emphasis>á</emphasis>rios.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/var</filename> - arquivos <emphasis>var</emphasis>iáveis tal como logs e bancos de dados.</para>
						</listitem> 
					</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 id="permissions" status="review">
			<title>Permissões</title>
                       <para>Todo arquivo em um sistema do Linux tem permissões que permitem ou impedem outros de vê-lo, modificá-lo ou executá-lo. O super usuário "root" tem a habilidade de acessar qualquer arquivo no sistema. Cada arquivo contém restrições de acesso, restrições de usuário e tem uma associação de dono/grupo.</para>
                       <para>Todo arquivo é protegido pelos seguintes grupos de permissão, em ordem de importância:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>usuário</emphasis></para>
                           <para>aplica-se para o usuário que é o dono do arquivo.</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>grupo</emphasis></para>
                           <para>aplica-se ao grupo que está associado ao arquivo.</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>outro</emphasis></para>
                           <para>aplicar para todos os outros usuários</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
                       <para>Dentro de cada um dos três grupos das permissões são as permissons reais. As permissões, junto com a maneira aplicam-se diferentemente às limas e os diretórios, são esboçados abaixo:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>leitura</emphasis></para>
                           <para>arquivos podem ser exibidos/abertos</para>
                           <para>conteúdo de diretórios podem ser exibidos</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>escrita</emphasis></para>
                           <para>arquivos podem ser editados ou apagados</para>
                           <para>conteúdo de diretórios podem ser modificados</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>execução</emphasis></para>
                           <para>arquivos executáveis podem ser executados como um programa</para>
                           <para>diretórios podem ser acessados</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
				<para>Para visualizar e editar as permissões de arquivos e diretórios, abra <phrase>&home-folder;</phrase> e clique com o botão direito em um arquivo ou diretório. Selecione <guimenu>Propriedades</guimenu>. As permissões estão na aba <guilabel>Permissões</guilabel> onde você pode alterar todos os níveis de permissão, desde que você seja o dono do arquivo.</para>
				<para>Para aprender mais sobre as permissões de arquivos no Linux, leia a <ulink url="&wiki-filepermissions;">página de permissões de arquivos</ulink> no Wiki do Ubuntu.</para>
		</sect1>


		<sect1 id="terminals" status="review">
		<title>Terminais</title>
            <para>Trabalhar na linha de comando não é uma tarefa tão assustadora como você imagina.  Não há nenhum conhecimento especial necessário para saber usar a linha de comando.  É um programa como qualquer outro.  A maioria de coisas em Linux podem ser feitas usando a linha de comando, embora existem ferramentas gráficas para a maioria dos programas, às vezes elas não são o bastante.  É aí que a linha de comando é útil.</para>
    	      <para>O terminal é  frequentemente chamado de linha de comando ou shell.  Antigamente, esta era a maneira que o usuário interagia com seu computador, porém os usuários de Linux decidiram que o uso do shell pode ser mais rápido do que um método gráfico e ainda merece mérito hoje em dia.  Aqui você aprenderá como usar o terminal.</para>
				<para>O uso original do terminal era como um navegador de arquivos e certamente ainda é usado navegador de arquivos, no evento de falha gráfica do ambiente.  Você pode usar o terminal como um navegador de arquivos para navegar seus arquivos e desfazer modificações que tenham sido feitas.</para>
		<sect2 id="starting-a-terminal" status="review">
			<title>Iniciando o Terminal</title>
				<para>Para iniciar o <application>Terminal</application>, selecione &terminal;.</para>
		</sect2>
		<sect2 id="common-commands" status="review">
			<title>Comandos Comuns</title>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term>Visualizar Diretórios - ls</term>
							<listitem><para>O <application>ls</application> (LiSt) lista arquivos em diferentes cores com todo texto formatado.</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Criar Diretórios - mkdir (nome do diretório)</term>
							<listitem><para>O comando <application>mkdir</application> (MaKeDIRectory) criará um diretório.</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
		    			<term>Mudar de Diretório - cd (/diretório/localização)</term>
		    				<listitem><para>O comando <application>cd</application> (ChangeDirectory) alternará do seu diretório atual para algum diretório especificado.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Copiar Arquivos/Diretórios - cp (nome do arquivo ou diretório) (para disretório ou nome do arquivo)</term>
		    				<listitem><para>O comando <application>cp</application> (CoPy) copiará aquivos que você especificar. O comando <application>cp -r</application> copiará diretórios especificados por você.</para>
		    				</listitem>
		    		</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Remover Arquivos/Diretórios - rm (nome do arquivo ou diretório)</term>
	            		<listitem><para>O comando <application>rm</application> (ReMove) apagará qualquer arquivo que você especificar. O comando <application>rm -rf</application> apagará qualquer diretório que você especificar.</para></listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Renomear Arquivos/Diretórios - mv (arquivo ou nome de diretório)</term>
							<listitem><para>O comando <application>mv</application> (MoVe) irá renomear/mover qualquer arquivo ou diretório que você especificar.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Encontrar Arquivos/Diretórios - locate (arquivo ou nome de diretório)</term>
							<listitem><para>O comando <application>locate</application> procura em seu computador por qualquer arquivo que você especificar. Ele usa um índice dos arquivos em seu sistema para operar de forma mais rápida: para atualizar estes índices, execute o comando <application>updatedb</application>. Este comando é executado todo dia se você deixa o seu computador ligado. É necessário executá-lo com permissão administrativa (veja <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
							</listitem>
					</varlistentry>
					</variablelist>
			<para>Você pode também usar coringas para combinar com um ou mais arquivos, tal como "*" (para todos arquivos) ou "?" (para combinar um caractere).</para>
			<para>Para uma introdução mais completa à linha de comando no Linux, por favor leia a <ulink url="&wiki-BasicCommands;">introdução à linha de comando</ulink> no Wiki do Ubuntu.</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Alternar para o modo Console</title>
				<para>O método normal de acesso à linha de comando no Ubuntu é iniciar um terminal (ver <xref linkend="starting-a-terminal"/> acima), porem às vezes é útil mudar para o console de verdade:</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Use as teclas de atalho <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap></keycombo> para alternar para a primeira console.</para>
					</step>
					<step>
						<para>Para alternar de volta ao modo Desktop, use as teclas de atalho <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F7</keycap></keycombo>.</para>
					</step>
				</procedure>
					<note>
						<para>Existem seis consoles disponíveis. Cada uma é acessada com as teclas de atalho <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap></keycombo> até <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F6</keycap></keycombo>.</para>
					</note>
		</sect2>
		<sect2 status="review">
			<title>Desabiltar o som beep no modo Terminal</title>
				<procedure>
					<step>
						<para>Inicie uma sessão de <application>Terminal</application>, selecione:
<phrase>&terminal;</phrase> do sistema de menus do desktop.</para>
					</step>
					<step>
						<para><menuchoice><guimenu>Editar</guimenu>
								<guimenuitem>Perfil Atual...</guimenuitem></menuchoice> . Selecione a aba <guibutton>Geral</guibutton>. Desmarque a opção <guilabel>Som do terminal</guilabel>.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1 id="text-editing" status="review">
  			<title>Editando Texto</title>
 			<para>Todas as configurações e definições do Linux são salvas em arquivos de texto. Mesmo que você frequentemente edite as configurações através de uma interface gráfica, você pode ocasionalmente ter que editá-las à mão. O <application>Gedit</application> é o editor de texto padrão do Ubuntu, que você pode executar clicando em &text-editor; no sistema de menus do desktop.</para>
 			<para>Algumas vezes nesse guia, o <application>Gedit</application> é executado apartir da linha de comando usando o <application>gksudo</application>, o qual executa o <application>Gedit</application> com privilégios administrativos, de forma a modificar arquivos de configuração.</para>
			<para>Se você precisar usar um editor de texto apartir da linha de comando, você pode usar o <application>nano</application>, que é um editor de textos simples de usar. Quando executando o mesmo apartir da linha de comando, sempre use o seguinte comando, assegurando que o editor não irá inserir quebras de linha: <screen>nano -w</screen></para>
			<para>Para mais informações sobre como usar o <application>nano</application>, dirija-se ao <ulink url="&wiki-Nano;">guia no wiki</ulink>.</para>
			<para>Também existem vários outros editores baseados em terminal disponíveis no Ubuntu, dentre os mais populares estão o <application>VIM</application> e o <application>Emacs</application> (os prós e contras de cada um são motivo de muitos debates amigáveis dentro da comunidade do Linux). Eles também são mais complexos de se utilizar que o <application>nano</application>, mas também são mais poderosos.</para>
	</sect1>

		<sect1 id="users-and-groups" status="review">
			<title>Usuários e Grupos</title>
			<para>Para adicionar usuários ou grupos ao seu sistema, você pode utilizar o aplicativo <application>Usuários E Grupos</application> localizado em &users-groups;.</para>
			<note>
				<para>Lembre-se de fechar a sessão e inicia-la novamente para que as mudanças produzam efeito.</para>
			</note>
			<para>Para adicionar um novo usuário, clique em <guilabel>Adicionar usuário</guilabel>, preencha os campos de dados e então clique em <guilabel>OK</guilabel>. Para editar as propriedades de cada usuário, clique no botão <guilabel>Propriedades</guilabel> localizado na janela principal <guilabel>Usuários</guilabel>.</para>
			<para>Para adicionar um novo grupo, selecione a aba <guilabel>Grupos</guilabel> e clique em <guilabel>Adicionar grupo</guilabel>. Escolha o nome para o novo grupo e, se você desejar, modifique o valor padrão para o <guilabel>ID do Grupo</guilabel>. Se você tentar alocar um <guilabel>ID de Grupo</guilabel> que já está em uso o sistema irá lhe avisar.</para>
			<para>Você pode adicionar usuários no grupo recém criado selecionando um usuário apartir do menu esquerdo e clicando no botão <guilabel>Adicionar</guilabel>. Remover um usuário é tão simples quanto adicionar um: selecione um usuário apartir do menu direito e então clique em <guilabel>Remove</guilabel>. Quando você estiver pronto clique em <guilabel>OK</guilabel> e o novo grupo com os seus usuários, se inseridos, será criado.</para>
			<para>Para editar as propriedades de um grupo, apartir da janela principal <guilabel>Grupos</guilabel>, escolha o nome do grupo e clique no botão <guilabel>Propriedades</guilabel>.</para>
			<para>Para remover um usuário ou um grupo do sistema, selecione o usuário ou o grupo que você quer apagar e clique em <guilabel>Apagar</guilabel>.</para>
		</sect1>

</chapter>

