<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-pt_BR SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-pt_BR.ent">
%gnome-menus-pt_BR;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="music" status="complete">
			<title>Música e Vídeo</title>
				<para>Esta seção descreve os reprodutores de música e vídeo disponíveis para uso no Ubuntu e como configurará-los para reproduzir diferentes tipos de arquivos multimídia.</para>
			<sect1 id="music-files" status="complete">
					<title>Reproduzindo e Organizando Arquivos de Música</title>
				<para>Para reproduzir e organizar suas músicas, o Ubuntu vem com o <application>Reprodutor de Músicas Rhythmbox</application>, que se assemelha ao <application>iTunes</application>. Quando iniciado pela primeira vez o <application>Rhythmbox</application>, irá procurar em sua pasta pessoal qualquer arquivo de música suportado, adicionando-os à base de dados. Para iniciar o <application>Rhythmbox</application>, escolha &rhythmbox;.</para>
					<para>O Ubuntu não suporta diretamente o formato <emphasis role="strong">MP3</emphasis>, porque é restrito por patentes e direitos proprietários. Em vez disso, o Ubuntu suporta o formato <emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> nativamente, um formato completamente livre, aberto e não patenteado. Arquivos Ogg Vorbis também possuem um som melhor do que os arquivos MP3 do mesmo tamanho e são suportados por muitos reprodutores de música portáteis.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="http://wiki.xiph.org/index.php/PortablePlayers">Tocadores que funcionam com o Vorbis</ulink></para></listitem>
					</itemizedlist>
					<para>Você pode ainda reproduzir seus arquivos de MP3 instalando o suporte para MP3 (veja <xref linkend="codecs"/>). Instruções para outros formatos, tais como o Windows Media Áudio (wma/wmv) e outros formatos patenteados podem ser encontradas no <ulink url="http://wiki.ubuntu.com/RestrictedFormats">Wiki do Ubuntu</ulink>.</para>
				<para>O <application>Cowbell</application> editor de marcadores ID3 pode editar o meta-dado em seu mp3 e outros arquivos de música. Para usar o  <application>Cowbell</application>:</para>
				<procedure>
						<step>
							<para>Instale o pacote <application>cowbell</application> do repositório <quote>Universe</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>);</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para executar o <application>Cowbell</application>, selecione <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
									<guisubmenu>Som &amp; Vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>Cowbell Música Organizador</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
				</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="audio-cds" status="complete">
				<title>Reproduzindo e Extraindo CDs de Áudio</title>
				<para>Quando você insere um CD de áudio, o reprodutor de CDs e ripper <application>Sound Juicer</application> abre automaticamente. Para reproduzir o CD, clique no botão <guibutton>Reproduzir</guibutton> ou pressione <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>P</keycap></keycombo>. Para reproduzir uma faixa em particular, clique duas vezes na faixa ou selecione-a e clique <guibutton>Reproduzir</guibutton>.</para>
				<para>Para extrair (rip) um CD de áudio, certifique-se que as faixas que você pretende extrair estão selecionadas, e depois clique no botão <guibutton>Extrair</guibutton> ou pressione <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Enter</keycap></keycombo>.</para>
					<note>
						<para>Se você estiver conectado à Internet, o <application>Sound Juicer</application> irá buscar os dados de artista, título e faixas do CD no <ulink url="http://musicbrainz.org">MusicBrainz.org</ulink>, uma base de dados de mais de 360.000 álbuns mantida pela comunidade.</para>
					</note>
				<para>Para iniciar manualmente o <application>Sound Juicer</application>, selecione <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
					<guimenuitem>Som &amp; Vídeo</guimenuitem>
					<guimenuitem>Extrator de CDs Sound Juicer</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>Você pode usar a janela de preferências para controlar onde os arquivos de áudio extraídos serão gravados no seu computador, o nome dos arquivos de áudio extraídos, o formato do arquivo e o codec utilizado nos arquivos. Na janela principal, escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu>
					<guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para><application>Sound Juicer</application> pode extrair arquivos de áudio desses formatos: <itemizedlist>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> - Um formato de compressão de áudio livre de patentes, que normalmente confere maior qualidade e melhor compressão do que o MP3.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://vorbis.com/faq/">Maiores informações sobre Vorbis em vorbis.com</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">FLAC</emphasis> - O codec de áudio livre e sem perdas. Permite compactar arquivos de áudio em até 50% sem remover informações do áudio stream.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://flac.sourceforge.net/">Web-site do FLAC</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">WAV</emphasis> - Usado tipicamente para gravações de voz. <application>Sound Juicer</application> usa este formato para gravações em baixa qualidade.</para>
						</listitem>
					</itemizedlist></para>
				<para>Você pode também extrair músicas de CDs para o formato proprietário não-livre <emphasis role="strong">MP3</emphasis>. Instruções de como extrair para MP3 encontram-se na ajuda do <application>Sound Juicer</application>. Vá em <menuchoice><guimenu>Ajuda</guimenu>
					<guisubmenu>Conteúdo</guisubmenu></menuchoice> e navegue até a seção <emphasis>Preferências</emphasis>.</para>
			</sect1>
			<sect1 id="burning-cds" status="complete">
					<title>Gravando CDs</title>
					<para>Quando você introduz um CD em branco no drive o Ubuntu irá lhe perguntar se deseja criar um CD de áudio ou de dados. Clicando em <guibutton>Criar um CD de Áudio</guibutton> lança a aplicação <application>Serpentine</application>. Para adicionar música ao seu CD de áudio, ou arrastando música do Gerenciador de Arquivos ou use o botão <guibutton>Adicionar</guibutton>. É também necessário selecionar o tamanho do seu CD (21, 74, 80 ou 90 minutos). Serpentine o alertará caso exceder o limite.</para>
					<para>Para criar um CD de fotos ou dados, clique em <guibutton>Criar CD de Dados</guibutton>. O Ubuntu abrirá uma janela do Criador de CD/DVD. O criador de CD está embutido no Gerenciador de Arquivos, e lhe permite adicionar qualquer pasta ou arquivo que você tenha permissão de acesso. Quando estiver pronto para gravar no CD, clique em <guibutton>Gravar no Disco</guibutton>. O Ubuntu pedirá então para selecionar o drive que contém o CD virgem,  e dará a oportunidade de dar um nome ao CD e selecionar a velocidade de escrita. Finalmente, clique em <guibutton>Gravar</guibutton> para criar o novo CD de fotos ou dados.</para>
			</sect1>

		<sect1 id="video">
		<title>Reprodução de vídeo</title>
		<para>Para reproduzir vídeos, Ubuntu vem com <application>Reprodutor de filmes Totem</application>, que possui funções similares ao Windows Media Player. Características do <application>Totem</application> incluem listas de reprodução personalizadas e reprodução de DVD. Você pode iniciar o <application>Totem</application> em: &totem; do menu do computador.</para>
		<para>Para ler arquivos de vídeo, o <application>Totem</application> utiliza a framework <application>Gstreamer</application>. Para reproduzir alguns formatos de vídeo, você pode precisar de adicionar suporte para alguns codec (veja <xref linkend="codecs"/>).</para>
		<para>Existem também outras aplicações de multimídia disponíveis. Exemplos incluem <application>Mplayer</application>, <application>Xine</application> e <application>Totem-xine</application> (que usam a estrutura <application>Xine</application>, ao invés da estrutura <application>Gstreamer</application>). Você pode se beneficiar ao usar estes reprodutores de vídeo alternativos.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="codecs" status="complete">
		<title>Codecs de Multimídia</title>
			<para>Muitas aplicações no Ubuntu usam o framework multimídia de código aberto <application>GStreamer</application>. Os codecs para o <application>GStreamer</application> são organizados em diferentes pacotes dependendo da licença aplicada aos vários codecs. Você pode ver quais codecs contém em qual plugin na <ulink url="http://gstreamer.freedesktop.org/documentation/plugins.html">página do GStreamer</ulink>.</para>
			<para>Outras aplicações, como o <application>Mplayer</application> e <application>Xine</application>, não usam o framework <application>Gstreamer</application>. Devido a restrições de patentes e copyright, os codecs para estes programas não são totalmente incluídos no Ubuntu. Para mais informações sobre isso, leia a página wiki <ulink url="&restricted-formats;">Formatos Restritos</ulink>.</para>
			<para>Para instalar codecs extras para o <application>Gstreamer</application>:</para>
				<procedure>
					<step>
							<para>Instale os seguintes pacotes dos repositórios <quote>Universe</quote> e <quote>Multiverse</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>): <literallayout>gstreamer0.10-plugins-ugly
gstreamer0.10-plugins-ugly-multiverse
gstreamer0.10-plugins-bad
gstreamer0.10-plugins-bad-multiverse
gstreamer0.10-ffmpeg
								</literallayout></para>
							<note>
								<para>Você precisará usar o <application>Gerenciador de Pacotes Synaptic</application> para instalar esses pacotes.</para>
							</note>
							<warning>
								<para>Alguns desses pacotes podem não ser permitidos em alguns países: você deve verificar se você tem permissão para usar eles antes de instala-los.</para>
							</warning>
					</step>
				</procedure>
	</sect1>

			<sect1 id="ipod" status="complete">
			        <title>Usando um iPod</title>
				<para>Você pode reproduzir músicas diretamente do seu IPOD com o <application>Reprodutor de Música Rhythmbox</application>. Conecte seu iPod ao computador e abra o <application>Rhythmbox</application>.</para>
				<para>Para transferir arquivos de música para e de um iPod, você pode utilizar o <application>gtkpod</application>:</para>
					<procedure>
					<step>
						<para>Instale o pacote <application>gtkpod</application> do repositório <quote>Universe</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Para executar o <application>gtkpod</application>, escolha <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
									<guisubmenu>Som &amp; Vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>gtkpod</guimenuitem></menuchoice>.</para>
					</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="edit-audio-files" status="complete">
				<title>Editando Arquivos de Áudio</title>
					<para>O Audacity é um software de código fonte aberto e gratuito para gravação e edição de sons. Para utilizar o Audacity:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instale o pacote audacity do repositório <quote>Universe</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para executar o <application>Audacity</application>, selecione <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
									<guisubmenu>Som &amp; Vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>Audacity</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para ajuda adicional, use o menu de <guimenu>Ajuda</guimenu> do Audacity.</para>
						</step>							
					</procedure>
			</sect1>

		<sect1 id="dvdplayback" status="complete">
			<title>Reprodutor de DVD</title>
				<para>Os reprodutores de filmes fornecidos com o Ubuntu são capaz de ler DVDs que não estão encriptados. Contudo, a maioria dos DVDs comerciais estão encriptados com CSS (Content Scrambling System) e por razões legais atualmente não é possível incluir suporte para estes DVDs no Ubuntu. Contudo é possível activar este suporte da seguinte forma:</para>
				<warning><para>A legalidade desta biblioteca não é totalmente clara. Em alguns países é possível que o uso desta biblioteca para reproduzir ou copiar DVDs não seja permitida por lei. Verifique que você tem direitos legais para a utilizar.</para></warning>
				<procedure>
					<step>
						<para>Instale o pacote <application>libdvdread3</application> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					<note><para>Será necessário usar o <application>Gerenciador de Pacotes Synaptic</application> para instalar este pacote</para></note>
					</step>
					<step>
						<para>Para ativar a decodificação de DVD, digite a seguinte linha em um terminal: <screen>sudo /usr/share/doc/libdvdread3/install-css.sh</screen></para>
					</step>
					<step>
						<para>Para reproduzir DVDs com o <application>Totem</application>, é necessário instalar alguns codecs adicionais (veja <xref linkend="codecs"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Contudo, o framework <application>Gstreamer</application> (usado pelo <application>Totem</application>) não suporta menus ou legendas na reprodução de DVD. Por esta razão, você pode instalar um reprodutor de DVD separado, <application>Xine</application>, que tem este suporte. Para instalar o <application>Xine</application>, instale o pacote <application>gxine</application> do repositório <quote>Universe</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Você pode abrir o <application>gxine</application> do menu Áudio  V</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>

			<sect1 status="complete">
				<title>Backup de DVDs</title>
					<para>Você pode fazer backup dos seus DVDs para arquivos ou para discos DVD+/- com o <application>DVD::RIP</application>. Para instalar o <application>DVD::RIP</application>:</para>
					<warning><para>Antes de efectuar o backup do DVD, assegure-se que lhe é permitido em termos legais efectuar cópias do mesmo.</para></warning>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instale os Codecs de Multimídia (veja <xref linkend="codecs"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Habilitar a reprodução de DVD (veja <xref linkend="dvdplayback"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Instale <application>dvdrip</application> e <application>transcode</application> do repositório <quote>Multiverse</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Você pode executar o programa usando o comando application&gt;dvdrip</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para iniciar <application>dvd::rip</application>, vá em <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
									<guisubmenu>Som e Vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>dvd::rip</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
		<sect1 status="complete">
			<title>RealPlayer</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instale o pacote <application>realplay</application> do repositório <emphasis>Commercial</emphasis> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para executar o <application>RealPlayer</application>, vá em <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
									<guisubmenu>Som e Vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>RealPlayer 10</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 status="complete">
					<title>Edição de Vídeo</title>
					<para><application>Kino</application> é um avançado editor de vídeo. Ele tem excelentes recursos integrados com o IEEE-1394 para captura, controle VTR e gravação para a câmera. Ele captura vídeo para o disco nos formatos Raw DV e AVI, em ambos os tipo-1 DV e tipo-2 DV (audio separado) encodings. Para mais informação, veja <ulink url="http://www.kinodv.org/article/static/2">página do Kino</ulink>. Para usá-lo:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instale o pacote <application>kino</application> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para executar o <application>Kino</application>, escolha <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
									<guisubmenu>Som &amp; Vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>Editor de Vídeo Kino</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
					<para>Você também pode tentar o editor de vídeo <application>PiTiVi</application> instalando o pacote <application>pitivi</application> do repositório (veja <xref linkend="add-applications"/>). O <application>PiTiVi</application> é um editor de vídeo para o desktop GNOME. Ele ainda tem pouco tempo de desenvolvimento, mas vale uma tentativa.</para>
			</sect1>
	   </chapter>

