<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-pt_BR SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-pt_BR.ent">
%gnome-menus-pt_BR;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="office" status="complete">
		<title>Escritório</title>
		<para>Ubuntu vem com uma variedade de aplicações para desempenhar tarefas de escritório — processador de texto, planilhas e apresentações.</para>
		<sect1 status="complete">
			<title>OpenOffice.org</title>
			<para>Ubuntu vem com <application>OpenOffice.org</application>, uma suíte de escritório que inclui um poderoso processador de textos, planilha eletrônica, criador de apresentações e um gerenciador de banco de dados. Esta suíte tem excelente compatibilidade com outras suítes mais conhecidas, como <application>Microsoft Office</application>.</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para><ulink url="http://www.openoffice.org/">Site do OpenOffice.org</ulink></para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 status="complete">
			<title>GNOME Office</title>
				<para>O ambiente de trabalho GNOME contém um grupo de aplicações de escritório separada. Estas aplicações são em geral mais rápidas e leves do que as do <application>OpenOffice.org</application>, contudo têm menos funcionalidades. Mas isto pode ser exatamente o que você precisa. Estas aplicações têm uma compatibilidade excelente com outras aplicações de produtividade, tais como as do Microsoft Office.</para>
				<para>O Grupo de Aplicações de Produtividade GNOME contém os seguintes softwares:</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para>Um processador de texto (<application>Abiword</application>);</para></listitem>
						<listitem><para>Uma planilha eletrônica (<application>Gnumeric</application>);</para></listitem>
						<listitem><para>Um programa gerenciador de banco de dados (<application>GNOME-DB</application>);</para></listitem>
						<listitem><para>Um editor de diagramas (<application>Dia</application>);</para></listitem>
						<listitem><para>Duas aplicações gráficas (<application>Inkscape</application> e o <application>GIMP</application>); e</para></listitem>
						<listitem><para>Uma aplicação de gerenciamento de projectos (<application>Planner</application>).</para></listitem>
					</itemizedlist>
				<note><para>Cada uma destas aplicações também pode ser instalada separadamente.</para></note>
				<para>Para instalar o conjunto de aplicações de produtividade GNOME:</para>
				<procedure>
					<step><para>Instale o pacote <application>gnome-office</application> do repositório <quote>Universe</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step>
						<para>As aplicações de escritório podem ser encontradas no menu em <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
								<guisubmenu>Escritório</guisubmenu></menuchoice>, e aplicações gráficas em <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
								<guisubmenu>Gráficos</guisubmenu></menuchoice>.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>

			<sect1 status="complete">
				<title>Aplicação de Finanças GnuCash</title>
					<para><application>GnuCash</application> é um programa para gerenciar suas finanças pessoais ou empresariais. <application>GnuCash</application> permite você acompanhar suas contas bancárias, estoques, rendas e despesas. Tão rápido e intuitivo quanto um livro de registros, é baseado em princípios de contabilidade profissional para assegurar livros equilibrados e relatórios exatos.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="http://gnucash.org/">Site do GnuCash</ulink></para></listitem>
					</itemizedlist>
					<para>Para usar o <application>GnuCash</application>:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instale o pacote <application>gnucash</application> do repositório <quote>Universe</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Você pode abrir o <application>GnuCash</application>, executando o comando <application>gnucash</application> (veja <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#tools-run-app">o manual de execução de aplicação</ulink> para ajuda sobre como executar uma aplicação sem usar o menu). Se você desejar, você pode adicionar uma entrada no menu para o programa <application>gnucash</application> (veja <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#menu-editor">o manual de edição do menu</ulink> para ajuda sobre como adicionar entradas no menu).</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 status="complete">
				<title>Aplicação Scribus de Desktop Publishing</title>
				<para><application>Scribus</application> é um programa profissional de desktop publishing. Para mais informação veja o  <ulink url="http://www.scribus.org.uk/">site do Scribus</ulink>.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Instale o pacote <application>scribus</application> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Para instalar modelos adicionais, instale o pacote <application>scribus-template</application> do repositório <quote>Universe</quote> (veja em <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						<note><para>Será necessário usar o <application>Gerenciador de Pacotes Synaptic</application> para instalar este pacote</para></note>
					</step>
					<step>
						<para>Para iniciar o <application>Scribus</application>, escolha &scribus;.</para>
					</step>
				</procedure>
			</sect1>
	</chapter>

