<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-tr SYSTEM "../../libs/gnome-menus-tr.ent">
%gnome-menus-tr;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="tr">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - İnsanlar için Linux!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Hazırlayanlar ve Lisans</title>
	    <para>Aşağıdaki Ubuntu Belgeleme Takımı yazarları bu belgeyi desteklediler:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>Aşağıdaki kişiler bu belgeye katkıda bulundu:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Bu belge ikili lisans stratejisi altında kullanılabilir hale getirilmiştir (GNU Free Documentation License (GFDL) ve Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA)).</para>
	    <para>Ubuntu belgeleme kaynak kodunu bu lisanslara göre özgürce değiştirebilir, genişletebilir ve geliştirebilirsiniz. Türetilmiş çalışmalar her iki lisans altında da sunulmalıdır.</para>
	    <para>Bu belge faydalı olabileceği umularak dağıtılmaktadır, fakat hiçbir GARANTİSİ YOKTUR; hatta BU FERAGATNAMEDE BELİRTİLDİĞİ GİBİ TİCARİ ve ya HERHANGİ BAŞKA BİR AMACA UYGUNLUĞU bile garanti edilemez.</para>
	    <para>Bu lisansların kopyaları bu kitabın eklerinde bulunmaktadır. Çevrim içi sürümlerine aşağıdaki URL'lerden ulaşabilirsiniz:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;<copyright><year>2006.</year><holder>Özgur KIRCALI (okircali@gmail.com)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Bu belge Ubuntu'ya bir başlangıçtır. Ubuntu felsefesini ve kökenini açıklamakta, Ubuntu'ya nasıl katkıda bulunabileceğiniz hakkında bilgi vermekte ve Ubuntu'yla nasıl yardım alacağınızı göstermektedir.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Ubuntu Logosu</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>&distro-release-date; tarihinde yayınlanmış Ubuntu &distro-rev; <emphasis>&distro-version;</emphasis>'e ilginiz için teşekkürler..</para> 
		<para>Ubuntu is an entirely open source operating system built around the 
		  <emphasis>Linux</emphasis> kernel. The Ubuntu community is built around the ideals enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu Philosophy</ulink>: that software should be
                available free of charge, that software tools should be usable
                by people in their local language and despite any disabilities,
                and that people should have the freedom to customize and alter
                their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu her zaman ücretsiz olacaktır. "Kurumsal sürüm" için fazladan bir ücret olmayacaktır, aynı özgürlükleri sağlayarak herkese çalışmalarımızın en iyi sonuçlarını sunuyoruz.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu, mümkün oldukça çok kişi için kullanışlı olması açısından, özgür yazılım topluluğunun sunması gereken en iyi çevirileri ve erişilebilirlik altyapısını içerir.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu, düzenli olarak ve önceden bildirilerek yayınlanır; her altı ayda bir yeni yayın piyasaya çıkarılır. Mevcut sağlam yayını veya mevcut gelişim yayınını kullanabilirsiniz. Her yayın en az 18 ay desteklenmektedir.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu, kendisini açık kaynak kodlu yazılım geliştirmenin ilkelerine tamamen adamıştır; bizler, insanları açık kaynak kodlu yazılım kullanma, geliştirme ve bu yolda devam etme noktasında teşvik etmekteyiz.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
		<para>Daha fazlasını <ulink url="&ubuntu-web;">Ubuntu web sitesi</ulink>nde bulabilirsiniz.</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>İsim Hakkında</title>
							<para>Ubuntu insanların birbirlerine olan bağlılık ve birbirleriyle olan ilişkilerine odaklanan Güney Afrika kaynaklı ahlaki bir ideolojidir. Sözcük Zulu ve Xhosa dillerinden gelmektedir. Ubuntu geleneksel bir Afrika kavramı olarak bilinir. Yeni Güney Afrika Cumhuriyeti'nin kurucu ilkelerinden biri olarak görülür ve bir Afrika Rönesansı düşüncesiyle bağlantılıdır.</para>
							<para>Ubuntu ilkesi, çok basit olarak "diğerlerine karşı insanlık" şeklinde çevrilebilir. Başka bir çeviri ise: "Bütün insanlığı birleştiren evrensel paylaşım ilişkisine olan inanç" olabilir.</para>
			<blockquote><attribution>Archbishop Desmond Tutu</attribution>
				<para>"Ubuntuyu benimseyen bir kişi açıktır ve diğerleri için erişilebilirdir, diğerlerini onaylar, diğerlerinin ehil ve iyi olmalarından dolayı kendini tehdit altında hissetmez, çünkü daha büyük bir bütüne ait olduğunu bilmekten kaynaklanan bir özgüveni vardır ve diğerleri aşağılandığında, işkenceye ya da baskıya maruz kaldığında kendisi de alçalır."</para>
			</blockquote>
                    	<para>As a platform based on Linux, the Ubuntu
                        operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                        world.
							</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Özgür Yazılım</title>
                    		<para>Ubuntu projesi, tamamen açık kaynak yazılım gelişimi ilkelerine adanmıştır; kişiler, açık kaynak yazılım kullanımı, gelişimi ve dolaşımı için teşvik edilir. Bu, Ubuntu'nun her zaman ücretsiz olacağı anlamına gelmektedir.</para>
                    <para>Ancak bu ücretsiz olmaktan daha fazlası demektir. Özgür yazılım felsefesi insanların "kamu yararına" olacak her türlü şekilde yazılımları özgürce kullanabilmesi anlamına gelir. "Özgür yazılım" sadece, edinmek için yazılma para ödememeniz demek değildir, aynı zamanda yazılımı dilediğiniz her şekilde kullanabilmeniz anlamına gelir: özgür yazılımı oluşturan kod herkesin indirebilmesi, değiştirebilmesi, düzeltebilmesi ve herhangi bir şekilde kullanabilmesi için erişilebilirdir. Böylece özgür yazılımın genellikle ücretsiz olması yanında, bu özgürlükler teknik avantajlar da sunmaktadır: program geliştirilirken diğerlerinin çalışmaları kullanılabilir, bu çalışmalar üzerine inşa edilebilir. Özgür olmayan yazılımlarla bunu yapmak olanaksızdır, bir program geliştirirken sıfırdan başlamak gerekir. Bu nedenle özgür yazılım geliştirme süreci hızlı, verimli ve heyecanlıdır!</para>
			<para>You can find out more about the philosophy of free software <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.
			</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>Fark</title>
                    	<para>There are many different operating systems based on Linux:
 	                 Debian, SuSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva are examples. 
			   Ubuntu is yet another contender in what
                        is already a highly competitive world. So what makes
                        Ubuntu different?
							</para>
                    	<para>Ubuntu; yaygın olarak kabul gören, teknolojik olarak gelişmiş ve iyi desteklenen dağıtımlardan biri olan Debian'ı temel alarak, masaüstü ve sunucu bilgisayar sistemleri için güncel ve tutarlı bir dağıtım yaratmayı hedeflemektedir. Ubuntu, Debian dağıtımından dikkatle seçilmiş çok sayıda paket içermektedir, Debian'ın güçlü paket yönetim sistemini kullanarak programların kolayca kurulmasını ve temiz bir şekilde kaldırılmasını sağlamaktadır. Kullanıp kullanılmayacağı belirsiz olan çok büyük miktarda paketle sunulan diğer dağıtımların aksine Ubuntu'nun paket listesi belirli sayıda yüksek kaliteli önemli uygulamalara indirgenmiştir.</para>
                    	<para>Kaliteye odaklanarak, Ubuntu hem ev kullanımı hem de ticari kullanım için uygun, sağlam ve özellikler bakımından zengin bir bilgiişlem ortamı sunmaktadır. Proje ince ayrıntılara odaklanmak için gereken zamanı vermekte ve her 6 ayda bir günümüzün en yeni ve en iyi yazılımlarını içeren yeni bir sürüm yayınlamaktadır. Ubuntu i386 (386/486/Pentium(II/III/IV) ve Athlon/Duron/Sempron işlemcileri), ve PowerPC (iBook/Powerbook, G4 ve G5) mimarileri ile çalışmaktadır.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>Masaüstü</title>
                    	<para>The default desktop environment for Ubuntu is <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, a leading UNIX and
                        Linux desktop suite and development platform.
							</para>
                    	<para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. The <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> project
                        offers Ubuntu users an alternative choice
                        to the default GNOME desktop environment. Thanks
                        to the efforts of the Kubuntu team, Ubuntu users are now
                        able to install and use the KDE desktop easily on their
                        system. To get a working install of Kubuntu on an Ubuntu
			 install, install the <application>kubuntu-desktop</application> package. 
			Once kubuntu-desktop is installed, one 
			can choose to use either a Gnome or KDE desktop environment.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Sürüm ve Yayın Numaraları:</title>
                    	<para>The Ubuntu version numbering scheme is based on the
                        date we release a version of the distribution. The
                        version number comes from the year and month of the
                        release rather than reflecting the actual version of the
                        software. Our first release (Warty Warthog) was in
                        October 2004 so its version was 4.10. This version (&distro-version;) was
                        released in &distro-release-date; so its version number is &distro-rev;.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Yardım ve Destek</title>
                    	<para>Ubuntu is maintained by a quickly growing community.
                        The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                        holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                        employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                        for Ubuntu.
							</para>
			<para>Canonical Ltd also sponsors a number of other Open Source software projects, about which more information can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.
			</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Linux nedir?</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
		'lee-nucks' is the heart of the Ubuntu operating system.
		  A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.
				</para>
            <para>Linux, 1991'de Linus Torvalds adında bir Fin öğrenci tarafından hayata getirildi.  Zamanında, sadece i386 sistemlerde çalışıyordu ve aslında, o zamanki yeni i386 mimarisinin avantajını ele geçirmek için tasarlanmış, UNIX çekirdeğinin bağımsız olarak yaratılan bir kopyasıydı.</para>
            <para>Linux bugün, dünyanın dört bir yanındaki insanların önemli oranda geliştirme katkılarıyla, hemen her modern mimari üzerinde çalışmaktadır.</para>
            <para>Linux çekirdeğinin teknik olduğu kadar ideolojik olarak da önemi vardır. Özgür yazılm felsefesi ülkülerine inanan ve zamanlarını açık kaynak kodlu teknolojilerin olabildiğince iyi olması için kullanan çok büyük bir topluluk oluşmuştur.</para>
            <para>Bu topluluktaki kişiler Ubuntu gibi girişimlerin, İnternet'in gelişimini şekillendiren standart komitelerinin, Mozilla Firefox'u geliştiren Mozilla Vakfı gibi kurumların ve kuşkusuz sizin de geçmişte yararlandığınız diğer sayısız yazılım projelerinin doğmasına önayak olmuşlardır.</para>
            <para>Genellikle Linux'la ilişkilendirilen açık kaynak ruhu, toplulukları ortak amaçlar doğrultusunda ilerletmek için hemen her yerdeki yazılımcıları ve kullanıcıları etkilemektedir.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>GNU Nedir?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced “guh-noo”, was
		  launched in 1984 to develop a complete
                UNIX style operating system which is comprised of free software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.
				</para>
            <para>Ubuntu gibi kendisinden türeyen projeler için merkezi bir konumu olan GNU projesi, özgür yazılım felsefesine güçlü bir şekilde bağlıdır. Özgür yazılım kavramının açıklaması şurada yapılmaktadır: <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

