<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="introduction" status="review">
    <title>Úvod</title>
    <para>Tato kapitola popisuje základní informace o Kubuntu, jeho získání a najití pomoci s Kubuntu.</para>
    <sect1 id="about-kubuntu" status="complete">
        <title>O Kubuntu</title>
        <para>Thank you for your interest in Kubuntu &distro-rev;
            - the <emphasis>&distro-version;</emphasis> release.</para> 
        <para>Kubuntu is an entirely open source operating system built around the 
            Linux kernel. The Kubuntu community is built around the ideals
            enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu 
                Philosophy</ulink>: that software should be
            available free of charge, that software tools should be usable
            by people in their local language and despite any disabilities,
            and that people should have the freedom to customize and alter
            their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu bude vždy zdarma a nebude žádný příplatek za \"podnikovou verzi\", výsledky naší nejlepší práce zpřístupňujeme každému a za stejně svobodných podmínek.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu obsahuje to nejlepší z překladů a dostupné infrastruktury, kterou komunita svobodného softwaru nabízí, aby bylo Ubuntu použitelné pro co nejvíce lidí.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu je vydáváno pravidelně a očekávaně; nové verze vycházejí každých šest měsíců. Můžete používat aktuální stabilní nebo vývojovou verzi. Každá verze je podporována vydáváním bezpečnostních aktualizací a oprav nejméně po dobu 18 měsíců.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu je zcela vytvořeno na principech vývoje open source softwaru; my povzbuzujeme lidi v používání open source softwaru, jeho zlepšování a pronikání do něho.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </para>
        <para>Komunita Kubuntu je složena z vývojářů, programátorů, testovačů, pisatelů dokumentace, testovačů dokumentace, překladatelů a co je nejdůležitější, z lidí kteří používají Kubuntu každý den. Zveme Vás k připojení k této komunitě a pomozte vytvořit z Kubuntu operační systém pro Vás, Vaší rodinu, Vaše přátelé a Vaše kolegy, kteří ho budou milovat. Pomozte nám Kubuntu přeložit do Vašeho jazyka, zkoušejte ho na novém neobvyklém hardwaru, zdokonalte se se zkušenostmi jiných uživatelů pomocí rad, tipů a FAQ, nebo zformujte směřování Kubuntu na software, který nejvíce milujete.</para>
        <para>
            Find out more at <ulink url="&kubuntu-web;">the Kubuntu website</ulink>.
        </para>
        <sect2 id="about-kubuntu-name" status="complete">
            <title>O názvu</title>
            <para>Kubuntu je postaveno na Ubuntu, ale s nejnovějšími KDE balíčky. Kubuntu znamená "směrem k humanitě" v Bemba. Kubuntu se vyslovuje "ků-bů-tů".</para> 
            <!-- Needs some word foo -->
            <para>Ubuntu je jihoafrickou etickou ideologií zaměřenou na lidskou sounáležitost a vztahy k druhým. Samotné slovo pochází z jazyků Zulu a Xhosa. Ubuntu (vyslovuje se \"úbůntů\") je vnímáno jako tradiční africká hodnota, je považováno za jeden ze základních pilířů jižní Afriky a je spojen s myšlenkou africké renesance.</para>
            <para>Hrubým překladem principu Ubuntu je "lidskost k druhým". Jiným překladem by mohlo být: "Víra v univerzální pouto sdílení, které spojuje celé lidstvo".</para>
            <blockquote><attribution>Arcibiskup Desmond Tutu</attribution>
                <para>Člověk s ubuntu je otevřený a přístupný ostatním, ujišťuje druhé, necítí se v ohrožení, když potká schopné a dobré lidi, protože on či ona má sám v sobě jistotu, která pochází z vědomí, že patří do většího celku a že slábne, když jiní slábnou nebo jsou pokořeni, když jsou jiní mučeni nebo utlačováni.</para>
            </blockquote>
            <para>
                As a platform based on Linux, the Kubuntu
                operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                world.
            </para>
        </sect2>
        <sect2 id="free-software" status="complete">
            <title>Svobodný software</title>
            <para>Kubuntu je zcela založeno na zásadách vývoje softwaru s otevřeným zdrojovým kódem; povzbuzujeme lidi k používání software s otevřeným zdrojovým kódem, k jeho vylepšování a předávání dál. To znamená, že Kubuntu je a bude vždy k dispozici zdarma.</para>
            <para>Nicméně, toto neznamená pouze dostupnost za nulové náklady. Filozofie svobodného softwaru spočívá v tom, že by lidé měli mít možnost používat software jakýmkoli "společensky užitečným" způsobem. "Svobodný software" neznamená jen pouhou možnost jeho bezplatného získání, ale také možnost používat ho libovolným způsobem: kód, který svobodný software tvoří si může každý stáhnout, změnit, opravit a podle svého uvážení použít. Mimo skutečnost, že je svobodný software často dostupný zdarma, má tato svoboda také technické výhody: když se vyvíjí programy, může se využít tvrdá práce druhých a lze na ní stavět. Toto není možné u nesvobodného software, takže když chce někdo napsat program, musí začít od píky. Z tohoto důvodu je vývoj svobodného softwaru rychlý, pohotový a vzrušující!</para>
            <para>You can find out more about the philosophy of Free Software
                <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="kubuntu-difference" status="complete">
            <title>Rozdíl</title>
            <para>
                There are many different operating systems based on Linux:
                Debian, SUSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva for example. 
                Kubuntu is yet another contender in what
                is already a highly competitive world. So what makes
                Kubuntu different?</para>
            <para>Vycházející z Debianu, jedné z nejvíce uznávané, technologicky pokročilé a dobře podporované distribuce, chce Kubuntu vytvořit distribuci poskytující moderní a ucelený linuxový systém pro práci na stolních počítačích a serverech. Kubuntu obsahuje velké množství pečlivě zvolených balíků z distribuce Debian a zachovává si svůj výkonný balíčkovací systém, který umožňuje snadnou instalaci a čisté odstraňování programů. Na rozdíl od jiných distribucí, které s sebou přinášejí ohromné množství software, které možná někdy využijete, seznam balíků Kubuntu je zredukovaný na důležité aplikace vysoké kvality.</para>
            <para>Svým zaměřením na kvalitu vytváří Kubuntu robustní a bohatě vybavené prostředí pro práci s počítačem, vhodné pro domácí i podnikové využití. Projekt maximálně využívá čas potřebný na doladění detailů a je schopen vydat verzi vybavenou nejnovějším a nejlepším současným software každých šest měsíců. Kubuntu je dostupné pro architektury i386 (386/486/Pentium(II/III/IV) a Athlon/Duron/Sempron processors), AMD64 (Athlon64, Opteron, a nové 64-bitové procesory Intel), a PowerPC (iBook/Powerbook, G4 a G5).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-kubuntu-desktop" status="complete">
            <title>Stolní počítač</title>
            <para>The default desktop environment for Kubuntu is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>, a leading UNIX and
                Linux desktop suite and development platform.</para>
            <para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&gnome;">Gnome</ulink>. Kubuntu does not 
                make use of the Gnome desktop by default. However, the
                <ulink url="&ubuntu-main;">Ubuntu</ulink> project offers
                Kubuntu users a choice between these two excellent desktop
                environments. Thanks to the efforts of the Ubuntu team,
                Kubuntu users are able to install and use the Gnome
                desktop easily on their system. The Gnome desktop can 
                be found in and downloaded from the main Ubuntu archive.
                The easiest way to get a working install of Ubuntu is
                <command>sudo apt-get install ubuntu-desktop</command>.
                This will install the different packages required and set
                everything up correctly.</para>
            <para>Po instalaci všeho můžete vybírat mezi KDE a Gnome.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="version-numbers" status="complete">
            <title>Čísla verze a vydání</title>
            <para>
                The Kubuntu version numbering scheme is based on the date we
                release a version of the distribution. The version number comes from the year
                and month of the release rather than reflecting the actual revision of the
                software. So, our first release (Hoary Hedgehog) was in April 2005, so its
                version was 5.04. The second release (Breezy Badger) was in October 2005, so
                its version number was 5.10, and our third release (Dapper Drake) was released in June 2006
		so its version number was 6.06. This version (&distro-version;) was released in
                &distro-release-date;, so its version number is &distro-rev;.
            </para>
        </sect2>

        <sect2 id="kubuntu-backing-support" status="complete">
            <title>Podpora</title>
            <para>Kubuntu is maintained by a quickly growing community.
                The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                for Ubuntu.</para>
            <para>Canonical Ltd also sponsors a number of other open source software projects, more information about which can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-linux" status="complete">
            <title>Co je Linux?</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
                "lee-nucks" is the heart of the Kubuntu operating system.
                A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.</para>
            <para>Linux byl uveden v život v roce 1991 finským studentem - Linusem Torvaldsem. V této době, mohl běžet na systémech i386, a byl v podstatě nezávislým klonem UNIXového kernelu, určený těžit z výhod nové architektury i386.</para>
            <para>Dnes, díky značnému úsilí lidí na celém světě, Linux běží na každé moderní architektuře.</para>
            <para>Linuxový kernel získal ideologický význam stejně tak technický. Je tu podstatná komunita lidí, kteří věří ideálům svobodného softwaru a tráví svůj čas nad tvorbou open source technologie tak dobré jak je to jen možné.</para>
            <para>Lidé v této komunitě pomohli na svět iniciativám jako je Ubuntu, standardizačním komisím formujícím vývoj internetu, organizacím, jako Mozilla Foundation, odpovědným za vytvoření Mozilla Firefoxu a bezpočtu dalších softwarových projektů, z nichž jste jistě v minulosti měli prospěch.</para>
            <para>Duch open source, obecně přisuzovaný Linuxu, ovlivňuje vývojáře softwaru i uživatele na různých místech, aby připojovali ke komunitám pro dosažení společných cílů.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Co je to GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced "guh-noo", was
                launched in 1984 to develop a complete
                UNIX-style operating system which is comprised of Free Software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.</para>
            <para>Projekt GNU je úzce spojený s filozofií svobodného software, která je ústředním bodem od něj se odvíjejících projektů, jako např. Ubuntu. Koncept svobodného software je vysvětlen zde: <xref linkend="free-software"/>.</para>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="get-kubuntu" status="complete">
        <title>Získání Kubuntu</title>
        <para>There are a number of methods you may use to obtain a
            copy of Kubuntu, all of which are described on the Kubuntu
            Web site <ulink url="&kubuntu-download;">download
                page</ulink>.</para>
        <para>První způsob je stáhnout si ISO obraz z nejbližšího zrcadlového serveru a vytvořit z něj CD pro instalaci Kubuntu. Jsou dostupné dva typy CD:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem><para><emphasis>Desktop CD</emphasis> - pracovní CD Vám umožní vyzkoušet Ubuntu bez zásahu do Vašeho počítače a je Vaší volbou, jestli si jej později nainstalujete trvale. Většina lidí vyžaduje pro své potřeby tento typ CD.</para></listitem>
					<listitem><para><emphasis>Text-mode install CD</emphasis> - CD s instalací v textovém režimu Vám umožní provést specializovanou instalaci Kubuntu. Tento typ CD je určený pro takové případy, jako vytvoření přednastaveného OEM systému nebo nastavení automatizovaných instalací; lze jej použít i jako zdroj balíků pro přechod na novější verzi.</para></listitem>
				</itemizedlist>
        <para>If you don't have a CD burner or you have limited or expensive bandwidth,
            we can send you pressed copies of the "Desktop
            CD" free of charge. You may request CDs via
            <ulink url="&ubuntu-shipit;">Shipit</ulink>, the Ubuntu CD Distribution System.</para>
        <tip>
            <para>Může trvat několik týdnů, než objednaná CD dorazí.</para>
        </tip>
        <para>Jiným způsobem získání Kubuntu je připojit se k místní <emphasis>skupině uživatelů Linuxu</emphasis> a požádat, jestli by Vám někdo neudělal kopii. Běžně byste za to měli zaplatit cenu CD média a poštovné.</para>
        <para>If you do not know of an LUG near you, a list can be
            found at <ulink url="&lugww;">Linux Users Groups
                Worldwide</ulink>.</para>
    </sect1>
    <sect1 id="getting-help" status="review">
        <title>Získání pomoci</title>
        <para>Je mnoho míst, na kterých můžete nalézt pomoc s Vašim pracovním systémem Kubuntu, mino jiné na:</para>
        <sect2 id="help-system" status="writing">
            <title>Centrum pomoci KDE</title>
            <para>
                Kubuntu comes with a inbuilt help system, which can be accessed
                by choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K Menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Help</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                from the desktop menu system. 
                The <application>KDE Help Center</application> is the central
                location to all documentation available on your system. 
            </para>
            <para>Dobrým místem kde začít s KDE je <ulink url="help:/khelpcenter/quickstart/index.html">KDE Quickstart Guide</ulink>, které Vás seznámí se základními rysy KDE.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="application-help" status="review">
            <title>Pomoc s aplikací</title>
            <para>Nejjednodušší cesta jak najít pomoc s určitou aplikací je přečíst si příručku, která je dostupná přes menu <emphasis>Nápověda</emphasis>.</para> 
        </sect2>
        <sect2 id="online-help" status="complete">
            <title>Nalezení pomoci online</title>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&ubuntu-documentation;">The Ubuntu Documentation Website</ulink> contains HTML and PDF versions of this guide, and other guides produced by the Ubuntu Documentation Team for Ubuntu and Kubuntu.</para></listitem>
                <listitem> <para> You can buy this guide in book form from <ulink url="&lulu-store;">our Lulu store</ulink>. You will only pay for the price of printing and postage.  </para> </listitem> <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&wiki-UserDocumentation;">The Ubuntu Wiki</ulink> - this contains many other community maintained guides</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&kubuntu-forums2;">Kubuntu</ulink> and <ulink url="&ubuntu-forums;">Ubuntu</ulink> Community Forums - here you can ask questions on a forum and receive answers from the forum community.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><ulink url="&kubuntu-lists;">Mailing Lists</ulink> - here you can ask questions by email, and receive answers from the mailing list community.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem><para>IRC chat: <phrase>&kubuntu-irc;</phrase> - chat in realtime with the Kubuntu community.</para></listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&kubuntu-web;">Kubuntu Homepage</ulink> - Get the latest news about Kubuntu. 
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>For more information, visit the <ulink url="&wiki-HowToGetHelp;">How to Get Help</ulink> wiki page.</para>
        </sect2>
    </sect1>
</chapter>

