<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-de SYSTEM "../../libs/gnome-menus-de.ent">
%gnome-menus-de;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="de">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linux für Menschen!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Credits and License</title>
	    <para>The following Ubuntu Documentation Team authors maintain this document:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>The following people have contributed to this document:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>This document is made available under a dual license strategy that includes the GNU Free
 	       Documentation License (GFDL) and the Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA).</para>
	    <para>You are free to modify, extend, and improve the Ubuntu documentation source code under the
 	       terms of these licenses. All derivative works must be released under either or both of these licenses.</para>
	    <para>This documentation is distributed in the hope that it will be useful, but WITHOUT ANY
	        WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR
	        PURPOSE AS DESCRIBED IN THE DISCLAIMER.</para>
	    <para>Copies of these licenses are available in the appendices section of this book. Online
	        versions can be found at the following URLs:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Dieses Dokument ist eine Einführung in Ubuntu. Es erklärt die Philosophie hinter Ubuntu und den Ursprung von Ubuntu, zeigt Ihnen wie Sie Ihren Beitrag zu Ubuntu leisten können und auf welche Weise Sie Hilfe zu Ubuntu bekommen können.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Ubuntu-Logo</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Thank you for your interest in Ubuntu &distro-rev;
                - the <emphasis>&distro-version;</emphasis> - released in &distro-release-date;.
				</para> 
		<para>Ubuntu is an entirely open source operating system built around the 
		  <emphasis>Linux</emphasis> kernel. The Ubuntu community is built around the ideals enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu Philosophy</ulink>: that software should be
                available free of charge, that software tools should be usable
                by people in their local language and despite any disabilities,
                and that people should have the freedom to customize and alter
                their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu wird immer unentgeltlich zu erhalten sein. Es ist keine zusätzliche Gebühr für eine "gewerbliche" Version erforderlich. Wir stellen jedem die Früchte unserer Arbeit zu den gleichen und freien Bedingungen zur Verfügung.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu vereint das Beste aus den Bereichen Übersetzung und Barrierefreiheit, das die die Freie-Software-Gemeinde zu bieten hat, damit möglichst viele Menschen Ubuntu nutzen können.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu wird in regelmäßigen und absehbaren Abständen freigegeben; eine neue Version wird alle sechs Monate freigeben. Sie können die als stabil freigegebene Version oder die momentane Entwicklungsversion nutzen. Jede freigegebene Version wird für 18 Monate unterstützt und gepflegt.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu ist den Grundsätzen der Entwicklung von freier Software verpflichtet; wir ermutigen zur Verwendung und Weiterentwicklung freier Software und geben diese weiter.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
		<para>Find out more at <ulink url="&ubuntu-web;">the Ubuntu website</ulink>.
		</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>Über den Namen</title>
							<para>Ubuntu ist eine südafrikanische Ethik, die sich mit der Beziehung und der Verpflichtung der Menschen füreinander beschäftigt. Das Wort selbst stammt aus der Sprache der Zulu und Xhosa und wird "u-BUN-tu" ausgesprochen. Das in der Tradition Südafrikas begründete Ubuntu gilt als einer der Grundpfeiler der neuen Südafrikanischen Republik und ist eng mit der der Idee der afrikanischen Wiedergeburt verwoben.</para>
							<para>Eine knappe und daher auch unzureichende Übersetzung von Ubuntu wäre "Menschsein durch andere". Im weiteren Sinn steht der Begriff für den "Glauben an ein alle Menschen verbindendes Band der gegenseitigen Anteilnahme".</para>
			<blockquote><attribution>Erzbischof Desmond Tutu</attribution>
				<para>»Eine Person mit Ubuntu ist offen und greifbar für andere, bejaht andere in Ihrer Andersartigkeit, fühlt sich nicht von der Stärke anderer bedroht, verfügt über ein angemessenes Selbstbewusstsein, das sich aus dem Wissen um die eigene Zugehörigkeit zu einem größeren Ganzen speist, und fühlt sich selbst herabgesetzt, wenn andere erniedrigt oder herabgesetzt, wenn andere gefoltert oder unterdrückt werden.«</para>
			</blockquote>
                    	<para>As a platform based on Linux, the Ubuntu
                        operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                        world.
							</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Freie Software</title>
                    		<para>Das Ubuntu-Projekt ist gänzlich den Grundsätzen der Freien und OpenSource-Software verpflichtet: Wir ermutigen zur Verwendung und Weiterentwicklung von OpenSource-Software und tragen zu deren Verbreitung bei. Daher wird Ubuntu immer unentgeltlich zu erhalten sein wird.</para>
                    <para>Die kostenlose Verfügbarkeit ist aber nur ein Aspekt. Die Philosophie der Freien Software besagt, dass alle Menschen die Freiheit haben Software in jeder "sozialverträglichen" Art und Weise einzusetzen. Sie zahlen nicht nur nichts für Freie Software, sondern können diese frei Ihren Wünschen und Bedürfnissen nach einsetzen: Der Quelltext Freier Software kann von jedem heruntergeladen, verändert, verbessert und in jeglicher Art und Weise verwendet werden. Dadurch ergeben sich auch technische Vorteile, die weit über eine bloße kostenlose Verfügbarkeit hinausgehen: Bei der Entwicklung von Programmen kann von der harte Arbeit andere profitiert und auf dieser aufgebaut werden. Dies ist mit unfreier Software nicht möglich; es muss ein jedes mal mit der Entwicklung von vorne begonnen werden. Aus diesem Grund ist die Entwicklung freier Software schnell, effizient und spannend zugleich!</para>
			<para>You can find out more about the philosophy of free software <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.
			</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>Der Unterschied</title>
                    	<para>There are many different operating systems based on Linux:
 	                 Debian, SuSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva are examples. 
			   Ubuntu is yet another contender in what
                        is already a highly competitive world. So what makes
                        Ubuntu different?
							</para>
                    	<para>Die Grundlage von Ubuntu ist Debian, eine weit beachtete, technologisch fortgeschrittene und gut unterstütze Distribution. Mit Ubuntu soll eine Distribution geschaffen werden, die ein zeitgemäßes und verständliches Linux System für den Server- und Desktop-Einsatz darstellt. Ubuntu übernimmt sorgfältig ausgewählte Software-Pakete aus der Debian-Distribution, sowie deren leistungsstarke Paketverwaltung, die eine einfache Installation und ein sauberes Entfernen von Anwendungen gewährleistet. Im Gegensatz zu anderen Distributionen, die ihren Schwerpunkt auf eine möglichst umfangreiche Software-Sammlung legen, deren jeweiliger Nutzen für den Anwender fraglich ist, beschränkt sich Ubuntu auf Software von großer Bedeutung und hoher Qualität.</para>
                    	<para>Durch die Ausrichtung auf Qualität entsteht mit Ubuntu eine robuste und mit vielen Leistungsmerkmalen ausgestattete EDV-Umgebung, die sich gleichermaßen gut für den privaten und gewerblichen Einsatz eignet. Trotz der für die Feinabstimmung erforderlichen Zeit ist das Ubuntu-Projekt in der Lage alle 6 Monate eine Version mit der besten und neusten Software freizugeben. Ubuntu ist für die folgenden Prozessorarchitekturen erhältlich: i386 (386, 486, Pentium I/II/III/IV, K6, K7), AMD64 (Athlon64, Opteron und neuere 64-bit Intel Prozessoren), sowie PowerPC (iBook/Powerbook, G3, G4 und G5).</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>Der Desktop</title>
                    	<para>The default desktop environment for Ubuntu is <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, a leading UNIX and
                        Linux desktop suite and development platform.
							</para>
                    	<para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. The <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> project
                        offers Ubuntu users an alternative choice
                        to the default GNOME desktop environment. Thanks
                        to the efforts of the Kubuntu team, Ubuntu users are now
                        able to install and use the KDE desktop easily on their
                        system. To get a working install of Kubuntu on an Ubuntu
			 install, install the <application>kubuntu-desktop</application> package. 
			Once kubuntu-desktop is installed, one 
			can choose to use either a Gnome or KDE desktop environment.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Versions- und Freigabenummern</title>
                    	<para>The Ubuntu version numbering scheme is based on the
                        date we release a version of the distribution. The
                        version number comes from the year and month of the
                        release rather than reflecting the actual version of the
                        software. Our first release (Warty Warthog) was in
                        October 2004 so its version was 4.10. This version (&distro-version;) was
                        released in &distro-release-date; so its version number is &distro-rev;.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Hilfe und Unterstützung</title>
                    	<para>Ubuntu is maintained by a quickly growing community.
                        The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                        holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                        employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                        for Ubuntu.
							</para>
			<para>Canonical Ltd also sponsors a number of other Open Source software projects, about which more information can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.
			</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Was ist Linux?</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
		'lee-nucks' is the heart of the Ubuntu operating system.
		  A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.
				</para>
            <para>Linux wurde 1991 durch einen finnischen Studenten, namens Linus Torvald, ins Leben gerufen. Zu jener Zeit lief es nur auf i386-Systemen und war im Grunde ein unabhängig entwickelter Klon des UNIX-Kernels für die damals neue i386-Prozessorarchitektur.</para>
            <para>Dank der schier unglaublichen Bemühungen von Entwicklern aus der ganzen Welt läuft Linux heutzutage auf fast jeder modernen Prozessorarchitektur.</para>
            <para>Der Linux-Kernel hat sowohl ideengeschichtlich also auch in technischer Hinsicht an Bedeutung gewonnen. Es hat sich eine eigene Gemeinde gebildet, deren Mitglieder an den Idealen der Freien Software festhalten und sich der Weiterentwicklung von OpenSource-Technologien verschrieben haben.</para>
            <para>Aus dieser Gemeinschaft gingen Initiativen wie Ubuntu, Kommissionen zur Entwicklung des Internets, Organisationen wie die Mozilla-Stiftung, welche für die Entwicklung von Mozilla Firefox verantwortlich ist, und zahlreiche andere Projekte hervor, von denen Sie mit Sicherheit bereits in der Vergangenheit profitiert haben.</para>
            <para>Die allgemein mit Linux verbundene Idee der Freier Software veranlasste Entwickler und Benutzer auf der ganzen Erde sich zusammen zu schließen und gemeinsame Ziele zu verfolgen.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Was ist GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced “guh-noo”, was
		  launched in 1984 to develop a complete
                UNIX style operating system which is comprised of free software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.
				</para>
            <para>Das GNU-Projekt und seine Ableger, wie Ubuntu, sind eng mit dem Gedanken der Freien Software verbunden. Näheres zum Thema freie Software finden sie unter <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

