<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="add-applications" status="review">
    <title>Установка, удаление и обновление программ</title>
    <para>Эта глава полностью посвящена установке, удалению и обновлению программ в системе Kubuntu.</para>
    <sect1 id="introduction-to-add-applications" status="writing">
        <title>Введение</title>
        <para>В Kubuntu доступно несколько способов управления установленными программам. В любом случае, чтобы установить или удалить программу, необходимо воспользоваться <emphasis>пакетным менеджером</emphasis>. Следующие пакетные менеджеры описаны в этой главе:</para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><application>Установка и удаление программ</application> - самый простой способ управления установленными программами.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><application>Adept</application> - это графический пакетный менеджер, предоставляющий расширенные возможности по управлению установленными программами;</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><application>APT</application> - это мощный набор утилит командой строки для управления установленными программами из консоли.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Вы также можете захотеть увеличить число программ, доступных для установки через пакетный менеджер. Имейте ввиду, что не все программы, пакеты Kubuntu для которых существуют, доступны по-умолчанию. Вы можете добавить дополнительные репозитарии, в которых содержится большое число других программ. Добавление репозитариев также описано в этой главе.</para>
        <para>И наконец, эта в этой главе рассказывается о том, как обновить систему.</para>
			<note>
                <para>Вы можете одновременно запустить только один пакетный менеджер. Например, если запущен <application>Установка/Удаление программ</application> и вы попытаетесь запустить ещё и <application>Adept</application>, то последний выдаст сообщение об ошибке и не сможет функционировать. Перед запуском нового пакетного менеджера закройте предыдущий.</para>
			</note>

    </sect1>
	    <sect1 id="kde-app-install" status="review">
		<title>Установка/Удаление программ</title>
			<para><application>Add/Remove Programs</application> is a simple
                graphical way of installing and removing applications in
                Kubuntu. To launch <application>Add/Remove
                    Programs</application>, choose 
				<menuchoice>
					<guimenu>K Menu</guimenu>
					<guimenuitem>Add/Remove Programs</guimenuitem>
				</menuchoice> from the desktop menu system.
			</para>
			<note>
			<para>Запуск <application>Установка/Удаление программ</application> требует административных привилегий (см. <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
			</note>
			<para>Для того чтобы установить новую программу, выберите слева категорию и установите флажок в графе программы, которую вы хотите установить. После нажатия кнопки <guimenu>Применить изменения</guimenu> выбранные программы автоматически загрузятся и установятся на Ваш компьютер вместе с дополнительными программами, которые нужны для их работы. По-умолчанию набор программ ограничен программами для оболочки KDE, но программы из GNOME также можно установить, если изменить положение выпадающего списка в верхней части окна.</para>

            <para>Также вы можете воспользоваться полем поиска <guibutton>Search</guibutton>. Поиск производится сразу же по мере ввода данных в поле и ведется по названию и описанию программы.</para>
            <para>Программы из дополнительных репозитариев могут быть установлены после включения галочек Show: <emphasis>unsupported</emphasis> и  Show: <emphasis>proprietary software</emphasis>. Для дополнительной информации по репозитариям смотрите <xref linkend="extra-repositories"/></para>
		</sect1>
    <sect1 id="adept" status="complete">
        <title>Пакетный менеджер Adept</title>
        <para>
            &appshort; is a graphical frontend to the
            <application>APT</application> package management system for the K
            Desktop Environment (KDE).  &appshort; provides an easy-to-use
            interface with which users can perform software management
            operations.</para>
        <para>&appshort; can be started from the K menu system or the command line. In order to
            start &appshort;, you will be required to provide your password.</para>
        <para>To start &appshort; from the menu system select <menuchoice>
                <guimenu>K Menu</guimenu>
                <guisubmenu>System</guisubmenu>
                <guimenuitem>Adept (Package Manager)</guimenuitem>
            </menuchoice>. </para>
        <para>To start &appshort; from the command line:</para>
        <programlisting>kdesu adept </programlisting>
        <para>Both methods require that you enter your password. This will run &appshort; with
            root privileges which will be required in order to perform the requested operations. It
            is therefore advised that you use &appshort; with caution since improper usage could
            lead to the removal, deletion, or corruption of software packages that are required to
            preserve system integrity.</para>
        <para>
            For more help with using &appshort;, please refer to the <ulink url="help:/adept/index.html">Adept Handbook</ulink>.
        </para>
    </sect1>
    <sect1 id="apt-get" status="complete">
        <title>APT</title>
        <para><application>APT</application> (Advanced Packaging Tool) - это мощная система управления пакетами, на которой основаны и <application>Установка/Удаление программ</application>, и <application>Adept</application>. <application>APT</application> автоматически разрешает зависимости пакетов и осуществляет другие важные операции, необходимые для корректной установки запрошенных вами программ.</para>
        <note>
            <para>Работа <application>APT</application> требует административных привилегий (см. <xref linkend="root-and-sudo"/>)</para>
        </note>

        <para>Некоторые общие команды, используемые при работе с <application>APT</application>:</para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Установить пакеты: <screen>sudo apt-get install <emphasis>имя_пакета</emphasis></screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Удалить пакеты: <screen>sudo apt-get remove <emphasis>имя_пакета</emphasis></screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Поиск пакета: <screen>apt-cache search <emphasis>условия поиска</emphasis></screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Получить новые списки доступных для установки и обновления пакетов:  <screen>sudo apt-get update</screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Установить все доступные обновления: <screen>sudo apt-get dist-upgrade</screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Вывести подробный список доступных команд и параметров: <screen>apt-get help</screen></para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <tip>
            <para>For further information about the use of <application>APT</application>, you can read the comprehensive <ulink url="&debian-apt;">Debian APT User Manual</ulink>.
            </para>
        </tip>
    </sect1>
	<sect1 id="manual-install" status="complete">
        <title>Ручная установка</title>
        <para>Кроме способов установки программ через пакетные менеджеры, описанных в <xref linkend="add-applications"/>, вы также можете загружать и устанавливать отдельные пакеты, содержащие программное обеспечение. Существует много различных видов пакетов с программным обеспечением для Linux. Большинство из них предназначены для соответствующих пакетных менеджеров из различных дистрибутивов Linux.</para>

        <para>Прежде чем устанавливать программу, загруженную с какого-либо сайта (например, путём сборки из исходников), проверьте доступность этой же программы через пакетный менеджер и, если она найдена, установите её через него. Это гарантирует полную совместимость программы с вашей системой. Если же программа недоступна через пакетный менеджер, вы можете установить её вручную. Процедура установки зависит от типа пакета.</para>
        <sect2 id="install-deb" status="complete">
            <title>Установка/Удаление .deb файлов.</title>
            <para>Пакеты, предназначенные для Kubuntu имеют расширение <emphasis>.deb</emphasis>, так как Kubuntu основывается на дистрибутиве Debian GNU/Linux. Вы можете загружать и установливать отдельные пакеты в <emphasis>.deb</emphasis> файлах. Для установки вам потребуются административные привилегии (см. <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>
                        To install a .deb file, simply <mousebutton>Right</mousebutton> click on the .deb file, and choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>Kubuntu Package Menu</guimenu>
                            <guimenuitem>Install Package</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>Вместо этого вы можете открыть терминал и ввести команду:</para>
                    <screen>sudo dpkg -i имя_файла.deb</screen>
                </step>
                <step>
                    <para>Пакеты, установленные из .deb файлов, можно удалить обычным путем через <application>Adept</application>, или введя команду:</para>
                    <screen>sudo apt-get remove имя_пакета</screen>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="alien" status="complete">
            <title>Преобразование .rpm файла в .deb файл</title>
            <para>Другой тип файлов с пакетами - пакеты Red Hat Package Manager, имеющие расширение <emphasis>.rpm</emphasis>. В Kubuntu не рекомендуется устанавливать программы из этих пакетов. В большинстве случаев существует родной <emphasis>.deb</emphasis> пакет. Если же вам действительно необходимо, <emphasis>.rpm</emphasis> файл можно преобразовать в <emphasis>.deb</emphasis>, с помощью программы <application>alien</application>.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Установите пакет <application>alien</application> (см. <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Выполните в терминале следующую команду с административными привилегиями:</para>
                    <screen>sudo alien файл_пакета.rpm</screen>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="tarballs" status="complete">
            <title>Установка из исходников</title>
            <para>Файлы с расширениями <emphasis>.tar.gz</emphasis> и <emphasis>.tar.bz2</emphasis>, также известные как "тарболы" или "исходники", широко используются в мире Linux и содержат исходные тексты программ. Если ни в одном из репозитариев Kubuntu не нашлось уже собранного родного пакета, вы можете попробовать собрать программу самостоятельно. Советы и рекомендации по сборке программ из исходников можно найти в статье <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/CompilingSoftware">Сборка из исходников</ulink> в  Ubuntu Wiki.</para>
        </sect2>
	</sect1>
    <sect1 id="extra-repositories" status="complete">
        <title>Управление репозитариями</title>
        <sect2 status="complete"><title>Что такое репозитарии?</title>
            <para>Существуют тысячи программ, свободно доступных для установки в Kubuntu/ Эти программы хранятся в специальных хранилищах (<emphasis>репозитариях</emphasis>), дающих возможность установить программу через интернет. Это очень облегчает установку новых программ в Linux и это очень безопасно, поскольку каждая из программ специально подготовлена и проверена. Для упорядочивания программ, репозитарии Kubuntu делятся на четыре группы: <emphasis>Main</emphasis>, <emphasis>Restricted</emphasis>, <emphasis>Universe</emphasis>, и <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para> 
            <para>Принадлежность программы к одной из четырех категорий определяется следующими двумя факторами:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Уровнем поддержки программы командами разработчиков</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>The level of compliance the program has to the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Free Software Philosophy</ulink></para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Более подробную информацию о репозитариях можно получить на <ulink url="http://www.ubuntu.com/ubuntu/components">сайте Ubuntu</ulink>.</para>
            <para>Стандартный установочный диск Kubuntu содержит программное обеспечение из категорий <emphasis>Main</emphasis> и <emphasis>Restricted</emphasis>. Если Вашей системе указаны источники этих репозитариев в Интернет, для установки будет доступно намного больше программ. Пользуясь пакетными менеджерами вы можете искать, устанавливать, удалять и обновлять любые компоненты системы и дополнительные программы напрямую через Интернет, без необходимости в установочном диске.</para>
        </sect2>
        <sect2 status="complete"><title>Удаление репозитария с CD</title>
            <para>The Kubuntu Install CD-ROM is included in the repositories after installation. This can cause &appshort; to ask for the CD-ROM when installing packages. It is possible to disable this repository so that &appshort; relies solely on the internet repositories.</para> 
            <para>Для того чтобы отключить репозитарий с CD:</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Start &appshort; by choosing 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>System</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Adept (Package Manager)</guimenuitem>
                        </menuchoice> 
                        from the Desktop menu system.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para> Select 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>View</guimenu>
                            <guimenuitem>Manage Repositories</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                        in the <application>Adept</application> package manager window.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>Найдите строку репозитария, начинающуюся с "cdrom:", щёлкните <mousebutton>правой</mousebutton> кнопкой мыши на ней и выберите пункт <guimenuitem>Отключить</guimenuitem>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Для сохранения изменений нажмите <guibutton>Применить</guibutton>, и используйте <guibutton>Закрыть</guibutton> для того чтобы выйти.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Добавление дополнительных (Extra) репозиториев</title>
            <para>Для того чтобы подключить дополнительные (extra) репозитории надо:</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Start &appshort; by choosing 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>System</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Adept (Package Manager)</guimenuitem>
                        </menuchoice> 
                        from the Desktop menu system.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para> Select 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>View</guimenu>
                            <guimenuitem>Manage Repositories</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                        in the <application>Adept</application> package manager window.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>Для включения репозитория <emphasis>Universe</emphasis> найдите строку с Универсальными компонентами, нажмите <mousebutton>right</mousebutton> на ней и выберите <guimenuitem>Включить</guimenuitem>.</para>
                    <note>
                        <para>После добавления этого репозитория станет доступной для установки большая часть всего существующего свободного програмного обеспечения. Это ПО
сопровождается группами тщательно отбранных добровольцев из сообщества Kubuntu, но не поддерживаются штатными разработчиками базовой системы, кроме того для них не выпускаются обновления, исправляющие ошибки, связанные с безопасностью.</para>
                    </note>
                </step>
                <step>
                    <para>Для активации репозитория <emphasis>Multiverse</emphasis> найдите строки (их две) с с компонентом universe и щёлкните на слове "universe". Измените запись на на "universe multiverse". Щёлкните <mousebutton>правой</mousebutton> кнопкой мыши на строке и выберите <guimenuitem>Включить</guimenuitem> для её активации, если она еще не активирована.</para>
                    <warning>
                        <para>Добавление этого репозитария делает возможным установку тех пакетов ПО, которые классифицируются, как <emphasis>non-free (несвободные)</emphasis>. Установка и использование этого ПО может противоречить законам Вашей страны. Пожалуйста, проверьте это перед установкой программ из этого репозитария. Также для ПО из этого репозитария могут не выходить обновления безопастности.</para>
                    </warning>
                </step>
                <step><para>Для сохранения изменений нажмите <guibutton>Применить</guibutton>, и используйте <guibutton>Закрыть</guibutton> для того чтобы выйти.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="updates" status="complete">
        <title>Обновления</title>
        <para>Иногда разработчики выпускают обновления для приложений и пакетов в системе Kubuntu.</para>
        <para>Когда обновления становятся доступными, Kubuntu проинформирует вас красным значком в системном лотке. Для обновления системы нажмите на красную кнопку, наберите пароль текущего пользователя и нажмите <guibutton>Получить список обновлений</guibutton>.</para>
        <para>Приложение <application>Adept Updater</application> показывает доступные обноновления: для того чтобы загрузить и установить их нажмите <guibutton>Применить обновления</guibutton>.
Kubuntu загрузит и установит доступные обновления из Internet.</para>
        <para>Когда <application>Adept Updater</application> закончит обновлять вашу систему, закройте всплывающее окно нажатием кнопки <guibutton>Выход</guibutton>.</para>
        <note>
            <para>После установки некоторых важных обновлений, возможно, потребуется перезагрузка компьютера. Если это так, то Kubuntu известит Вас всплывающим окном и значком в системном лотке.</para>
        </note>
    </sect1>
</chapter>

