<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="common-tasks-chap" status="complete">
    <title id="common-tasks">Основные задачи</title>
    <para>Данная глава содержит информацию, касающуюся повседневных задач, которые вы можете выполнять на компьютере.</para>
    <!-- To do: Add help links to application documentation link help://blah-kde-app/index.hml -->
    <sect1 id="music" status="complete">
        <title>Музыка</title>
        <sect2 id="audio-cds" status="complete">
            <title>Проигрывание аудио компакт-дисков</title>
            <para>При вставке в систему AudioCD <application>KDE</application> предложит выбрать действие, которое вы хотите сделать с ним. Выберите <guibutton>Воспроизвести</guibutton> для запуска воспроизведения диска в <application>KSCD</application>. Если вы подключены к Internet, <application>KSCD</application> автоматически загрузит информацию об исполнителе и названии дорожек CD со специального сервера <ulink url="http://freedb.org">freedb.org</ulink>. Поэкспериментируйте также с пунктами <guibutton>Меню</guibutton> в <application>KSCD</application>.</para>
            <para>
                To start <application>KSCD</application> manually, choose 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                    <guimenuitem>KsCD (CDPlayer)</guimenuitem>
                </menuchoice>.
            </para>
            <para>Чтобы воспроизвести CD, нажмите кнопку<guibutton>Play</guibutton>. Чтобы проиграть определенный трэк, выберите нужную композицию и перетащите ее снизу вверх.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="ripping" status="complete">
            <title>Копирование аудио-треков с компакт-дисков</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>При вставке AudioCD в систему он будет подключен и вам будет предложено выбрать действие, которое вы хотите сделать с ним. Выберите <guibutton>Скопировать и перекодировать звуковые дорожки</guibutton>, что приведёт к запуску <application>KaudioCreator</application>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        To start <application>KaudioCreator</application> manually, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                            <guimenuitem>KAudioCreator (CD Ripper)</guimenuitem>
                        </menuchoice> 
                        from the desktop menu system.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>В <application>KaudioCreator</application> будет показан список дорожек диска. Если вставленный диск - фирменный, сразу же должны показываться названия композиций (они могут извлекаться из самого диска или из Интернет).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Выберите дорожки, которые вы хотите конвертировать. Можно просто нажать <guibutton>Выбрать все</guibutton>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Для начала процесса конвертирования нажмите<guibutton>Выбор конвертирования</guibutton> на панели инструментов. Когда процесс конвертирования начнется, вы сможете посмотреть состояние процесса, нажав <guilabel>закладку Задачи</guilabel>. По умолчанию файлы конфертируемые файлы, сохраняются в директории <filename>/home/username/ogg</filename> и в формате Ogg Vorbis (ogg). Файлы отсортированы по исполнителю, альбому.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Когда конвертирование завершилось, нажмите <guibutton>Извлечь</guibutton>, чтобы извлечь CD-диск.</para>
                </step>
            </procedure>
            <tip>
                <para>
                    You can use the preferences window to control where the extracted audio files are stored on your computer, the filename of extracted audio files, and the file format and codec used for the files. In the main window, choose 
                    <menuchoice>
                        <guimenu>Settings</guimenu>
                        <guisubmenu>Configure KAudioCreator...</guisubmenu>
                    </menuchoice>.
                </para>
            </tip>
            <para><application>KAudioCreator</application> может извлекать аудио файлы в следующие форматы: <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> - это свободный от патентов формат аудио-сжатия с потерями, при использовании которого обычно получаются аудио-файлы более высокого качества и лучше сжатые, чем в формате MP3. Подробнее - на <ulink url="http://www.vorbis.com/faq/">сайте Vorbis</ulink>.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">FLAC</emphasis> - это свободный кодек сжатия звука без потерь. Он сжимает аудио-файлы почти в два раза, не удаляя никакой информации из звукового потока. Дополнительная информация об этом формате доступна на <ulink url="http://flac.sourceforge.net/">домашней странице FLAC</ulink> на sourceforge.net.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">WAV</emphasis> - формат для несжатого аудио, которое может быть впоследствии преобразовано в OGG Vorbis или любой другой по вашему выбору. Он часто используется при работе со звуком в таких приложениях, как, например, Audacity.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
            <para>Поддерживается также конвертация в собственнический формат <emphasis role="strong">MP3</emphasis> с помощью кодека lame. См. <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/kdemultimedia/kaudiocreator/index.html">руководство KAudioCreator </ulink> (<ulink url="help:/kaudiocreator/index.html">копия в системе</ulink>).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="music-files" status="complete">
            <title>Проигрывание и организация музыкальных файлов</title>
            <para>Kubuntu изначально не поддерживает формат <emphasis role="strong">MP3</emphasis>, так как он защищён патентами и собственническими правами. Вместо него Kubuntu изначально поддерживает формат <emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis>, полностью свободный, открытый и непатентованый формат. Файлы Ogg Vorbis также звучат лучше чем файлы MP3 того же размера, и поддерживаются многими популярными музыкальными проигрывателями (список проигрывателей <ulink url="http://wiki.xiph.org/index.php/PortablePlayers">здесь</ulink>).</para>
            <para>И всё же вы сможете проигрывать свои старые файлы MP3, установив поддержку MP3 (см. <xref linkend="codecs"/>). Инструкции для других форматов, типа Windows Media Audio (wma/wmv) и других закрытых патентами форматов находятся <ulink url="http://wiki.ubuntu.com/RestrictedFormats">в Ubuntu Wiki</ulink>.</para>
            <para>
                The default music application on your Kubuntu system is the <application>Amarok</application> Music Player, a music management and playback application that looks like <application>iTunes</application>. When you first start <application>Amarok</application>, it will scan your home directory for any supported music files you have and add it to the database. To start <application>Amarok</application>, choose  
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Amarok (Audio Player)</guimenuitem>
                </menuchoice>.
            </para>
            <para>
                <application>Amarok</application> has an inbuilt ID3 tag editor that can edit the metadata on your OGG and other music files. Please see the <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/amarok/index.html"> amaroK handbook </ulink> (<ulink url="help:/amarok/index.html">Offline Help</ulink>) for details on how to edit the metadata.
            </para>
        </sect2>
        <sect2 id="iPod" status="complete">
            <title>Использование iPod</title>
            <para>
                You can play music directly off your iPod with <application>Amarok</application>. Simply plug your iPod into the computer, and open <application>Amarok</application>.
            </para>
            <para>
                To transfer music files to and from an iPod, you can use <application>Amarok</application> as well. Please see the <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/amarok/index.html"> amaroK handbook </ulink> (<ulink url="help:/amarok/index.html">Offline Help</ulink>) on how to manage media files in your iPod.
            </para>
        </sect2>
        <sect2 id="edit-audio-files" status="complete">
            <title>Редактирование аудио-файлов</title>
            <para>Audacity - бесплатная программа с открытым исходным кодом для записи и редактирования звуковых файлов. Чтобы использовать Audacity:</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Установите пакет <application>audacity</application> из репозитория <emphasis>Universe</emphasis> (см. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To run <application>Audacity</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Audacity</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>For further help about using Audacity, consult the program's help by choosing 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>Help</guimenu>
                            <guisubmenu>Contents</guisubmenu>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="video" status="complete">
        <title>Видео</title>
        <para>Для многих видеоформатов, в т.ч. для MPEG и других расространённых форматов, в репозиториях Kubuntu имеются бесплатные кодеки. См. также <xref linkend="codecs"/>.</para>
        <para>In Kubuntu, videos can be played with the <application>Kaffeine</application> Media Player. Some features of
            <application>Kaffeine</application> include custom playlists, DVD playback and more. 
            You can start <application>Kaffeine</application> by clicking: 
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                <guimenuitem>Kaffeine (Media Player)</guimenuitem>
            </menuchoice>.
    </para>
    <sect2 id="dvdplayback" status="help">
        <!-- Heard this was going to change in dapper, verify -->
        <title>Проигрывание DVD</title>
        <warning><para>Легальность этих библиотек остаётся под вопросом. В некоторых странах возможно, что использование этих библиотек для проигрывания и копирования DVD-дисков запрещено законом. Удостоверьтесь, что вы имеете право на их использование.</para></warning>
        <para>Проигрыватели, включенные в базовую поставку с Kubuntu не поддерживают чтение зашифрованных DVD. Однако, большинство фирменных DVD зашифрованы с помощью CSS (Content Scrambling System). Для включения поддержки таких DVD выполните следующие действия:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>Установите пакет <application>libdvdread3</application> (см. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                <note><para>Для установки этого пакета можно воспользоваться <application>Adept Package Manager</application></para></note>
            </step>
            <step>
                <para>Введите эту команду в командной строке терминала: <screen>sudo /usr/share/doc/libdvdread3/examples/install-css.sh</screen></para>
            </step>
        </procedure>
    </sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>RealPlayer 10</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Install the <application>realplay</application> package from the <emphasis>Commercial</emphasis> repository (see <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
            <step>
                <para>To run <application>Real Player 10</application>, choose
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                        <guimenuitem>RealPlayer 10 (Media Player)</guimenuitem>
                    </menuchoice>.
                </para>
            </step>
            <step>
                <para> Debian packages are not available for <emphasis>PowerPC</emphasis> or <emphasis>AMD64</emphasis> architectures. However, you can try to see if a player is available on the <ulink url="https://player.helixcommunity.org/">Helix Player</ulink> Community Site.</para>
            </step>
					</procedure>
			</sect2>

    <sect2 status="complete">
        <title>Редактирование видео</title>
        <para><application>Kino</application> - передовой видеоредактор. Он подедрживает работу с устройствами через интерфейс IEEE-1394 (Firewire) для видеозахвата, контроля VTR и записи обратно в видеокамеру. Захват видео возможен в форматах Raw DV и AVI, кодирование в форматах type-1 DV и type-2 DV (раздельный аудиопоток). За дополнительной информацией обратитесь к <ulink url="http://www.kinodv.org/article/static/2">сайту Kino</ulink>. Для работы с программой требуется:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>Установите пакет <application>kino</application> (см. <xref linkend="add-applications"/>).</para>
            </step>
            <step>
                <para>To run <application>Kino</application>, choose
                    <menuchoice>
                        <guimenu>Applications</guimenu>
                        <guisubmenu>Sound &amp; Video</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Kino Video Editor</guimenuitem>
                    </menuchoice>.
                </para>
            </step>
        </procedure>
    </sect2>
</sect1>
<sect1 id="codecs" status="complete">
    <title>Мультимедиа кодеки</title>
    <para>Кодеки для проигрывания несвободных (non-free) форматов не входят в базовую поставку Kubuntu. Для получения дополнительных кодеков, установите пакет <application>libxine-extracodecs</application> из репозитария <emphasis>Multiverse</emphasis> (см. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
    <warning>
        <para>Использование некоторых пакетов с дополнительными кодеками может быть запрещено законодательством вашей страны. Проверьте это перед их установкой.</para>
    </warning>
    <para>Due to patent and copyright restrictions, some codecs are not included at all in Kubuntu. For more information on these, go to <ulink url="&restricted-formats;">&restricted-formats;</ulink>.
    </para>
</sect1>
<sect1 id="burning-cds" status="complete">
    <title>Прожиг и отцифровка CD/DVD</title>
    <sect2 status="complete">
        <title>Запись CD/DVD с фото или данными</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>
                    Launch <application>k3b</application> by choosing 
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                        <guimenuitem>k3b (CD and DVD Burning)</guimenuitem>
                    </menuchoice> 
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Следуйте <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/k3b/cdcopyhowto.html">руководству по прожигу диска с данными</ulink> (<ulink url="help:/k3b/cdcopyhowto.html">Локальная справка</ulink>) в справочнике K3B.</para>
            </step>
        </procedure>      
    </sect2>
    <sect2 status="complete">
        <title>Запись Audio CD/DVD</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>Если вы хотите записать файлы mp3 на аудиодиск, необходимо установить пакет <application>libk3b2-mp3</application> из репозитория <emphasis>Universe</emphasis> (см. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
            </step>
            <step>
                <para>
                    Launch <application>k3b</application> by choosing 
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                        <guimenuitem>k3b (CD and DVD Burning)</guimenuitem>
                    </menuchoice> 
                </para>
            </step>
            <step><para>Следуйте <ulink url="http://docs.kde.org/stable/ru/extragear-multimedia/k3b/audiocdcdreating.html">руководству по записи AudioCD</ulink> (<ulink url="help:/k3b/audiocdcdreating.html">локальная копия</ulink>) в справочнике K3B.</para>
        </step>
    </procedure>
</sect2>
<sect2 status="complete">
    <title>Конвертация DVD с помощью K3B</title>
    <procedure>
        <step>
            <para>Установите эти пакеты <simplelist>
                    <member>transcode</member>
                    <member>libxvidcore4</member>
                    <member>sox</member>
                    <member>mjpegtools</member>
                    <member>toolame</member>
                    <member>libdvdread</member>
                </simplelist> из репозиториев <emphasis>Universe</emphasis> и <emphasis>Multiverse</emphasis> (см. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
        </step>
        <step>
            <para>
                Launch <application>k3b</application> by choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
<guimenuitem>k3b (CD and DVD Burning)</guimenuitem>
                </menuchoice> 
            </para>
        </step>
        <step><para>Следуйте <ulink url="http://docs.kde.org/stable/ru/extragear-multimedia/k3b/howtos.html#videointroduction">руководству по конвертации DVD</ulink> (<ulink url="help:/k3b/howtos.html#videointroduction">локальная копия</ulink>) в справочнике K3B.</para>
    </step>
    </procedure>
</sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Генерация файлов с контрольными суммами MD5</title>
            <procedure>
                <step>
		<para>Для генерации md5sum для файла file.iso запустите:</para>
                    <para>
                        <screen>md5sum file.iso &gt; file.iso.md5</screen>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Проверка MD5-суммы ISO-образа</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Предполагается, что <filename>file.iso</filename> и <filename>file.iso.md5</filename> находятся в одном и том же каталоге.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        <screen>md5sum -c file.iso.md5</screen>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Включение образов ISO в файловую систему без необходимости записи на диск.</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Для подключения ISO-образa:</para>
                    <screen>sudo mkdir /media/iso
sudo modprobe loop
sudo mount file.iso /media/iso/ -t iso9660 -o loop</screen>
                </step>
                <step>
                    <para>Для исключения файла ISO-образа из файловой системы</para>
                    <screen>sudo umount <filename>/media/iso/</filename></screen>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>

</sect1>
<sect1 id="internet" status="complete">
    <title>Интернет</title>
    <sect2 id="connect-to-internet" status="complete">
        <title>Подключение к Интернет</title>
        <para>Для того чтобы подключится к Интернет, сделайте следующее:</para>
        <procedure>
            <step><para>Если у вас модемное или ADSL-соединение, сначала прочтите <xref linkend="modems"/>.</para></step>
            <step>
                <para>
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-меню</guimenu>
                        <guisubmenu>Настройки системы</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Параметры сети</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Нажмите на <guibutton>Административный режим...</guibutton> и введите ваш пароль, чтобы получить административные привилегии.</para></step>
            <step>
                <para>Перейдите на вкладку <guilabel>Сетевые интерфейсы</guilabel>. Выберите интерфейс из списка и нажмите <guibutton>Настроить интерфейс...</guibutton> button.</para></step>
            <step>
                <para>Введите параметры соединения, такие как наличие DHCP или статические IP-адреса, название беспроводной сети (для Wi-Fi). Нажмите <guibutton>OK</guibutton>.</para>
            </step>
            <step>
                <para>В редких случая может понадобиться ввести параметры DNS. На вкладке <guibutton>Система доменных имён (DNS)</guibutton> можно добавиьб, изменить и удалить DNS-серверы.</para>
            </step>
        </procedure>
        <para>Для того чтобы включить или выключить сетевые соединения:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-меню</guimenu>
                        <guisubmenu>Настройки системы</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Параметры сети</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Нажмите на <guibutton>Административный режим...</guibutton> и введите ваш пароль, чтобы получить административные привилегии.</para></step>
            <step>
                <para>Перейдите на вкладку <guilabel>Сетевые интерфейсы</guilabel>. Выберите интерфейс и нажмите <guibutton>Включить интерфейс</guibutton> или <guibutton>Выключить интерфейс</guibutton>.</para></step>
        </procedure>
    </sect2>
    <sect2 status="writing">
        <title>Просмотр компьютеров в сети</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>To view computers on the network, choose
                    <menuchoice>
                        <guimenu>System Menu</guimenu>
                        <guimenuitem>Remote Places</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                    from the <application>Kicker</application> (the taskbar).
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Возможно, вам понадобится ввести логин, пароль и доменное имя. Узнайте их у своего администратора сети.</para>
            </step>
        </procedure>
        <note>
          <para>Общие сетевые файлы компьютеров с системой Windows доступны в <emphasis>Ресурсы Samba</emphasis>.</para>
        </note>
    </sect2>
    <sect2 id="web-konqueror" status="complete">
        <title>Web-браузер</title>
        <para>Kubuntu comes with a very powerful web browser, file management tool and network browser, called <application> Konqueror</application>. <application> Konqueror</application> can support all major web protocols, and allows basic plugins for Macromedia Flash, and Real Media. When you first start up Kubuntu, <application>Konqueror</application> will be in the bottom panel (known as the "kicker"). It may also be invoked through the K-menu by clicking
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                <guimenuitem>Web Browser (Konqueror)</guimenuitem>
            </menuchoice>
        </para>
        <para>В качестве альтернативы Konqueror можно установить браузер <application>Mozilla Firefox</application>. Возможности <application>Mozilla Firefox</application> включают: просмотр страниц в закладках, блокирование всплывающих окон, встроенные поисковые возможности, живые закладки и т.д. Также поддерживаются популярные плагины, такие, как Java, Macromedia Flash, Real Player. <application>Mozilla Firefox</application> не устанавливается в Kubuntu по умолчанию. <application>Mozilla Firefox</application> устанавливается из пакета <application>firefox</application> ( см. <xref linkend="add-applications"/> )</para>
        <para>
            After installation, it can be launched from 
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                <guimenuitem>Firefox Web Browser</guimenuitem>
            </menuchoice> from the desktop menu system.
        </para>
        <note>
          <para>Для <application>Mozilla Firefox</application> существует много <emphasis>расширений</emphasis>. <application>Konqueror</application>, с другой стороны, много лучше интегрирован в <application>KDE</application>.</para>
        </note>
        <sect3 status="complete">
            <sect3info>
                <authorblurb>
                     <para>Если не верите - спросите в #kubuntu-offtopic</para>
                </authorblurb>
            </sect3info>
            <title>Macromedia Flash для Konqueror</title>
            <procedure>
                <para>Эта инструкция применима только к компьютерам с архитектурой <emphasis>i386</emphasis></para>
                <step>
                    <para>Для включения поддержки flash-роликов в Konqueror установите пакет <application>flashplugin-nonfree</application> из репозитория <emphasis>Multiverse</emphasis> (см. <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Для того чтобы загрузить и установить модуль, введите эту команду в терминале: <screen>sudo update-flashplugin</screen></para>
                </step>
                <step>
                    <para>Модуль станет доступен после перезапуска <application>Konqueror</application>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Как вернуть профили просмотра Konqueror к состоянию, предлагаемому KDE?</title>
            <para>В Kubuntu включен упрощённый профиль Konqueror, в надежде на то, что это упростит работу разным пользователям. Для получения стандартных профилей KDE:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>
                    Open a terminal by choosing 
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>System</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Konsole (Terminal Program)</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                    from the desktop menu system.
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Выполните эти команды <screen>
sudo rm -r /usr/share/kubuntu-default-settings/kde-profile/default/share/apps/konqueror
sudo cp /usr/share/apps/konqueror/konqueror-orig.rc /usr/share/apps/konqueror/konqueror.rc
</screen></para>
            </step>
    </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="email" status="complete">
        <title>Электронная почта</title>
        <para>The <application>Kontact</application> groupware suite can handle all your email, contacts, calendar events, todo lists, newsgroups, notes and RSS/Atom feeds. <application>Kontact</application> can be launched by clicking
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                <guimenuitem>Personal Information Manager (Kontact) </guimenuitem>
            </menuchoice> 
            from the desktop menu system.</para>
        <para>Также в можете попробовать программу работі с электронной почтой <application>Mozilla Thunderbird</application>. Для этого установите пакет <application>mozilla-thunderbird</application> (см. <xref linkend="add-applications"/>).</para>
        <para>To start <application>Thunderbird</application>, choose
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                <guimenuitem>Thunderbird Mail Client</guimenuitem>
            </menuchoice> from the desktop menu system.
        </para>
        <sect3 id="email-client-mozilla" status="review">
            <title>Изменить предпочитаемый клиент электронной почты на <application>Mozilla Thunderbird</application></title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>System Settings</guisubmenu>
                            <guisubmenu>User Account</guisubmenu>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>В <guilabel>Учетной записи пользователя</guilabel> нажмите <guimenuitem>Приложения по умолчанию</guimenuitem>, <guibutton>Почтовый клиент</guibutton> и выберите <guilabel>Использовать другой почтовый клиент</guilabel>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>В текстовом поле <guilabel>Использовать другой почтовый клиент</guilabel> введите <userinput>
                            <command>mozilla-thunderbird %s</command></userinput>, а затем нажмите <guibutton>Применить</guibutton>, чтобы сохранить ваши настройки.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="news-readers" status="complete">
        <title>Программы чтения новостей</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>Программа для чтения новостных лент Akregator</title>
            <para>
                <application>Akregator</application> is a fast and intuitive feed reader program which is installed by default in Kubuntu. <application>Akregator</application> can be launched as a standalone application by choosing
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Akregator (RSS Feed Reader)</guimenuitem>
                </menuchoice> from the Desktop Menu System.
            </para>
            <para>
                <application>Akregator</application>  is also available as a Kontact Component.  Launch Kontact by choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kontact (Personal Information Manager)</guimenuitem>
                </menuchoice> from the Desktop Menu System.
                Click the <guilabel>Feeds</guilabel> button on the sidebar at the left to access and configure the News Reader.
            </para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Клиент конференций Knode</title>
            <para>Клиент конференций (newsgroups) не включен в базовую поставку Kubuntu.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Установите пакет <application>knode</application> из репозитория <emphasis>Universe</emphasis> (см. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        Launch Kontact by choosing 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Kontact (Personal Information Manager)</guimenuitem>
                        </menuchoice> from the Desktop Menu System.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>Нажмите кнопку <guilabel>Новости</guilabel> на левой боковой панели для доступа и настройки программы чтения новостей.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="web-development" status="complete">
        <title>Web-разработка</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>Quanta Plus</title>
            <para><application>Quanta Plus</application> - это мощный редактор для web-дизайнеров и web-программистов. <application>Quanta Plus</application> поддерживает множество языков программирования и разметки, и включает множество утилит как для дизайнеров, так и для программистов.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Установите пакет <application>Quanta Plus</application> (см. <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step><para>To start <application>Quanta Plus</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Development</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Web Development</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Quanta Plus (Web Development Environment)</guimenuitem>
                    </menuchoice></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Система для веб-дизайнеров NVU</title>
            <para><application>NVU</application> – это графический редактор веб-страниц в стиле <emphasis>WYSIWYG</emphasis> (What You See Is What You Get [Что видишь, то и получаешь] ), похожий на Dreamweaver.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Установите пакет <application>nvu</application> из репозитория <emphasis>Universe</emphasis> (см. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Nvu</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Development</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Nvu</guimenuitem>
                        </menuchoice> from the desktop menu system.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="chat-internet" status="complete">
        <title>Общение в режиме реального времени</title>
        <sect3 id="instant-messaging" status="complete">
            <title>Kopete</title>
            <para>Kopete is the default instant messenger client in Kubuntu.
                With Kopete you can talk to people who use: AIM/ICQ,
                Gadu-Gadu, Groupwise, IRC, Jabber, MSN, SMS and Yahoo.
                The ability to use one client instead of one per network is a great
                benefit and allows you to have all of your buddies in one
                window. To start <application>Kopete</application>, choose
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kopete (Instant Messenger)</guimenuitem>
                </menuchoice> from the desktop menu system.
            </para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Konversation</title>
            <para> Konversation is a client for the Internet Relay Chat (IRC) protocol. It has a clean and easy to use interface. To start <application>Konversation</application>, choose 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Konversation (Instant Messenger)</guimenuitem>
                </menuchoice> from the desktop menu system.
            </para>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="P2P" status="complete">
        <title>Файлообменные сети</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>BitTorrent</title>
            <para>В базовую поставку Kubuntu не входит клиент для этого протокола. Установите <application>Ktorrent</application> из репозитория universe. Включите последний и загрузите программу через Adept (см. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>aMule</title>
            <procedure>
		<para>aMule - это P2P (peer to peer) клиент сети ed2k, являющейся самой популярной на сегодняшний день.</para>
                <step>
                    <para>Установите пакет <application>amule</application> из репозитория <emphasis>Universe</emphasis> (см. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To open <application>aMule</application>, choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                            <guimenuitem>amule</guimenuitem>
                        </menuchoice> from the desktop menu system.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="writing">
            <title>Apollon</title>
            <para><application>Apollon</application> - это легкий в использовании клиент пиринговых сетей для рабочего стола KDE. Он поддерживает сети Gnutella, OpenFT и FastTrack. Таким образом установка приложений типа <application>Limewire</application> становится излишней.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Установите пакеты <application>Apollon</application> и <application>gift</application> из репозитория <emphasis>Universe</emphasis> (см. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Для того чтобы настроить демон <application>giFT</application>, в <application>Konsole</application> запустите команду <screen>gift-setup</screen>.  Далее следуйте появляющимся инструкциям.</para>
                    <note><para>Введите <emphasis>OpenFT:Gnutella</emphasis> в разделе плагинов и удостоверьтесь, что плагины OpenFT Gnutella включены.</para></note> 
                </step>
                <step>
                    <para>В этих файлах находятся примеры: <orderedlist>
                            <listitem>
                                <para>
                                    <ulink url="../sample/giftd.conf">$HOME/.giFT/giftd.conf</ulink>
                                </para>
                            </listitem>

                            <listitem>
                                <para>
                                    <ulink url="../sample/OpenFT.conf">$HOME/.giFT/OpenFT/OpenFT.conf</ulink>
                                </para>
                            </listitem>

                            <listitem>
                                <para><ulink url="../sample/Gnutella.conf">$HOME/.giFT/Gnutella/Gnutella.conf</ulink>.</para>
                            </listitem>
                        </orderedlist></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
</sect1>
<sect1 id="office" status="complete">
    <title>Офис</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>Пакет приложений OpenOffice.org</title>
            <para>OpenOffice.org - это набор приложений для редактирования текстов, презентаций, электронных таблиц, рисунков и документов со сложными математическими формулами. Этот набор является эквивалентом набору Microsoft Office, но он распространяется с открытыми исходниками. Более подробная информация об OpenOffice.org находится на <ulink url="http://www.openoffice.org">его домашней странице</ulink>.</para>
            <orderedlist>
                <listitem>
                    <para>
                      Open Office Writer is a fully featured word processor similar to Microsoft Word that can create simple or complex documents. Writer can open most Microsoft Word documents and can save in the .doc format. OpenOffice.org Writer can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Writer</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Impress is the functional equivalent of PowerPoint, and provides the capability to create slide presentations. Most PowerPoint files may be opened and edited in Impress.
                        OpenOffice.org Impress can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Impress</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Calc is a fully featured spreadsheet program with similar functions found in Microsoft Excel. The module supports multiple spreadsheets, built-in functions and can read most Microsoft Excel documents.
                        OpenOffice.org Calc can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Calc</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Draw provides complex functionality to allow the creation of drawings, diagrams, charts, and other business presentations. The program is object oriented and allows for layering of various panes of work.
                        OpenOffice.org Draw can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Draw</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Math allows the user to create and assemble math-oriented documents. There are special functions here that allow the creation of mathematical formulas and table nomenclature not easily assembled in the standard Writer application.
                        OpenOffice.org Math can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Math</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Base allows the user to manipulate database data from within OpenOffice.org, like Microsoft Access. 
                        OpenOffice.org Base can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Base</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
            </orderedlist>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>KMyMoney2 - Личный финансист</title>
            <para>KMyMoney2 is an excellent personal and/or business cash management application similar to Quicken or Microsoft Money. Quicken QIF import and export is supported within accounts so KMyMoney2 can read files exported from other programs or downloaded from online banking institutions.
            </para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Установите пакет <application>kmymoney2</application> из репозитория <emphasis>Universe</emphasis> (см. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To open <application>Kymoney</application>, choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>KmyMoney</guimenuitem>
                        </menuchoice> from the Desktop Menu System.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Редактор блок-схем и диаграмм Kivio</title>
            <para><application>Kivio</application> - это редактор блок-схем и диаграмм, используется для создания и редактирования орг-схем, блок-схем, диаграмм отношений и других видов диаграмм. Это аналог приложений Microsoft Visio и <application>Dia</application> для Gnome. Если вам нужны UML-диаграммы, установите umrello или argouml.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Установите пакет <application>kivio</application> с помощью <application>Adept</application> (см. <xref linkend="adept"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Launch <application>Kivio</application>, by choosing
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Kivio</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="graphics" status="complete">
        <title>Графика и рисование</title>
        <para>В Kubuntu есть очень мощные приложения для создания и обработки изображений.</para>
        <sect2 id="krita" status="complete">
            <title>Krita</title>
            <para><application>Krita</application> позволяет рисовать, раскрашивать и редактировать рисунки, а также делает многое другое! Krita не уступает другим известным редакторам рисунков ни по функциональности, ни по количеству модулей.</para>
            <para>Krita is installed in Kubuntu by default. Launch Krita by selecting 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Graphics</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Krita (Image Manipulation Program)</guimenuitem>
                </menuchoice>
            </para>
            <para>Более подробная информация находится на <ulink url="http://www.koffice.org/krita/">домашней странице Krita</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="inkscape" status="complete">
            <title>Редактор векторной графики Inkscape</title>
            <para><application>Inkscape</application> - это мощный векторный редактор, работающий с форматом SVG (Scalable Vector Graphics).</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Установите пакет <application>inkscape</application> (см. <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Inkscape</application> choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Graphics</guisubmenu>
                            <guimenuitem>InkScape Vector Illustrator</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="blender" status="complete">
            <title>Программа трёхмерного моделирования Blender</title>
            <para><application>Blender</application> - это интегрированный пакет для моделирования, анимации, рендеринга, пост-обработки, интерактивного создания и проигрывания 3d графики (например, игр).</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Установите пакет <application>blender</application> (см. <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Blender</application>, choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Graphics</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Blender 3D Modeler</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Настольная издательская система Scribus</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Установите пакет <application>scribus</application> (см. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Дополнительные шаблоны помещены в пакет <application>scribus-template</application> из репозитория <emphasis>Universe</emphasis> (см. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Scribus</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Scribus (Page Layout)</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="games" status="complete">
        <title>Игры</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>Frozen-Bubble</title>
            <para>В игре <application>Frozen-Bubble</application> вам предстоит выстраивать шарики, группируя их по цвету, для того, чтобы они исчезли.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Пакет <application>frozen-bubble</application> устанавливается из репозитория <emphasis>Universe</emphasis> (см. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        To start <application>Frozen-Bubble</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Games</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Frozen-Bubble</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>PlanetPenguin Racer</title>
            <para>Прокатите пингвинёнка Tux, символ Linux, по горам, покрытым снегом и льдом, как можно быстрее, избегая деревьев и камней, которые будут вам мешать. И не забудьте собтрать немного рыбки по дороге!</para>
            <para>
                <note>
                    <para>Для видеокарты должны быть установлены драйвера, предоставляющие аппаратное 3D-ускорение. Подробная информация содержится здесь: <xref linkend="hardware"/>.</para>
                </note>
            </para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Пакет <application>planetpenguin-racer</application> устанавливается из репозитория <emphasis>Universe</emphasis> (см. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>PlanetPenguin Racer</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Games</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                            <guimenuitem>PlanetPenguin-Racer</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Scorched3D</title>
            <para>Scorched3D is a 3D remake of Worms/Scorched Earth.
                <note>
                    <para>Для видеокарты должны быть установлены драйвера, предоставляющие аппаратное 3D-ускорение. Подробная информация содержится здесь: <xref linkend="hardware"/>.</para>
                </note>
            </para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Пакет <application>scorched3d</application> устанавливается из репозитория <emphasis>Universe</emphasis> (см. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Scorched3D</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Games</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Scorched 3d</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Игры, рекомендуемые пользователями</title> 
            <para>Эти игры предложили сами пользователи Kubuntu. Их всех можно установить через <application>Adept Package Manager</application> из репозитория <emphasis>Universe</emphasis> (см. <xref linkend="extra-repositories"/>)</para>
            <para>
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>armagetron - трехмерная скоростная игра в стиле Tron</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>wesnoth - пошаговая стратегия в жанре фэнтези</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>neverball - аркадные 3D-игры: neverball и neverputt</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>atlantik - клиент KDE для сетевых игр в стиле Монополии</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>kdegames - содержит несколько привлекательных игр, в т.ч. аркадные, карточные и логические</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>freeciv - пошаговая стратегия Цивилизация</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>bzflag - это трёхмерная игра в танки от первого лица</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
            <para>Доступны также две классические ASCII <ulink url="http://ru.wikipedia.org/wiki/Roguelike">Roguelike</ulink> игры:
<itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Nethack</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Dungeon Crawl</para>
                </listitem>
            </itemizedlist></para>
            <note>
                <para>Т.к. эти игры консольные, они должны запускаться в терминале.</para>
            </note>
            <para>Все установленные игры добавляются в меню KDE, но обычно быстрей иъ запускать в консоли или по <keycap>F2</keycap></para>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Игры для Windows</title>
            <para>Многие игры, доступные для Windows, могут быть запущены в Linux с помощью эмуляторов, таких как <application>Wine</application> и <application>Cedega</application>.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>For information about Wine, see <ulink url="&wiki-Wine;">the Ubuntu wiki</ulink>.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        For information about Cedega, see <ulink url="&wiki-Cedega;">the Ubuntu wiki</ulink>. See the <ulink url="http://www.linux-gamers.net/modules/wiwimod/index.php?page=HOWTO%20Cedega%20CVS"> Cedega CVS Howto</ulink> for instructions on compiling and installing Cedega.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="programming" status="complete">
        <title>Разработка ПО</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>Базовый инструментарий</title>
            <procedure>
                <para>Для компиляции любой программы нужен как минимум базовый набор компиляторов. Их можно установить за один раз:</para>
                <step>
                    <para>Установите пакет <application>build-essential</application> (см. <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="java" status="complete">
            <title>Java Runtime Environment (1.5)</title>
            <note>
                <para>Следующие инструкции относятся только к системам <emphasis>i386</emphasis> и <emphasis>amd64</emphasis>. Для <emphasis>PowerPC</emphasis> см. <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/JavaPPC">Ubuntu Wiki</ulink>.</para>
            </note>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Установите пакет <application>sun-java5-bin</application> из репозитория <emphasis>Multiverse</emphasis> (см. <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Некоторые сайты требуют наличия модуля <application>Java</application> к Mozilla Firefox. Для его получения установите пакет <application>sun-java5-plugin</application> (для i386-машин) или пакет <application>j2re-1.4-mozilla-plugin</application> (для amd64-машин) из репозитория <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Средства разработки</title>
            <para>В этом разделе находится список удобных open-source средств разработки для использования в Kubuntu, например, интегрированные среды разработки и мощные редакторы. Большинство этих приложений можно установить через <application>Adept</application> (см. <xref linkend="add-applications"/>).</para>
            <itemizedlist>
                <listitem><para><ulink url="http://www.kdevelop.org/">KDevelop</ulink> - среда разработки для KDE, поддерживающая много языков программирования, но концентрирующаяся на C++. Доступно автозавершение кода, редактор графических форм (gui), разные системы сборки, отладка и многое другое.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.die-offenbachs.de/detlev/eric3.html">Eric</ulink> - это полнофункциональная среда разработки для Python и Ruby.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.riverbankcomputing.co.uk/pyqt/">PyQt</ulink> - это инструментарий, позволяющий использовать библиотеку Qt из программ на Python.</para></listitem>
                <listitem><para>ulink url="http://ru.wikipedia.org/wiki/Vim"&gt;Vim</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.python.org/idle/">IDLE</ulink> - IDE для Python, построенная с использованием набора инструментов для создания графического интерфейса Tkinter.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.monodevelop.com/Main_Page">MonoDevelop</ulink> - IDE для написания mono/.net приложений на C# и других языках.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.bazaar-ng.org/">Bazaar-NG</ulink> это распределённая система управления версиями, используемая для разработки Ubuntu.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.eclipse.org/">Eclipse</ulink> - IDE для Java и других языков программирования. Он составляет основу для программ с закрытым исходным кодом вроде JBuilder.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.netbeans.org/index.html">NetBeans</ulink> - это среда разработки на Java с поддержкой CVS и графического редактора форм.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://bluefish.openoffice.nl/index.html">Bluefish</ulink> - мощный редактор для опытных web-дизайнеров и web-программистов.</para></listitem>
            </itemizedlist>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Документация</title>	
            <para>Документация, полезная при программировании в системе Kubuntu.</para>
            <sect3 id="diveintopython" status="writing">
                <title>Погружение в Python</title>
                <para><application>Dive Into Python</application> - это книга, рассказывающая, как программировать на Python - языке, выбарнном в качестве основного языка автоматизации работы в Kubuntu. Она предназначена для программистов, уже имеющих опыт работы с более популярными языками, и устанавливается вместе с Kubuntu.</para>
                <para>
                    You can read <application>Dive Into Python</application>
                    <ulink url="file:///usr/share/doc/diveintopython/html/toc/index.html">here</ulink>.
                </para>
            </sect3>
            <sect3 id="qt3doc" status="review">
                <title>Документация по Qt3 и KDE</title>
                <para>Если вы хотите писать программы для KDE, посетите сайт <ulink url="http://developer.kde.org/">developer.kde.org</ulink>.</para>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Проект KDE использует библиотеку Qt. Справочник по ней дсотупен в виде пакета <application>qt3-doc</application> (см. <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Документация в Интернет: <ulink url="file:///usr/share/doc/qt3-doc/html/index.html">Qt3 Documentation Index</ulink>.</para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect3>
        </sect2>
    </sect1>
</chapter>

