<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="introduction" status="review">
    <title>Введение</title>
    <para>Эта глава предоставляет некоторую дополнительную информацию о Kubuntu, получении Kubuntu и поиске помощи по Kubuntu.</para>
    <sect1 id="about-kubuntu" status="complete">
        <title>О системе Kubuntu</title>
        <para>Thank you for your interest in Kubuntu &distro-rev;
            - the <emphasis>&distro-version;</emphasis> release.</para> 
        <para>Kubuntu is an entirely open source operating system built around the 
            Linux kernel. The Kubuntu community is built around the ideals
            enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu 
                Philosophy</ulink>: that software should be
            available free of charge, that software tools should be usable
            by people in their local language and despite any disabilities,
            and that people should have the freedom to customize and alter
            their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu всегда будет бесплатной системой и не будет дополнительной платы за "enterprise edition" (корпоративную редакцию), мы делаем нашу лучшую работу доступной всем на все тех же принципах, что и любой другой проект свободного ПО.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Чтобы как можно больше людей могли использовать Kubuntu, система включает в себя перевод программ на разные языки и инфраструктуру свободных приложений, предназначенных для людей с ограниченными возможностями.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu выпускается регулярно, каждые шесть месяцев. Вы можете использовать текущий стабильный выпуск или тот, что находится в настоящий момент в разработке. Каждый выпуск поддерживается по меньшей мере 18 месяцев.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu полностью соответствует принципам разработки с открытыми исходными текстами программ; мы поощряем использование открытого ПО, его улучшение и распространение.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </para>
        <para>Сообщество Kubuntu состоит из разработчиков, программистов, тестировщиков, составителеей технической документации и её тестировщиков, переводчиков и, самое главное, людей, использующих Kubuntu каждый день. Мы приглашаем вас присоединиться к сообществу и помочь сделать Kubuntu операционной системой, которую полюбят вы, ваша семья, ваши друзья и ваши коллеги. Помогите нам перевести Kubuntu на ваш язык, запустите Kubuntu на новом или редком оборудовании, сделайте систему комфортнее для других пользователей с помощью подсказок, советов, FAQ или помогите определить направление развития Kubuntu, сообщая нам о вашем любимом программном обеспечении.</para>
        <para>
            Find out more at <ulink url="&kubuntu-web;">the Kubuntu website</ulink>.
        </para>
        <sect2 id="about-kubuntu-name" status="complete">
            <title>Что означает Ubuntu</title>
            <para>Kubuntu основана на системе Ubuntu, но с последними пакетами KDE. Kubuntu означает "к гуманизму" на бембейском. Kubuntu произносится "ку-бун-ту".</para> 
            <!-- Needs some word foo -->
            <para>Ubuntu - это южноафриканская идеология, построенная на человечном отношении друг к другу. Это слово пришло из языков Зулу и Ксоза. Ubuntu (произносится "у-бун-ту") является традиционной африканской концепцией, рассматриваемой в качестве основопологающего принципа, лежащего в основе ЮАР и идеи африканского возрождения.</para>
            <para>Примерный перевод принципа Ubuntu - "человечность по отношению к другим". Другое значение - "вера во вселенскую связывающую силу участия, объединяющую всё человечество".</para>
            <blockquote><attribution>Архиепископ Desmond Tutu</attribution>
                <para>Человек с убунту открыт и доступен для всех, не чувствует угрозы в том, что другие способны и талантливы, так как он обладает самоуверенностью, идущей от знания, что он принадлежит к чему-то целому, что он слабеет, когда слабеют другие, когда других мучают или подавляют.</para>
            </blockquote>
            <para>
                As a platform based on Linux, the Kubuntu
                operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                world.
            </para>
        </sect2>
        <sect2 id="free-software" status="complete">
            <title>Свободное Программное Обеспечение</title>
            <para>Проект Kubuntu полностью подчиняется принципам разработки открытого прораммного обеспечения; поощряется использование открытого прораммного обеспечения, его улучшение и распространение. Это означает, что система Kubuntu является и всегда будет бесплатной.</para>
            <para>Более того, это значит больше, чем просто доступность без платы. Философия открытого ПО в том, что люди свободны в использовании программного обеспечения любым способом, приносящим им пользу. "Свободное программное обеспечение" не только означает, что вы не должны платить за него, но также что вы можете использовать его так, как вы пожелаете. Код, из которого создано открытое ПО доступен каждому для загрузки, изменения, исправления и использования любым способом. Кроме того факта, что свободное ПО доступно бесплатно, эта свобода также имеет технические преимущества: при разработке программ можно использовать работу других разработчиков. Такое невозможно с несвободным, или закрытым, ПО, при создании которого разработчики должны всё начинать с нуля. По этой причине разработка свободного ПО является быстрой, эффективной и захватывающей.</para>
            <para>You can find out more about the philosophy of Free Software
                <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="kubuntu-difference" status="complete">
            <title>Особенности Kubuntu</title>
            <para>
                There are many different operating systems based on Linux:
                Debian, SUSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva for example. 
                Kubuntu is yet another contender in what
                is already a highly competitive world. So what makes
                Kubuntu different?</para>
            <para>Kubuntu основана на Debian, одном из самых широко используемых, технологически продвинутых и хорошо поддерживаемых дистрибутивов Linux (кроме того, это единственный полностью свободный дистрибутив, поддерживаемый только независимыми волонтёрами). Цель Kubuntu - создать современный и гармоничный дистрибутив для настольных и серверных систем. Kubuntu включает в себя тщательно отобранные пакеты из Debian и мощную систему управления пакетами Debian, позволяющую с лёгкостью производить установку и удаление программ. В отличие от большинства дистрибутивов, поставляемых с большим количеством программного обеспечения, которое могут ипользовать, а могут и нет, список пакетов Kubuntu уменьшен до органиченного набора наиболее важных и высококачественных приложений.</para>
            <para>Фокусируясь на качестве, Kubuntu производит мощную и многофункциональную вычислительную среду, подходящую для использования как дома, так и в коммерческих структурах. Проекту требуется время для учёта более мелких деталей и он способен выпускать новую версию, включающую последние и лучшие программы, каждые полгода. Система Kubuntu доступна для архитектур i386 (процессоры 386/486/Pentium(II/III/IV) и Athlon/Duron/Sempron), x86_64 (процессоры Athlon64, Opteron, и новые 64-разрядные процессоры Intel) и PowerPC (iBook/Powerbook, G4 и G5).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-kubuntu-desktop" status="complete">
            <title>Рабочая среда</title>
            <para>The default desktop environment for Kubuntu is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>, a leading UNIX and
                Linux desktop suite and development platform.</para>
            <para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&gnome;">Gnome</ulink>. Kubuntu does not 
                make use of the Gnome desktop by default. However, the
                <ulink url="&ubuntu-main;">Ubuntu</ulink> project offers
                Kubuntu users a choice between these two excellent desktop
                environments. Thanks to the efforts of the Ubuntu team,
                Kubuntu users are able to install and use the Gnome
                desktop easily on their system. The Gnome desktop can 
                be found in and downloaded from the main Ubuntu archive.
                The easiest way to get a working install of Ubuntu is
                <command>sudo apt-get install ubuntu-desktop</command>.
                This will install the different packages required and set
                everything up correctly.</para>
            <para>После того, как все установлено, можно выбрать, какую графическую среду использовать: KDE или Gnome.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="version-numbers" status="complete">
            <title>Нумерация версий и выпусков</title>
            <para>
                The Kubuntu version numbering scheme is based on the date we
                release a version of the distribution. The version number comes from the year
                and month of the release rather than reflecting the actual revision of the
                software. So, our first release (Hoary Hedgehog) was in April 2005, so its
                version was 5.04. The second release (Breezy Badger) was in October 2005, so
                its version number was 5.10, and our third release (Dapper Drake) was released in June 2006
		so its version number was 6.06. This version (&distro-version;) was released in
                &distro-release-date;, so its version number is &distro-rev;.
            </para>
        </sect2>

        <sect2 id="kubuntu-backing-support" status="complete">
            <title>Поддержка</title>
            <para>Kubuntu is maintained by a quickly growing community.
                The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                for Ubuntu.</para>
            <para>Canonical Ltd also sponsors a number of other open source software projects, more information about which can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-linux" status="complete">
            <title>Что такое Linux?</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
                "lee-nucks" is the heart of the Kubuntu operating system.
                A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.</para>
            <para>Разработка ядра Linux была начата в 1991 финским студентом Линусом Торвальдсом. В то время она работала только на процессорах архитектуры i386 и по существу была независимым клоном ядра операционной системы UNIX, созданным для использования преимуществ новой архитектуры i386.</para>
            <para>В настоящее время, благодаря существенному количеству усилий по разработке людьми со всего света, Linux работает практически на всех современных архитектурах.</para>
            <para>Ядро Linux получило идеологическое и техническое значение. Целое сообщество людей, согласных с идеалами Свободного Программного Обеспечения, помогает улучшать различные части мира open source.</para>
            <para>Людьми из этого сообщества порождены такие инициативы как Ubuntu, комитеты стандартов, формирующие развитие Интернета, такие организации, как Mozilla Foundation, ответственный за финансирование проекта Mozilla Firefox, и бесчисленные другие проекты программного обеспечения, которым вы уже наверняка успешно пользовались.</para>
            <para>Дух движения open source, связанного в первую очередь с Linux, влияет на разработчиков программного обеспечения и пользователей повсюду, и ведёт сообщества с общими целями.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Что такое GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced "guh-noo", was
                launched in 1984 to develop a complete
                UNIX-style operating system which is comprised of Free Software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.</para>
            <para>Проект GNU тесно связан с философией свободного программного обеспечения, от которого наследуются такие проекты, как Ubuntu. Концепция свободного программного обеспечения объясняется в <xref linkend="free-software"/>.</para>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="get-kubuntu" status="complete">
        <title>Как получить Kubuntu</title>
        <para>There are a number of methods you may use to obtain a
            copy of Kubuntu, all of which are described on the Kubuntu
            Web site <ulink url="&kubuntu-download;">download
                page</ulink>.</para>
        <para>Первый способ - загрузить ISO-образы с одного из зеркал и записать компакт-диски для установки Kubuntu. Доступно два типа CD:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem><para><emphasis>Desktop CD</emphasis> - CD, позволяющий запустить и попробовать Kubuntu, ничего не изменяя в вашем компьютере. Большинство людей захотят использовать именно его.</para></listitem>
					<listitem><para><emphasis>Установочный CD текстового режима</emphasis> - этот CD позволяет выполнять определенные специальные установки Kubuntu. Он предназначен для выполнения таких задач, как создание преднастроеных OEM систем и систем автоматической установки, а также может использоваться, как источник пакетов для обновления старой версии установленной системы.</para></listitem>
				</itemizedlist>
        <para>If you don't have a CD burner or you have limited or expensive bandwidth,
            we can send you pressed copies of the "Desktop
            CD" free of charge. You may request CDs via
            <ulink url="&ubuntu-shipit;">Shipit</ulink>, the Ubuntu CD Distribution System.</para>
        <tip>
            <para>На доставку заказанных дисков может уйти несколько месяцев.</para>
        </tip>
        <para>Другой метод получения состоит во вступлении в местную Группу Пользователей Linux и попросить у кого-нибудь сделать вам CD с Kubuntu. Обычно вам необходимо отдать взамен CD-болванки и возместить стоимость доставки.</para>
        <para>If you do not know of an LUG near you, a list can be
            found at <ulink url="&lugww;">Linux Users Groups
                Worldwide</ulink>.</para>
    </sect1>
    <sect1 id="getting-help" status="review">
        <title>Получение помощи</title>
        <para>Получить помощь по системе Kubuntu можно несколькими путями:</para>
        <sect2 id="help-system" status="writing">
            <title>Цент Справки KDE</title>
            <para>
                Kubuntu comes with a inbuilt help system, which can be accessed
                by choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K Menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Help</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                from the desktop menu system. 
                The <application>KDE Help Center</application> is the central
                location to all documentation available on your system. 
            </para>
            <para>Чтобы узнать больше о KDE, откройте <ulink url="help:/quickstart/index.html">Введение в KDE</ulink>, которое познакомит вас с основными особенностями KDE. Также см. <ulink url="help:/userguide/index.html">Руководство пользователя KDE</ulink></para>
        </sect2>
        <sect2 id="application-help" status="review">
            <title>Помощь по приложению</title>
            <para>Самый простой способ получить справку по программе - прочитать прилагающееся руководство, которое доступно из меню <emphasis>Справка</emphasis> в главном окне программы или по клавише F1.</para> 
        </sect2>
        <sect2 id="online-help" status="complete">
            <title>Поиск помощи в интернете</title>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&ubuntu-documentation;">The Ubuntu Documentation Website</ulink> contains HTML and PDF versions of this guide, and other guides produced by the Ubuntu Documentation Team for Ubuntu and Kubuntu.</para></listitem>
                <listitem> <para> You can buy this guide in book form from <ulink url="&lulu-store;">our Lulu store</ulink>. You will only pay for the price of printing and postage.  </para> </listitem> <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&wiki-UserDocumentation;">The Ubuntu Wiki</ulink> - this contains many other community maintained guides</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&kubuntu-forums2;">Kubuntu</ulink> and <ulink url="&ubuntu-forums;">Ubuntu</ulink> Community Forums - here you can ask questions on a forum and receive answers from the forum community.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><ulink url="&kubuntu-lists;">Mailing Lists</ulink> - here you can ask questions by email, and receive answers from the mailing list community.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem><para>IRC chat: <phrase>&kubuntu-irc;</phrase> - chat in realtime with the Kubuntu community.</para></listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&kubuntu-web;">Kubuntu Homepage</ulink> - Get the latest news about Kubuntu. 
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>For more information, visit the <ulink url="&wiki-HowToGetHelp;">How to Get Help</ulink> wiki page.</para>
        </sect2>
    </sect1>
</chapter>

