<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="linux-basics" status="complete">
        <title>Основы Linux</title>
        <para>Данная глава познакомит вас с основными концепциями, полезными в начале работы с операционной системой Kubuntu</para>
        <sect1 id="directories-file-systems" status="complete">
            <title>Каталоги и файловые системы</title>
            <para>В Linux и Unix все объекты по существу являются файлами. Каталоги, устройства, сами файлы - всё это ФАЙЛЫ. К устройствам обычно обращаются как  к узлами (Minor node и Major node), но при этом они остаются файлами.</para>
            <para>Файловые системы Linux и Unix организованы в виде древовидной иерархической структуры. Самый верхний уровень файловой системы это <filename>/</filename> или корневой каталог. Все остальные файлы и каталоги находятся в корневом каталоге. Например, <filename>/home/jebediah/cheeses.odt</filename> показывает правильный полный путь к файлу <filename>cheeses.odt</filename>, который находится в каталоге <filename>jebediah</filename>, который находится в каталоге <filename>home</filename>, который, в свою очередь, находится в корневом каталоге.</para>
            <para>В корневом каталоге находится набор важных каталогов, общих для большинства систем Linux. Вот список основных каталогов, которые находятся непосредственно в корневом (<filename>/</filename>) каталоге:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para><filename>/bin</filename> - important commands, which historically have been <emphasis>bin</emphasis>ary, but may also be shell scripts</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/boot</filename> - <emphasis>загрузочные</emphasis> конфигурационные файлы, ядра и другие файлы, необходимые во время <emphasis>загрузки</emphasis> операционной системы</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/dev</filename> - файлы <emphasis>устройств</emphasis></para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/etc</filename> - конфигурационные файлы, сценарии загрузки <emphasis>и т.п.</emphasis>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/home</filename> - <emphasis>домашние</emphasis> каталоги пользователей</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/initrd</filename> - used when creating a customized <emphasis>init</emphasis>ial <emphasis>R</emphasis>AM <emphasis>D</emphasis>isk</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/lib</filename> - системные <emphasis>библиотеки</emphasis></para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/lost+found</filename> - предоставляет систему <emphasis>потерян+найден</emphasis> для файлов в корневом (<filename>/</filename>) каталоге</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/media</filename> - automatically mounted (loaded) removable <emphasis>media</emphasis> such as CDs, digital cameras, etc.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><filename>/mnt</filename> - файловые системы на вашем жестком диске, примонтированные вручную</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/opt</filename> - provides a location for <emphasis>opt</emphasis>ional (3rd party) applications to be installed; these are usually statically compiled and can be used in other versions or Linux distributions</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/proc</filename> - специальный динамический каталог, содержащий информацию о состоянии системы, включая <emphasis>процессы</emphasis>, исполняемые в данный момент</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/root</filename> - домашний каталог пользователя <emphasis>root</emphasis>, произносится "слэш-рут"</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/sbin</filename> - important <emphasis>s</emphasis>ystem <emphasis>bin</emphasis>aries and scripts, usually intended to be run as the root user</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/srv</filename> - каталог для файлов, используемыех другимии системами.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/sys</filename> - similar to the /proc filesystem, but contains <emphasis>sys</emphasis>tem information not related to running processes</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/tmp</filename> - временные файлы</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/usr</filename> - applications and read-only files that are mostly available for all <emphasis>us</emphasis>e<emphasis>r</emphasis>s to access</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/var</filename> — каталог для динамических данных, таких как протоколы событий и базы данных</para>
                </listitem> 
            </itemizedlist>
        </sect1>
        <sect1 id="permissions" status="complete">
            <title>Права доступа</title>
            <para>Все файлы в системе Linux имеют права, позволяющие или запрещающие другим просматривать, изменять или запускать эти файлы. Суперпользователь "root" имеет возможность получить доступ к любому файлу в системе. Каждый файл имеет ограничения на доступ, ограничения на пользователя и связан с владельцем/группой.</para>
            <para>Каждый файл защищен следующими тремя уровнями прав в порядке значимости:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>пользователь</para>
                    <para>относится к пользователю, который является владельцем файла</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>группа</para>
                    <para>относится к группе пользователей, связанной с файлом</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>другие</para>
                    <para>относится ко всем остальным пользователям системы</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Действующие права - в каждом из трёх множеств прав. Права с их различиями для файлов и каталогов обозначены ниже:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>чтение</para>
                    <para>файлы могут быть отображены в листинге каталога и открыты для чтения</para>
                    <para>содержимое каталогов доступно для просмотра</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>запись</para>
                    <para>файлы могут редактироваться и удаляться</para>
                    <para>содержимое каталога доступно для изменений</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>выполнение</para>
                    <para>исполняемые файлы могут быть запущены как программы</para>
                    <para>папки, открытые для входа</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>
                To view and edit the permissions on files and directories, open
                the 
                <menuchoice>
                    <guimenu>System Menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Home Folder</guimenuitem>
                </menuchoice>,
                right-click on a file or directory, then
                select <guimenu>Properties</guimenu>.  The permissions are found under the
                <guilabel>Permissions</guilabel> tab and allow for the editing of all
                permission levels, if you are the owner of the file.  Advanced permission
                settings (such as in the <guilabel>Advanced Permissions</guilabel> tab) 
		are outside of the scope of this guide.
            </para>
        </sect1>
        <sect1 id="root-and-sudo" status="complete">

            <title>Пользователь root и команда sudo</title>

            <para>
                The root user in Linux is the user which has
                administrative access to your system. Normal users do not have
                this access for security reasons. However, Kubuntu does not
                enable the root user. Instead, administrative access is given
                to individual users, who may use the "sudo" application to
                perform administrative tasks. The first user account you
                created on your system during installation will, by default,
                have access to sudo. You can restrict and enable sudo access
                to users with the <application>Users and Groups</application>
                application (see <xref linkend="users-and-groups"/> for more
                information).
            </para>

            <para>При запуске программы, требующей прав суперпользователя, sudo потребует ввести ваш обычный пользовательский пароль. Это гарантирует, что вредоносные приложения не смогут повредить вашу систему, а также напомнит, что вы собираетесь выполнить административные действия, которые требуют особой осторожности!</para>

            <para>Команда sudo в командной строке используется так: вставьте "sudo " перед запускаемой командой, требующей привилегий суперпользователя. После этого потребуется ввести пароль для вашего пользователя.</para>

            <para>Введенный пароль сохранится в памяти на определённое время (по умолчанию - 15 минут). Эта возможность позволяет пользователям выполнять большое количество административных команд без необходимости каждый раз вводить пароль (см. также далее о root-консоли).</para>

            <warning>
                <para>Будьте осторожны при выполнении административных задач -- вы можете испортить вашу систему!</para>
            </warning>
            <para>Некоторые советы по использованию sudo:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Для получения root-консоли наберите "sudo -i" в командной строке</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Вся группа графических утилит конфигурации в Kubuntu поддерживает работу sudo, так что при необходимости вам будет предложено ввести пароль в окне приложения <application>kdesu</application>, которое является графической оболочкой <application>sudo</application>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        For more information on the
                        <application>sudo</application> program and the
                        absence of a root user in Kubuntu, read the <ulink url="&wiki-RootSudo;">sudo page</ulink> on the
                        Ubuntu wiki.
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <sect2 id="run-application-root" status="complete">
                <title>Запуск программ вручную с привилегиями root</title>
                <para>Это легко сделать с помощью диалога <application>Выполнить команду</application> (он также иногда называется "minicli").</para>
                <warning>
                    <para>Пожалуйста, будьте осторожны, выполняя приложения с привилегиями root, так как это может испортить вашу систему. См. также <xref linkend="root-and-sudo"/>.</para>
                </warning>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Open the <application>Run Command</application> dialog by typing:
                            <keycombo>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F2</keycap>
                            </keycombo>
                        </para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Введите <application>kdesu</application> и через пробел название программы, которую вы хотите выполнить, <emphasis>с префиксом</emphasis>, нажмите <keycap>Enter</keycap>. Например, чтобы запустить <application>Konqueror</application> с привилегиями root, наберите <screen>kdesu konqueror</screen></para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="terminals" status="complete">
            <title>Терминал</title>
            <para>Работа с командной строкой - не такая страшная задача, как вам может показаться. Для того чтобы использовать командную строку не требуется специальных знаний, так как это такая же программа, как и все остальные. Большинство задач в Linux можно выполнить в командной строке. И хотя для большинства программ существуют графические утилиты, иногда их просто недостаточно (например, нужно автоматизировать работу, выполнить одно и то же действие над несколькими объектами). Здесь и используется командная строка.</para>
            <para>Терминал часто называют командной строкой, консолью или оболочкой. В далёкие времена, когда ещё не существовала корпорация Microsoft, пользователи взаимодействовали с компьютером исключительно через оболочку. Многие пользователи Linux находят, что использование терминала может быть быстрее графического метода. Сейчас вы узнаете, как пользоваться терминалом.</para>
            <para>Изначально терминал использовали в качестве проводника и он действительно всё ещё используется в этой роли. Вы можете использовать терминал в качестве браузера файлов, добраться до ваших файлов и отменить сделанные изменения.</para>
            <sect2 id="starting-konsole" status="complete">
                <title>Запуск терминала</title>
                <para>
                The <application>Konsole</application> can be started by
                choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guimenuitem>System</guimenuitem>
                    <guimenuitem>Konsole (Terminal Program)</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                from the Desktop menu system.
                </para>
            </sect2>
            <sect2 id="common-commands" status="complete">
                <title>Основные команды</title>
                <variablelist>
                    <varlistentry>
                        <term>Просмотр каталогов и файлов: - ls</term>
                        <listitem><para>Команда <application>ls</application> (LiSt) показывает список файлов разными цветами с полным форматированием текста.</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Создание каталогов - mkdir (имя каталога)</term>
                        <listitem><para>Команда <application>mkdir</application> (MaKeDIRectory) создаёт каталог.</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Смена каталога: - cd (/адрес/каталога)</term>
                        <listitem><para>Команда <application>cd</application> (Change Directory - сменить каталог) изменяет текущий каталог на указанный вами.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Копирование файлов и/или каталогов: - cp (имя файла или каталога) (в: имя каталога или файла)</term>
                        <listitem><para>Команда <application>cp</application> (CoPy) копирует любой выбранный файл. Команда <application>cp -r</application> копирует любой выбранный каталог со всем содержимым (рекурсивно).</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Удаление файлов и/или каталогов: - rm (имя файла или каталога)</term>
                        <listitem><para>Команда <application>rm</application> (ReMove) удаляет любой указанный вами файл. Команда <application>rm -r</application> удаляет любой указанный вами каталог со всем его содержимым.</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Перемещение/Переименование файлов/Каталогов: - mv (имя файлов или каталогов)</term>
                        <listitem><para>Команда <application>mv</application> (MoVe) перемещает/переименовывает любой указанный вами файл или каталог.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Поиск файлов/каталогов: - locate (имя файла или каталога)</term>
                        <listitem><para>Команда <application>locate</application> ищет файлы по их имени. Для ускорения работы используется индекс файлов в системе. Для его принудительного обновления выполните команду <application>sudo updatedb</application>. Она также выполняется автоматически каждый день, если вы оставляете включенным ваш компьютер. Её необходимо выполнять с административными привилегиями (см. <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                </variablelist>
                <para>Для простого указания нескольких файлов можно использовать т.н. "маскировочные символы": * (совпадение с любым количеством символов; указание только * равносильно указанию всех файлов в каталоге) и "?" (совпадение с одним символом).</para>
            </sect2>
            <sect2 status="complete">
                <title>Переключение в консольный режим</title>
                <para>Для доступа к командной строке в Kubuntu обычно запускают эмулятор терминала (см. <xref linkend="starting-konsole"/> выше), тем не менее иногда полезно переключиться в настоящую консоль:</para>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Use the <keycombo>
                                <keycap>Ctrl</keycap>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F1</keycap>
                            </keycombo>
                            shortcut keys to switch to the first console.
                        </para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>To switch back to Desktop mode, use the <keycombo>
                                <keycap>Ctrl</keycap>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F7</keycap>
                            </keycombo> shortcut keys.
                        </para>
                    </step>
                </procedure>
                <note>
                    <para>There are six consoles available. Each one is accessible with the
                        shortcut keys <keycombo>
                            <keycap>Ctrl</keycap>
                            <keycap>Alt</keycap>
                            <keycap>F1</keycap>
                            </keycombo> to <keycombo>
                            <keycap>Ctrl</keycap>
                            <keycap>Alt</keycap>
                            <keycap>F6</keycap>
                        </keycombo>.
                    </para>
                </note>
            </sect2>
            <sect2 status="complete">
                <title>Отключение звуковонр сигнала в режиме терминала</title>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>
                            Start a <application>Konsole</application>
                            session, select: 
                            <menuchoice>
                                <guimenu>K-menu</guimenu>
                                <guisubmenu>System</guisubmenu>
                                <guimenuitem>Konsole (Terminal Program)</guimenuitem>
                            </menuchoice>
                            from the desktop menu system. 
                        </para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>
                            <menuchoice>
                                <guimenu>Параметры</guimenu>
                                <guisubmenu>Звуковой сигнал</guisubmenu>
                                <guimenuitem>Нет</guimenuitem>
                            </menuchoice>
                        </para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="text-editing" status="complete">
            <title>Редактирование текста</title>
            <para>
                All of the configurations and settings in Linux are saved in
                text files. Even though you most often can edit configurations
                through the graphical interface, you may occasionally have to
                edit them by hand. 
                <application>Kate</application> is the default Kubuntu text
                editor, which can be launched by clicking  
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Utilities</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kate (Advanced Text Editor)</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                    from the desktop menu system.
            </para>
            <para>В настоящем руководстве подразумевается, что приложение <application>Kate</application> должно запускаться из командной строки с помощью <application>kdesu</application>, поскольку для изменения большинства конфигурационных файлов требуются привилегии суперпользователя.</para>

            <para>Если вам необходим текстовый редактор в командной строке, можете использовать <application>nano</application> - простой в использовании текстовый редактор. При запуске из командной строки всегда используйте следующую команду, чтобы редактор автоматически не переносил слова: <screen>nano -w</screen></para>
            <para>For more information about how to use <application>nano</application>, refer to the <ulink url="&wiki-Nano;">guide on the wiki</ulink>.
            </para>
            <para>В Kubuntu есть также несколько других консольных текстовых редакторов, самые известные из которых - <application>VIM</application> и <application>Emacs</application> (преимущества и недостатки каждого - причина постоянных дебатов в сообществе Linux). Они намного сложнее в изучении, чем <application>nano</application>, но работать с ними намного эффективнее.</para>
        </sect1>
                <sect1 id="users-and-groups" status="complete">
                    <title>Пользователи и группы</title>
                    <para>To add users or groups to your system, you can use the <application>Users And Groups</application> application located in 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guimenuitem>System Settings</guimenuitem>
                            <guimenuitem>Users and Groups</guimenuitem>
                        </menuchoice> 
                        .</para>
                    <note>
                        <para>Для работы с этим компонентом переключитесь в "Режим администратора".</para>
                    </note>

                    <para>Для добавления нового пользователя нажмите <guilabel>Создать...</guilabel>, заполните поля формы и нажмите <guilabel>OK</guilabel>. Для изменения параметров существующих пользователей воспользуйтесь кнопкой <guilabel>Изменить...</guilabel> в главном окне <guilabel>Пользователи</guilabel>.</para>

                    <para>Для добавления новой группы перейдите на вкладку <guilabel>Группы</guilabel> и нажмите <guilabel>Создать...</guilabel>. Выберите имя для новой группы и, если хотите, измените значение её идентификатора. Если вы введёте уже используемый идентификатор группы, система предупредит вас об этом.</para>

                    <para>Добавлять пользователей во вновь созданную группу можно выделяя пользователя из меню слева и нажимая кнопку <guilabel>Добавить</guilabel>. Удалить пользователя из группы так же легко, как и добавить: выберите пользователя из меню справа и нажмите <guilabel>Удалить</guilabel>. После завершения составления списка членов группы нажмите <guilabel>OK</guilabel> и новая группа с ее пользователями, если таковые были указаны, будет создана.</para>

                    <para>Для того чтобы изменить свойства группы, выберите её и нажмите кнопку <guilabel>Изменить...</guilabel> в главном окне <guilabel>Группы</guilabel></para>

                    <para>Для того чтобы удалить пользователя или группу из системы, выберите пользователя или группу, которую хотите удалить, и нажмите кнопку <guilabel>Удалить...</guilabel>.</para>

                </sect1>
            </chapter>

