<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-pl SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-pl.ent">
%gnome-menus-pl;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="music" status="complete">
			<title>Music and Video</title>
				<para>Ta sekcja przedstawia odtwarzacze dźwięku i obrazu dostępne w Ubuntu oraz sposoby ich konfiguracji w celu odtwarzania różnych typów plików multimedialnych.</para>
			<sect1 id="music-files" status="complete">
					<title>Odtwarzanie i Organizowanie Plików Muzycznych</title>
				<para>Do odtwarzania i porządkowania muzyki, Ubuntu dostarcza <application>odtwarzacz muzyki Rhythmbox</application>, wyglądający podobnie do <application>iTunes</application>. Gdy po raz pierwszy uruchomisz <application>Rhythmboksa</application>, poszuka on obsługiwanych plików muzycznych w twoim katalogu domowym i doda je do bazy danych. W celu uruchomienia <application>Rhythmboksa</application>, wybierz &rhythmbox;.</para>
					<para>Ubuntu nie obsługuje bezpośrednio formatu <emphasis role="strong">MP3</emphasis> z powodu zastrzeżeń patentowych i praw własności. W zamian Ubuntu obsługuje już od instalacji <emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis>, format całkowicie wolny, otwarty i wolny od patentów. Pliki Ogg Vorbis mają również lepsze brzmienie od plików MP3 o tym samym rozmiarze i są obsługiwane przez wiele przenośnych odtwarzaczy muzyki.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="http://wiki.xiph.org/index.php/PortablePlayers">Odtwarzacze obsługujące format Vorbis</ulink></para></listitem>
					</itemizedlist>
					<para>Nadal możesz odtwarzać swoje istniejące pliki MP# instalując obsługę tego formatu (see <xref linkend="codecs"/>). Instrukcje dla innych formatów, takich jak Windows Media Audio (wma/wmv) i innych uwikłanych w patenty można znaleźć na <ulink url="http://wiki.ubuntu.com/RestrictedFormats">Ubuntu Wiki</ulink>.</para>
				<para>Edytor tagów ID3 <application>Cowbell</application> pozwala na modyfikowanie metadanych w plikach mp3 i innych. Aby skorzystać z <application>Cowbell</application>:</para>
				<procedure>
						<step>
							<para>Zainstaluj pakiet <application>cowbell</application> z repozytorium <quote>Universe</quote> (zobacz <xref linkend="add-applications"/>);</para>
						</step>
						<step>
							<para>Aby uruchomić <application>Cowbell</application>, wybierz <menuchoice><guimenu>Aplikacje</guimenu>
									<guisubmenu>Dźwięk i obraz</guisubmenu>
									<guimenuitem>Cowbell Music Organizer</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
				</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="audio-cds" status="complete">
				<title>Odtwarzanie i Zgrywanie płyt dźwiękowych CD Audio.</title>
				<para>Kiedy włożysz płytę dźwiękową CD Audio zostanie automatycznie uruchomiony odtwarzacz i zgrywarka CD <application>Sound Juicer</application>. Aby odtworzyć płytę, kliknij dwukrotnie na ścieżce lub zaznacz ścieżkę i naciśnij <guibutton>Odtwarzaj</guibutton>.</para>
				<para>Aby zgrać (zripować) płytę dźwiękową CD Audio upewnij się, iż ścieżki wybrane do zgrania zostały zaznaczone, potem kliknij na <guibutton>Wydobądź</guibutton> albo naciśnij <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Enter</keycap></keycombo>.</para>
					<note>
						<para>Jeśli masz połączenie z Internetem, <application>Sound Juicer</application> pobierze nazwę wykonawcy, tytuł i dane o ścieżkach płyty CD z <ulink url="http://musicbrainz.org">MusicBrainz.org</ulink>, tworzonej przez społeczność bazy danych ponad 360,000 albumów.</para>
					</note>
				<para>Aby uruchomić program <application>Sound Juicer</application> ręcznie, wybierz <menuchoice><guimenu>Aplikacje</guimenu>
					<guimenuitem>Dźwięk i obraz</guimenuitem>
					<guimenuitem>Zgrywarka CD-Audio Sound Juicer</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>możesz użyc okna preferencji do określenia miejsca, w którym zostaną umieszczone zgrywane ścieżki  audio, nazw zgrywanych plików dźwiękowych oraz formatu pliku i kodeka używanego do zgrywania. w głównym oknie wybierz <menuchoice><guimenu>Edycja</guimenu>
					<guimenuitem>Preferencje</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para><application>Sound Juicer</application> potrafi zgrywać pliki dźwiekowe do formatów: <itemizedlist>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> - Wolny od patentów stratny format kompresji dźwięku, charakteryzujący się zwykle wyższą jakością i lepszą kompresją niż MP3.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://vorbis.com/faq/">Więcej o formacie Vorbis na vorbis.com</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">FLAC</emphasis> - Otwarty, bezstratny kodek Audio. Może on skompresować pliki dźwiękowe do ok. 50% rozmiaru bez utraty jakiejkolwiek informacji ze strumienia dźwięku.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://flac.sourceforge.net/">Witryna kodeka FLAC</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">WAV</emphasis> - Zwykle używany do nagrywania głosu. <application>Sound Juicer</application> używa tego formatu do monofonicznych plików dźwiękowych niskiej jakości.</para>
						</listitem>
					</itemizedlist></para>
				<para>Można również zgrać dźwięk do zamkniętego formatu <emphasis role="strong">MP3</emphasis> Instrukcje dotyczące zgrywania do formatu MP3 sądosrępne w pomocy do aplikacji <application>Sound Juicer</application>. Wybierz <menuchoice><guimenu>Pomoc</guimenu>
					<guisubmenu>Zawartość</guisubmenu></menuchoice> i przejdź do sekcji <emphasis>Preferencje (Preferences)</emphasis>.</para>
			</sect1>
			<sect1 id="burning-cds" status="complete">
					<title>Nagrywanie płyt CD</title>
					<para>Kiedy włożysz pustą płytę CD do napędu Ubuntu zapyta cię czy chcesz wypalić płytę z danymi czy płytę dźwiękową Audio CD. Kliknięci na "Utwórz płytę z muzyką" uruchomi <application>Serpentine</application>. Aby dodać muzykę do twojej płyty CD Audio przeciągnij pliki dźwiękowe z przeglądarki plików albo użyj przycisku <guibutton>Dodaj</guibutton>. Będziesz także musiał wybrać wielkość twojej płyty CD (21, 74, 80 lub 90 minut).</para>
					<para>To make a photo or data CD, click <guibutton>Burn Data CD</guibutton>. Ubuntu will open a CD/DVD Creator window. The CD Creator is built into the File Browser, and it allows you to add any file or folder you have permission to access. When you are ready to burn the CD, click <guibutton>Write to Disc</guibutton>. Ubuntu will then prompt you to select the drive containing the blank CD, and give you the opportunity to name the CD and select the write speed. Finally, click <guibutton>Write</guibutton> to create the new photo or data CD.
					</para>
			</sect1>

		<sect1 id="video">
		<title>Video Playback</title>
		<para>To play video, Ubuntu comes with <application>Totem Movie Player</application>, which looks and functions similar to Windows Media Player. Features of
		<application>Totem</application> include custom playlists and DVD playback. 
	        You can start <application>Totem</application> by clicking: &totem; from the desktop menu system.
		</para>
		<para>Aby odczytywać pliki filmowe, <application>Totem</application> korzysta ze szkieletu <application>Gstreamer</application>. Aby odtworzyć niektóre formaty wideo konieczne jest dodanie wsparcie dla dalszych kodeków (patrz <xref linkend="codecs"/>).</para>
		<para>There are also other multimedia applications available. Examples include <application>Mplayer</application>, <application>Xine</application> and <application>Totem-xine</application> (which uses the <application>Xine</application> framework, instead of the <application>Gstreamer</application> framework). You may benefit from trying alternative video players.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="codecs" status="complete">
		<title>Multimedialne Kodeki</title>
			<para>Wiele aplikacji w Ubuntu używa otwartego szkieletu multimedialnego <application>GStreamer</application>. Wtyczki kodeków dla <application>GStreamer</application> są umieszczone w pakietach, zależnie od licencji na dany kodek. Możesz sprawdzić jakie kodeki znajdują się w jakich wtyczkach na <ulink url="http://gstreamer.freedesktop.org/documentation/plugins.html">na stronieGStreamer</ulink>.</para>
			<para>Other applications, such as <application>Mplayer</application> and <application>Xine</application>, do not use the <application>Gstreamer</application> framework. Due to patent and copyright restrictions, codecs for these programs are not included at all in Ubuntu. For more information on these read the <ulink url="&restricted-formats;">Restricted Formats</ulink> wiki page.</para>
			<para>Aby zainstalować dodatkowe kodeki dla <application>GStreamer</application>:</para>
				<procedure>
					<step>
							<para>zainstaluj następujące pakiety z repozytoriów <quote>Universe</quote> i <quote>Multiverse</quote> (zob. <xref linkend="add-applications"/>): <literallayout>gstreamer0.10-plugins-ugly
gstreamer0.10-plugins-ugly-multiverse
gstreamer0.10-plugins-bad
gstreamer0.10-plugins-bad-multiverse
gstreamer0.10-ffmpeg
								</literallayout></para>
							<note>
								<para>Do instalacji tych pakietów należy użyć <application>Zarządcy pakietów Synaptic</application>.</para>
							</note>
							<warning>
								<para>Niektóre z tych pakietów mogą być niedozwolone w niektórych państwach: powienienieś sprawdzić, czy możesz je legalnie zainstalować.</para>
							</warning>
					</step>
				</procedure>
	</sect1>

			<sect1 id="ipod" status="complete">
			        <title>Używanie iPoda</title>
				<para>możesz odtwarzać muzykę bezpośrednio z iPoda dzięki <application>odtwarzaczowi muzyki Rhytmbox</application>. Podłącz iPoda do komputera i uruchom program <application>Rhythmbox</application>.</para>
				<para>Do przesyłania muzyki do i z iPoda,możesz użyć programu <application>gtkpod</application>:</para>
					<procedure>
					<step>
						<para>Zainstaluj pakiet <application>gtkpod</application> z repozytorium <quote>Universe</quote> (zob. <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>W celu uruchomienia <application>gtkpod</application>, wybierz <menuchoice><guimenu>Aplikacje</guimenu>
									<guisubmenu>Dźwięk i obraz</guisubmenu>
									<guimenuitem>gtkpod</guimenuitem></menuchoice>.</para>
					</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="edit-audio-files" status="complete">
				<title>Modyfikowanie Plików Dźwiękowych</title>
					<para>Audacity to darmowe, otwarte oprogramowanie do nagrywania i modyfikowania dźwięku. Aby skorzystać z Audacity:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Zainstaluj pakiet  audacity z repozytorium <quote>Universe</quote> (zob. <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>W celu uruchomienia <application>Audacity</application>, wybierz <menuchoice><guimenu>Aplikacje</guimenu>
									<guisubmenu>Dźwięk i obraz</guisubmenu>
									<guimenuitem>Audacity</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
						<step>
							<para>Więcej pomocy uzyskasz używając menu <guimenu>Pomoc</guimenu> w Audacity.</para>
						</step>							
					</procedure>
			</sect1>

		<sect1 id="dvdplayback" status="complete">
			<title>Odtwarzanie DVD</title>
				<para>Odtwarzacze filmów zawarte w Ubuntu mają możliwość odczytania płyt DVD, które nie są zaszyfrowane. Jednakże większość komercyjnych płyt DVD jest szyfrowana za pomocą CSS (systemem szyfrowania zawartości) i obecnie z powodów prawnych nie jest możliwe umieszczenie wsparcia dla tych płyt DVD w Ubuntu. Możliwe jest natomiast uruchomienie wsparcia w następujący sposób:</para>
				<warning><para>Status prawny tej biblioteki nie jest całkowicie jasny. Możliwe, że w niektórych państwach użycie tej biblioteki do odtwarzania i kopiowania płyt DVD jest prawnie zabronione. Sprawdź, czy skorzystając z tej biblioteki nie łamiesz prawa.</para></warning>
				<procedure>
					<step>
						<para>Pobierz pakiet <application>libdvdread3</application> (patrz <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					<note><para>Aby go zainstalować konieczne jest użycie <application>Menedżera pakietów Synaptic</application></para></note>
					</step>
					<step>
						<para>To activate DVD decryption, type the following line into a terminal prompt:<screen>sudo /usr/share/doc/libdvdread3/install-css.sh</screen>
						</para>
					</step>
					<step>
						<para>Aby odtwarzać DVD za pomocą <application>Totem</application>, konieczne jest zainstalowanie dodatkowych kodeków (patrz <xref linkend="codecs"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>However, the <application>Gstreamer</application> framework (used by <application>Totem</application>) does not support menus or subtitles for DVD playback. For this reason, you can install a separate DVD player, <application>Xine</application>, which supports these. To install <application>Xine</application>, install the <application>gxine</application> package from the <quote>Universe</quote> repository (see <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Możesz uruchomić <application>gxine</application> z menu Dźwięk i obraz.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>

			<sect1 status="complete">
				<title>Kopie zapasowe DVD</title>
					<para>You can back up your DVDs to files or onto DVD+/- discs with <application>DVD::RIP</application>. To install
<application>DVD::RIP</application>:</para>
					<warning><para>Zanim zrobisz kopię zapasową DVD, upewnij się, że masz prawo do robienia kopii danego filmu.</para></warning>
					<procedure>
						<step>
							<para>Zainstaluj Kodeki Multimedialne (patrz <xref linkend="codecs"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Aktywuj odtwarzanie DVD (patrz <xref linkend="dvdplayback"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Install <application>dvdrip</application> and <application>transcode</application> from the <quote>Multiverse</quote> repository (see <xref linkend="add-applications"/>).
							</para>
						</step>
						<step>
							<para>You can run the program using the command <application>dvdrip</application> (see <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#tools-run-app">the run application manual</ulink> for help on how to run an application without using the menu). If you wish, you can add a menu entry for the program <application>dvdrip</application> (see <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#menu-editor">the menu editor manual</ulink> for help on how to add menu entries). We recommend you enter it in the Sound &amp; Video menu, and that you use the file <filename>/usr/share/perl5/Video/DVDRip/icon.xpm</filename> for the icon.
							</para>
						</step>
						<step>
							<para>To start  <application>dvd::rip</application>, choose
								<menuchoice>
									<guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Sound &amp; Video</guisubmenu>
									<guimenuitem>dvd::rip</guimenuitem>
								</menuchoice>.
							</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
		<sect1 status="complete">
			<title>RealPlayer</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Install the <application>realplay</application> package from the <emphasis>Commercial</emphasis> repository (see <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>To run <application>RealPlayer</application>, choose
								<menuchoice>
									<guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Sound &amp; Video</guisubmenu>
									<guimenuitem>RealPlayer 10</guimenuitem>
								</menuchoice>.
							</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 status="complete">
					<title>Edycja Wideo</title>
					<para><application>Kino</application> to zaawansowany edytor wideo. Zawiera świetną integrację z IEEE-1394 do przechwytywania, kontrolę VTR i nagrywanie z powrotem do kamery. Przechwytuje obraz na dysk w formatach Raw DV lub AVI, w kodowaniu type-1 DV oraz type-2 DV (osobna ścieżka dźwiękowa). Więcej informacji znajduje się na <ulink url="http://www.kinodv.org/article/static/2">stronie Kino</ulink>. Aby skorzystać z tego programu:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Zainstaluj pakiet <application>kino</application> (patrz <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>To run <application>Kino</application>, choose
								<menuchoice>
									<guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Sound &amp; Video</guisubmenu>
									<guimenuitem>Kino Video Editor</guimenuitem>
								</menuchoice>.
							</para>
						</step>
					</procedure>
					<para>You can also try the <application>PiTiVi</application> video editor by installing the <application>pitivi</application> package from the <quote>Universe</quote> repository (see <xref linkend="add-applications"/>). <application>PiTiVi</application> is a video editor for the GNOME desktop. It is still in fairly early development, but worth a try.</para>
			</sect1>
	   </chapter>

