<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="linux-basics" status="complete">
        <title>Základy Linuxu</title>
        <para>
        This chapter introduces you to basic concepts which are useful when
        getting started with a Kubuntu system.
        </para>
        <sect1 id="directories-file-systems" status="complete">
            <title>Adresáre a súborové systémy</title>
            <para>V Linuxe a Unixe je všetko súborom. Adresáre sú súbormi, súbory sú súbormi, a zariadenia sú takisto súbormi. Zariadenia sa zvyknú označovať ako uzly; avšak, stále zostávajú súbormi.</para>
            <para>Súborové systémy Linuxu a Unixu sú organizované v hierarchickej stromovej štruktúre. Najvyššia úroveň súborového systému je <filename>/</filename> alebo koreňový adresár. Všetky ostatné súbory a adresáre existujú pod koreňovým adresárom. Napríklad, <filename>/home/jebediah/cheeses.odt</filename> ukazuje správnu celú cestu k súboru <filename>cheeses.odt</filename>, ktorý sa nachádza v adresári <filename>jebediah</filename>, ktorý sa nachádza v adresári <filename>home</filename>, ktorý je priamo v koreňovom adresári (<filename>/</filename>).</para>
            <para>V koreňovom adresári (<filename>/</filename>) sa nachádza skupina dôležitých adresárov spoločných pre väčšinu distribúcií Linuxu. Nasleduje zoznam bežných adresárov, ktoré sa nachádzajú priamo v koreňovom(<filename>/</filename>) adresári:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para><filename>/bin</filename> - important commands, which historically have been <emphasis>bin</emphasis>ary, but may also be shell scripts</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/boot</filename> - <emphasis/> konfiguračné súbory, jadrá, a ďalšie súbory potrebné v čase spúšťania (<emphasis>bootovania</emphasis>) počítača</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/dev</filename> - súbory zariadení (angl. <emphasis>dev</emphasis>ice)</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/etc</filename> - konfiguračné súbory, štartovacie skripty, atď (angl. <emphasis>etc</emphasis>).</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/home</filename> - domovské priečinky lokálnych používateľov</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/initrd</filename> - used when creating a customized <emphasis>init</emphasis>ial <emphasis>R</emphasis>AM <emphasis>D</emphasis>isk</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/lib</filename> - systémové knižnice (<emphasis>lib</emphasis>raries)</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/lost+found</filename> - poskytuje systém strát a nálezov pre súbory ktoré sa nachádzajú pod koreňovým (<filename>/</filename>) priečinkom</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/media</filename> - automatically mounted (loaded) removable <emphasis>media</emphasis> such as CDs, digital cameras, etc.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><filename>/mnt</filename> - pripojené (<emphasis>m</emphasis>ou<emphasis>nt</emphasis>ed) súborové systémy</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/opt</filename> - provides a location for <emphasis>opt</emphasis>ional (3rd party) applications to be installed; these are usually statically compiled and can be used in other versions or Linux distributions</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/proc</filename> - špeciálny dynamický priečinok ktorý zahŕňa informácie o stave systému, vrátane momentálne spustených <emphasis>proc</emphasis>esov</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/root</filename> - domovský priečinok správcu počítača (používateľa <emphasis>root</emphasis>)</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/sbin</filename> - important <emphasis>s</emphasis>ystem <emphasis>bin</emphasis>aries and scripts, usually intended to be run as the root user</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/srv</filename> - môže obsahovať súbory, ktoré sú posielané <emphasis>s</emphasis>e<emphasis>rv</emphasis>erom na iné systémy</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/sys</filename> - similar to the /proc filesystem, but contains <emphasis>sys</emphasis>tem information not related to running processes</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/tmp</filename> - dočasné (angl. <emphasis>t</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>orary) súbory</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/usr</filename> - applications and read-only files that are mostly available for all <emphasis>us</emphasis>e<emphasis>r</emphasis>s to access</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/var</filename> - <emphasis>var</emphasis>iabilné súbory ako sú logy a databázy</para>
                </listitem> 
            </itemizedlist>
        </sect1>
        <sect1 id="permissions" status="complete">
            <title>Prístupové práva</title>
            <para>Všetky súbory v systéme Linux majú prístupové práva, ktoré dovoľujú alebo zabraňujú ostatným ich zobrazenie, upravy alebo spúšťanie. Správca "root" má schopnosť prístupu k akémukoľvek súboru v systéme. Každý súbor má prístupové obmedzenia, používateľské obmedzenia a súvislosť s vlastníkom/skupinou</para>
            <para>Každý súbor je zabezpečený nasledujúcimi troma vrstvami povolení, v poradí dôležitosti:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>používateľ</para>
                    <para>použije sa pre používateľa, ktorý je vlastníkom súboru</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>skupina</para>
                    <para>použije sa pre skupinu ktorá má súvislosť so súborom</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>ostatní</para>
                    <para>použije sa pre všetkých ostatných používateľov</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Každá z troch sád prístupových práv obsahuje jednotlivé práva. Prístupové práva, vrátane odlišnosťou medzi použitím pre súbory alebo priečinky sú popísané nižšie:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>čítanie</para>
                    <para>súbory môžu byť zobrazené/otvorené</para>
                    <para>obsah adresára môže byť zobrazený</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>zápis</para>
                    <para>súbory môžu byť upravené alebo vymazané</para>
                    <para>obsah adresára je možné meniť</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>spustenie</para>
                    <para>spustiteľné súbory je možné spustiť ako program</para>
                    <para>do adresárov možno vstupovať</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>
                To view and edit the permissions on files and directories, open
                the 
                <menuchoice>
                    <guimenu>System Menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Home Folder</guimenuitem>
                </menuchoice>,
                right-click on a file or directory, then
                select <guimenu>Properties</guimenu>.  The permissions are found under the
                <guilabel>Permissions</guilabel> tab and allow for the editing of all
                permission levels, if you are the owner of the file.  Advanced permission
                settings (such as in the <guilabel>Advanced Permissions</guilabel> tab) 
		are outside of the scope of this guide.
            </para>
        </sect1>
        <sect1 id="root-and-sudo" status="complete">

            <title>Správca root a Sudo</title>

            <para>
                The root user in Linux is the user which has
                administrative access to your system. Normal users do not have
                this access for security reasons. However, Kubuntu does not
                enable the root user. Instead, administrative access is given
                to individual users, who may use the "sudo" application to
                perform administrative tasks. The first user account you
                created on your system during installation will, by default,
                have access to sudo. You can restrict and enable sudo access
                to users with the <application>Users and Groups</application>
                application (see <xref linkend="users-and-groups"/> for more
                information).
            </para>

            <para>Keď spustíte aplikáciu, ktorá vyžaduje práva používateľa root, sudo vás požiada o zadanie vášho normálneho používateľského hesla. To zabezpečí, že aplikácie nemôžu poškodiť váš systém, a tiež vám pripomenie že sa chystáte vykonávať správcovské úlohy, ktoré vyžadujú aby ste boli opatrní!</para>

            <para>Ak chcete použiť sudo keď používate príkazový riadok, jednoducho zadajte "sudo" pred príkaz ktorý chcete spustiť. Sudo vás potom požiada o vaše heslo.</para>

            <para>Sudo si vaše heslo zapamätá na určitú dobu (štandardne 15 minút) . Táto súčasť bola pridaná preto, aby používatelia mohli vykonávať viacero správcovských úloh bez toho, aby boli neustále žiadaní o heslo.</para>

            <warning>
                <para>Buďte opatrní počas vykonávania správcovských úloh, pretože môžete poškodiť váš systém!</para>
            </warning>
            <para>Niektoré ďalšie tipy pre program sudo:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Pre použitie príkazového riadku ako používateľ "root", zadajte v príkazovom riadku "sudo -i".</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Všetky štandardné grafické konfiguračné nástroje v Ubuntu používajú sudo, takže vás požiadajú o vaše heslo ak to bude potrebné.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        For more information on the
                        <application>sudo</application> program and the
                        absence of a root user in Kubuntu, read the <ulink url="&wiki-RootSudo;">sudo page</ulink> on the
                        Ubuntu wiki.
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <sect2 id="run-application-root" status="complete">
                <title>Manuálne spustenie programu s právami správcu</title>
                <para>Niekedy je potrebné spustiť program s právami správcu. Jednoducho to urobíte pomocou dialógu<application>Spustiť príkaz</application>.</para>
                <warning>
                    <para>Prosím buďte opatrní keď spúšťate aplikácie s právami správcu, pretože môžete poškodiť váš systém. Pozrite <xref linkend="root-and-sudo"/> pre podrobnosti.</para>
                </warning>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Open the <application>Run Command</application> dialog by typing:
                            <keycombo>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F2</keycap>
                            </keycombo>
                        </para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Umiestnite meno programu ktorý chcete spustiť <emphasis>za príkaz</emphasis> <application>kdesu</application> a stlačte <keycap>Enter</keycap>. Napríklad, pre spustenie správcu súborov <application>Konqueror</application> s právami správcu, zadajte <screen>kdesu konqueror</screen></para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="terminals" status="complete">
            <title>Terminál</title>
            <para>Práca v príkazovom riadku nie je až taká zložitá úloha ako si možno myslíte. Na to aby ste vedeli ako používať príkazový riadok nie sú potrebné žiadne odborné vedomosti, je to program ako všetky ostatné. Väčšina vecí v Linuxe sa dá urobiť pomocou príkazového riadku; pre väčšinu programov síce existujú grafické nástroje, niekedy však nie sú dostatočné. To je dôvod prečo je dobré mať príkazový riadok vždy po ruke.</para>
            <para>Terminál je často nazývaný príkazový riadok alebo shell. V dávnych časoch to bol spôsob ktorým používateľ komunikoval s počítačom, avšak používatelia Linuxu zistili že použitie príkazového riadku môže byť rýchlejšie ako grafický spôsob, a preto si stále zachováva obľubu. Tu sa naučíte ako používať terminál.</para>
            <para>Pôvodné využitie terminálu bol prehliadač súborov a vo všeobecnosti sa stále používa ako prehliadač súborov, v prípade keď grafické prostredie zlyhá. Terminál môžete používať ako prehliadač súborov na prácu zo súbormi a na vrátenie zmien ktoré ste urobili.</para>
            <sect2 id="starting-konsole" status="complete">
                <title>Spustenie Terminálu</title>
                <para>
                The <application>Konsole</application> can be started by
                choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guimenuitem>System</guimenuitem>
                    <guimenuitem>Konsole (Terminal Program)</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                from the Desktop menu system.
                </para>
            </sect2>
            <sect2 id="common-commands" status="complete">
                <title>Bežné príkazy</title>
                <variablelist>
                    <varlistentry>
                        <term>Zobrazenie obsahu priečinkov: - ls</term>
                        <listitem><para><application>ls</application> (LiSt) zobrazí súbory rôznymi farbami s úplným formátovaním textu</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Vytvorenie adresárov: - mkdir (názov adresára)</term>
                        <listitem><para>Príkaz <application>mkdir</application> (MaKeDIRectory) vytvorí priečinok.</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Presúvanie sa medzi priečinkami - cd (/priečinok/umiestnenie)</term>
                        <listitem><para>Príkaz <application>cd</application> (ChangeDirectory) zmení aktuálny priečinok z vášho aktuálneho priečinku na iný priečinok ktorý zadáte.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Kopírovanie súborov/priečinkov: - cp (názov súboru alebo priečinku) (cieľový názov súboru alebo priečinku)</term>
                        <listitem><para>Príkaz <application>cp</application> (CoPy) kopíruje všetky súbory ktoré zadáte. Príkaz <application>cp -r</application> kopíruje všetky priečinky ktoré zadáte..</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Odstránenie súborov/priečinkov: -rm (meno súboru alebo priečinku)</term>
                        <listitem><para>Príkaz <application>rm</application> (ReMove) odstráni všetky súbory ktoré zadáte. Príkaz <application>rm -rf</application> odstráni všetky priečinky ktoré zadáte.</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Presun/premenovanie súborov/priečinkov: - mv (meno súboru alebo priečinku)</term>
                        <listitem><para>Príkaz <application>mv</application> (MoVe) presunie/premenuje všetky súboy alebo priečinky ktoré zadáte.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Vyhľadávanie súborov/priečinkov: - locate (meno súboru alebo priečinku)</term>
                        <listitem><para>Príkaz <application>locate</application> nájde na vašom počítači súbor s názvom ktorý zadáte. Na to aby príkaz pracoval rýchlo, používa zoznam súborov uložených na vašom počítači: pre aktualizovanie tohoto zoznamu spustite príkaz <application>updatedb</application>. Tento zoznam sa automaticky aktualizuje každý deň, ak necháte váš počítač zapnutý. Príkaz musí byť spustený s právami správcu (Pozrite <xref linkend="root-and-sudo"/>)</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                </variablelist>
                <para>Taktiež môžete použiť zástupné znaky na vyhľadanie jedného alebo viacerých súborov, ako napríklad "*" (pre všetky súbory) alebo "?" (na označenie jedného znaku).</para>
            </sect2>
            <sect2 status="complete">
                <title>Prepnutie sa do režimu konzoly</title>
                <para>The usual method of command-line access in Kubuntu is to start a terminal (see <xref linkend="starting-konsole"/> above) , however sometimes it is useful to switch to the real console:</para>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Use the <keycombo>
                                <keycap>Ctrl</keycap>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F1</keycap>
                            </keycombo>
                            shortcut keys to switch to the first console.
                        </para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>To switch back to Desktop mode, use the <keycombo>
                                <keycap>Ctrl</keycap>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F7</keycap>
                            </keycombo> shortcut keys.
                        </para>
                    </step>
                </procedure>
                <note>
                    <para>There are six consoles available. Each one is accessible with the
                        shortcut keys <keycombo>
                            <keycap>Ctrl</keycap>
                            <keycap>Alt</keycap>
                            <keycap>F1</keycap>
                            </keycombo> to <keycombo>
                            <keycap>Ctrl</keycap>
                            <keycap>Alt</keycap>
                            <keycap>F6</keycap>
                        </keycombo>.
                    </para>
                </note>
            </sect2>
            <sect2 status="complete">
                <title>Vypnutie zvuku pípnutia v režime Terminálu</title>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>
                            Start a <application>Konsole</application>
                            session, select: 
                            <menuchoice>
                                <guimenu>K-menu</guimenu>
                                <guisubmenu>System</guisubmenu>
                                <guimenuitem>Konsole (Terminal Program)</guimenuitem>
                            </menuchoice>
                            from the desktop menu system. 
                        </para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>
                            <menuchoice>
                                <guimenu>Nastavenia</guimenu>
                                <guisubmenu>Zvonček</guisubmenu>
                                <guimenuitem>Žiadny</guimenuitem>
                            </menuchoice>
                        </para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="text-editing" status="complete">
            <title>Editácia textu</title>
            <para>
                All of the configurations and settings in Linux are saved in
                text files. Even though you most often can edit configurations
                through the graphical interface, you may occasionally have to
                edit them by hand. 
                <application>Kate</application> is the default Kubuntu text
                editor, which can be launched by clicking  
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Utilities</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kate (Advanced Text Editor)</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                    from the desktop menu system.
            </para>
            <para>Občas v tejto príručke sa spustí <application>Kate</application> z príkazového riadku pomocou <application>kdesu</application>, nakoľko väčšina súborov nastavení vyžaduje oprávnenie roota na ich zmenu. Tiež sa odporúča, aby ste spustili <application>kdesu</application> z príkazového riadku, ak je tak naznačené v tento príručke.</para>

            <para>Ak potrebujete použiť textový editor z príkazového riadku, môžete použiť <application>nano</application>, čo je jednoduchý textový editor. Pri práci v príkazovom riadku, vždy použite nasledujúci príkaz:<screen>nano -w</screen>, ktorý zabezpečí, že editor nezalomí dlhé riadky.</para>
            <para>For more information about how to use <application>nano</application>, refer to the <ulink url="&wiki-Nano;">guide on the wiki</ulink>.
            </para>
            <para>Takisto sú dostupné v Kubuntu aj iné terminálové editory, jedným z populárnych je <application>VIM</application> a <application>Emacs</application> ( ich pre a proti sú zdrojom priateľských debát v Linuxovej komunite). Sú oveľa zložitejšie na použitie, ale ponúkajú viacej možností ako <application>nano</application>.</para>
        </sect1>
                <sect1 id="users-and-groups" status="complete">
                    <title>Užívatelia a skupiny</title>
                    <para>To add users or groups to your system, you can use the <application>Users And Groups</application> application located in 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guimenuitem>System Settings</guimenuitem>
                            <guimenuitem>Users and Groups</guimenuitem>
                        </menuchoice> 
                        .</para>
                    <note>
                        <para>Aby ste urobili zmeny užívaeľa, alebo skupiny prejdite do "Módu Administrácie".</para>
                    </note>

                    <para>Pridanie nového užívatela urobíte kliknutím na <guilabel>Nový...</guilabel>, vyplníte údaje a kliknite na <guilabel>OK</guilabel>. K editácii vlastností každého užívatela, kliknite na <guilabel>Zmeniť...</guilabel>v hlavnom okne <guilabel>Users</guilabel>.</para>

                    <para>Ak chcete pridať novú skupinu, označte <guilabel>Skupiny</guilabel> a kliknite na <guilabel>Nová...</guilabel>. Vyberte si meno skupiny a ak chcete zmente nastavenú hodnotu <guilabel>ID skupiny</guilabel>.Ak sa pokúsite prideliť <guilabel>ID skupiny</guilabel>, ktorá sa používa, systém vás na daný zákrok upozorní.</para>

                    <para>Do novovytvorenej skupiny môžete pridať používateľov vybraním používateľa z ľavého menu a kliknutím na tlačidlo <guilabel>Pridať</guilabel>. Odstránenie používateľa zo skupiny je rovnako jednoduché ako jeho pridanie: vyberte používateľa z pravého menu a potom kliknite na <guilabel>Odstrániť</guilabel>. Ak ste hotový, kliknite na <guilabel>OK</guilabel> a nová skupina aj s jej používateľmi, ak boli vložení, bude vytvorená.</para>

                    <para>K editácii vlastností skupiny z hlavného okna <guilabel>Skupiny</guilabel> vyberte skupiny a kliknite na <guilabel>Zmeniť...</guilabel> button.</para>

                    <para>K odobratiu alebo zmazaniu skupiny zo systému, vyberte skupinu ktorú chcete zmazať a kliknite na <guilabel>Vymazať...</guilabel>.</para>

                </sect1>
            </chapter>

