<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="bg">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Линукс за човешки същества!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Заслуги и Лиценз</title>
	    <para>Следните автори от Екипа за Документация на Ubuntu поддържат този документ:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>Следните хора са допринесли за този документ:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Този документ се разпространява под двоен лиценз, който включва GNU Free Documentation License (GFDL) и Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA).</para>
	    <para>Имате право да променяте, разширявате и/или подобрявате изходния код на Документацията на Ubuntu съгласно клаузите на тези лицензи. Всички производни работи трябва да се издават под единия от двата или двата лиценза.</para>
	    <para>Тази документация се разпространява с надеждата, че ще бъде полезна, но БЕЗ НИКАКВА ГАРАНЦИЯ; дори без косвена гаранция за ГОДНОСТ ЗА ПРОДАЖБА или ПРИГОДНОСТ ЗА УПОТРЕБА ЗА ОПРЕДЕЛЕНА ЦЕЛ, КАКТО Е ОПИСАНО В РАЗДЕЛА ОТКАЗВАНЕ ОТ ПРАВА.</para>
	    <para>Копия на тези лицензи можете да намерите в раздела с пролиженията на тази книга. Онлайн версии могат да бъдат намерени на следните URL:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Този документ е въведение в Ubuntu. Той обяснява корените и философията на Ubuntu, дава информация за това как да се допринесе за Ubuntu, и показва как да получите помощ за Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Лого на Ubuntu</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Thank you for your interest in Ubuntu &distro-rev;
                - the <emphasis>&distro-version;</emphasis> - released in &distro-release-date;.
				</para> 
		<para>Ubuntu is an entirely open source operating system built around the 
		  <emphasis>Linux</emphasis> kernel. The Ubuntu community is built around the ideals enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu Philosophy</ulink>: that software should be
                available free of charge, that software tools should be usable
                by people in their local language and despite any disabilities,
                and that people should have the freedom to customize and alter
                their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu винаги ще бъде безплатен и няма допълнителна такса за "enterprise" изданието за големия бизнес, предоставяме най-доброто от нашия труд на всеки при еднакви Свободни условия.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu включва най-доброто от преводите и системата за достъпност, които обществото на свободния софтуер може да предложи, за да бъде Ubuntu ползваем от колкото се може повече хора.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu се издава редовно и предвидимо; нова версия излиза всеки шест месеца. Вие можете да използвате актуалната стабилна версия или актуалната разработвана версия. Всяко издание е поддържано най-малко 18 месеца.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu е изцяло отдаден на принципите за разработка на софтуер с отворения код; окуражаваме хората да използват софтуер с отворен код, да го подобряват и да го препредават</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
		<para>Find out more at <ulink url="&ubuntu-web;">the Ubuntu website</ulink>.
		</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>Относно името</title>
							<para>Ubuntu е южноафриканска етична идеология, фокусираща се върху човешката вярност и взаимоотношения един към друг. Думата идва от езиците зулу и кхоса. Ubuntu (произнася се "убунту") се приема за традиционен африкански принцип и се счита за един от основните принципи на новата Южноафриканска Република, като е свързан с идеята за африсански Ренесанс.</para>
							<para>Груб превод на принципа на Убунту е "човечност към другите". Друг превод може да бъде: "вярата във всеобща връзка на споделяне, която свързва цялото човечество".</para>
			<blockquote><attribution>Арихиепископ Дезмънд Туту (Desmond Tutu)</attribution>
				<para>"Човек с убунту е отворен, отзивчив и благоразположен към другите, не се чувства застрашен от това, че други са способни и добри, има самуовереност, коята идва от това, че той или тя знае, че принадлежи на по-голямо цяло и е подтиснат когато другите са унижени, когато другите са  измъчени или подтиснати."</para>
			</blockquote>
                    	<para>As a platform based on Linux, the Ubuntu
                        operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                        world.
							</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Свободен софтуер</title>
                    		<para>Проектът Ubuntu е изцяло отдаден на принципите за разработка на софтуер с отворен код; хората са окуражени да използват софтуер с отворен код, да го подобряват, и да го препредават. Тоза означава, че Ubuntu е и винаги ще бъде безплатен.</para>
                    <para>Но това означава повече от простото предлагане за без пари. Философията на свободния софтуер е такава, че хората трябва да бъдат свободни да използват софтуера по всички начини, които са "социално полезни". "Свободен софтуер" не само означава, че не трябва да заплащате за него, а също така означава, че можете да използвате софтуера по какъвто начин желаете: кодът, който изгражда свободния софтуер, е достъпен за всеки за изтегляне, промяна, поправка и употреба по всякакъв начин. Така че освен фактът, че свободният софтуер често се предлага без такса, тази свобода има също и технологични предимства: когато биват изработвани програми, трудоемката работа на другите може да бъде ползвана за основа, върху която да се изгражда. При несвободния софтуер това не може да се случи и при разработване на програми трябва да се започне от нулата. Поради тази причина разработката на свободен софтуер е бърза, ефективна и вълнуваща!</para>
			<para>You can find out more about the philosophy of free software <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.
			</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>Разликата</title>
                    	<para>There are many different operating systems based on Linux:
 	                 Debian, SuSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva are examples. 
			   Ubuntu is yet another contender in what
                        is already a highly competitive world. So what makes
                        Ubuntu different?
							</para>
                    	<para>Базиран на Debian, една от най-широко уважаваните, технологично напреднали и добре поддържани дистрибуции, Ubuntu се стреми към създаването на дистрибуция, която предоставя съвременна и пълноценна Linux система за настолни компютри и сървъри. Ubuntu включва внимателно избрани пакети от дистрибуцията на Debian, като запазва нейната мощна система за управление на пакети, която позволява лесна инсталация и чисто премахване на програми. За разлика от повечето дистрибуции, които биват доставяни с голямо количество софтуер, който може да бъде или да не бъде полезен, списъкът на пакетите на Ubuntu е намален до някои важни приложения с високо качество.</para>
                    	<para>Фокусирайки се върху качествето, Ubuntu създава стабилна и богата на възможности компютърна среда, която е подходяща за употреба както в домашна, така и в бизнес среда. Проектът използва колкото е необходимо време за наблягане върху малките детайли и е способен да издаде версия, съдържаща най-новото и най-доброто от днешния софтуер веднъж на 6 месеца. Ubuntu се предлага за i386 (386/486/Pentium(II/III/IV) и Athlon/Duron/Sempron процесори), AMD64 (Athlon64, Opteron и новите 64-битови Intel процесори), както и за PowerPC (iBook/Powerbook, G4 и G5) архитектури.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>Работният плот</title>
                    	<para>The default desktop environment for Ubuntu is <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, a leading UNIX and
                        Linux desktop suite and development platform.
							</para>
                    	<para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. The <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> project
                        offers Ubuntu users an alternative choice
                        to the default GNOME desktop environment. Thanks
                        to the efforts of the Kubuntu team, Ubuntu users are now
                        able to install and use the KDE desktop easily on their
                        system. To get a working install of Kubuntu on an Ubuntu
			 install, install the <application>kubuntu-desktop</application> package. 
			Once kubuntu-desktop is installed, one 
			can choose to use either a Gnome or KDE desktop environment.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Номер на Версията и Изданието</title>
                    	<para>The Ubuntu version numbering scheme is based on the
                        date we release a version of the distribution. The
                        version number comes from the year and month of the
                        release rather than reflecting the actual version of the
                        software. Our first release (Warty Warthog) was in
                        October 2004 so its version was 4.10. This version (&distro-version;) was
                        released in &distro-release-date; so its version number is &distro-rev;.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Подкрепа и Поддръжка</title>
                    	<para>Ubuntu is maintained by a quickly growing community.
                        The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                        holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                        employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                        for Ubuntu.
							</para>
			<para>Canonical Ltd also sponsors a number of other Open Source software projects, about which more information can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.
			</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Какво е Linux?</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
		'lee-nucks' is the heart of the Ubuntu operating system.
		  A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.
				</para>
            <para>Linux е създаден през 1991 от финландския студент Линус Торвалдс (Linus Torvalds). По това време той върви само на i386 системи и по същество е независимо създадено копие на UNIX ядрото, замислено да се възползва от новата по това време i386 архитектура.</para>
            <para>Днес, благодарение на значителните усилия на разработчици от целия свят, Linux поддържа на практика всички съвременни архитектури.</para>
            <para>Linux ядрото придоби и идеологическо значение, освен технологичното такова. Съществува цяло общество от хора, които вярват в идеала на свободния софтуер и прекарват времето си, помагайки в правенето на технологията на отворения код възможно най-добра.</para>
            <para>Хората в това общество дадоха началото на инициативи като Ubuntu, комитетите по стандартизиране, оформящи разработването на Интернет, организации като Фондацията Mozilla, отговорни за създаването на Mozilla Firefox, както и безбройните проекти, от които със сигурност сте се възползвали в миналото.</para>
            <para>Духът на отворения код, като цяло приписван на Linux, подтиква разработчиците на софтуер и на потребителите по света да създават общества с общи цели.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Какво е GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced “guh-noo”, was
		  launched in 1984 to develop a complete
                UNIX style operating system which is comprised of free software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.
				</para>
            <para>Проектът GNU е тясно свързан с философията за свободния софтуер, която е основна за проектите, произлизащи от нея, както е Ubuntu. Концепцията за свободния софтуер е обяснена на <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

