<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
 "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-menus-C SYSTEM "../../libs/kde-menus-C.ent">
%kde-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
]>
<article id="art-about-kubuntu" status="review" lang="it">
	<articleinfo>
	<title>Informazioni su Kubuntu</title>
	<legalnotice>
	<title>Riconoscimenti e licenza</title>
	<para>Il seguente autore del Gruppo documentazione di Ubuntu cura questo documento:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Jonathan Jesse</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	<para>Le seguenti persone hanno contribuito a questo documento:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Matthew East</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jonathan Riddell</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Questo documento è reso disponibile sotto una doppia licenza: la GNU Free Documentation License (GFDL) e la Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA).</para>
		<para>Si è liberi di modificare, estendere, e migliorare la documentazione di Ubuntu sotto i termini di queste licenze. Tutti i lavori derivati devono essere rilasciati sotto una o entrambe queste licenze.</para>
		<para>Si è liberi di modificare, estendere, e migliorare il codice sorgente della documentazione di Ubuntu sotto i termini di queste licenze. Tutti i lavori derivati devono essere rilasciati sotto una od entrambe queste licenze.</para>
		<para>Questa documentazione viene distribuita nella speranza che possa essere utile, ma SENZA ALCUN TIPO GARANZIA, né esplicita né implicita di COMMERCIABILITÀ ed UTILIZZABILITÀ PER UN PARTICOLARE SCOPO COSÌ COME DESCRITTO NEL PREAMBOLO.</para>
		<para>Copie di queste licenze sono disponibili nella sezione delle appendici di questo documento. Si possono trovare versioni in rete alle seguenti URL:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>&fdl-url;</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>&cc-attrib;</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</legalnotice>
	&copyright;<copyright><year>https://launchpad.net/people/ubuntu-l10n-it Luca Padrin &lt;luca@mandarinlogiq.org&gt; Dario Cavedon&lt;dcavedon@gmail.com&gt;, 2006.</year><holder>Ubuntu Italian Translators</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
	<abstract>
		<para>Questo documento è un'introduzione a Kubuntu. Spiega la filosofia di Kubuntu e le sue radici, ed introduce l'ambiente di lavoro di Kubuntu.</para>
	</abstract>
	&disclaimer;
	&publisher;
  </articleinfo>
 
 <para>Benvenuti a Kubuntu &distro-rev;: l'edizione &distro-version;.</para>

 <para>Kubuntu è un sistema operativo di facile usabilità basato su KDE, il K Desktop Environment. Con un ciclo di rilascio a scadenze previste di 6 mesi come parte del progetto Ubuntu, Kubuntu è la distribuzione Linux per tutti.</para>
  
 <para>Il team dietro Kubuntu dichiara i seguenti impegni verso gli utenti:</para>
 <itemizedlist>
 
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu usa la solida base di Ubuntu più l'ultimo KDE. Siamo parte della comunità di Ubuntu ed usiamo la sua struttura e supporto. La nostra missione è essere la migliore distribuzione KDE disponibile.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu sarà sempre gratuito, e non ci sarà nessun extra per alcuna <quote>enterprise edition</quote>, rendiamo il nostro miglior lavoro disponibile per tutti agli stessi termini gratuiti.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu include la migliore infrastruttura di traduzioni ed accessibilità che la comunità del Software Libero possa offrire, allo scopo di rendere Kubuntu usabile da più persone possibili.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu è impegnato totalmente nei principi dello sviluppo di software libero ed open source; noi incoraggiamo le persone ad usare il software libero ed open source, a migliorarlo, ed a diffonderlo.</para>
   
  </listitem>
  
 </itemizedlist>
 
 <para id="aboutkubuntu03">Kubuntu include più di 1.000 programmi, cominciando da Linux versione &linux-kernel-version; e KDE &kde-version;, e coprendo ogni applicazione standard per il desktop dalle applicazioni per l'elaborazione di testi e fogli di calcolo fino all'accesso ad internet, software per i server web, software di posta, linguaggi e strumenti di programmazione, ed ovviamente, alcuni giochi.</para>
  
 <sect1 id="wonderful-linux" status="review">
 
  <title>Il meraviglioso mondo di Linux</title>
  
  <para>Kubuntu usa il kernel <quote>Linux</quote>, il software che ha finito per definire il movimento mondiale per abbracciare il software open source. Per scoprire Linux andare a <ulink url="&linuxorg;">Linux.org</ulink></para>
  
  <sect2 id="sect-kubuntu-difference" status="review">
  
   <title>La Differenza</title>
   
   <para>Ci sono molte distribuzioni Linux (per es., Redhat, SUSE, Debian, Mandriva) ma Kubuntu si distingue come un tipo differente di distribuzione.</para>
    
   <para>Costruito sulle fondamenta solide ed avanzate di Ubuntu, il team di Kubuntu mira a creare una distribuzione che fornisca un sistema Linux aggiornato e coerente per l'uso sui desktop e sui server. Kubuntu include un numero di pacchetti selezionati di Ubuntu ed è basato sul potente sistema di Debian di gestione dei pacchetti <quote>Adept</quote>. Adept permette un'installazione facile ed una rimozione pulita dei programmi, così come uno scaricamento automatico dei pacchetti aggiuntivi per soddisfare le dipendenze. A differenza della maggior parte delle distribuzioni che escono con un ampio spettro di pacchetti software che possono essere o meno di qualità, la lista dei pacchetti al cuore di Kubuntu è ridotta solo alle più importanti applicazioni (sebbene per una scelta massima, si può scegliere da più di 10.000 pacchetti pronti da scaricare, al posto di limitarsi al nucleo selezionato).</para>
    
   <para>Focalizzandosi sulla qualità, Kubuntu fornisce un ambiente d'utilizzo robusto e ricco di funzionalità, flessibile per l'uso sia a casa che negli ambienti di lavoro. Il progetto ha più tempo da spendere per raffinare i dettagli e riuscire a rilasciare una versione che presenti il nuovo ed il meglio del software attuale, ogni 6 mesi. Kubuntu esce con versioni per architetture PC (Intel Pentium / AMD Athlon), PC a 64 bit (AMD64) e Mac (PowerPc).</para>
    
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-about-KDE" status="review">
  
   <title>KDE per gli utenti di Ubuntu</title>
   
   <para>L'ambiente d'utilizzo sul desktop predefinito per Kubuntu è KDE, un potente ambiente grafico appartenente al Software Libero per le workstation Linux ed Unix. Combina facilità d'uso, funzionalità moderne, ed un notevole disegno grafico con la superiorità tecnologica del sistema operativo Linux. KDE è uno dei due principali ambienti grafici per il desktop per gli utilizzatori di Linux. KDE sfoggia un impressionante schieramento di applicazioni d''interfaccia grafica non solo di uso facile, ma anche potenti per gli utilizzatori di tutte le età negli ambienti sia di casa che di lavoro. Per gli sviluppatori, KDE fornisce una struttura per lo sviluppo di applicazioni robusta che permette la creazione rapida di applicazioni di prim'ordine implementando una tecnologia di frontiera.</para>
   
   <para>KDE è per molti versi simile a GNOME, ma ci sono alcune chiare differenze che distinguono KDE come ambiente per il desktop. KDE usa il C++ alla sua base, con Qt (il Q-toolkit), mentre GNOME, usando GTK, è scritto in C. KDE è l'ambiente su desktop più vecchio e più diffusamente usato, ed è noto per sottolineare maggiormente l'importanza delle funzionalità, e più recentemente, dell'usabilità. GNOME si vanta più notoriamente della semplicità e facilità d'uso. Le critiche popolari di GNOME sono che difetti in funzionalità ed applicazioni, mentre si critica spesso che KDE abbia troppe funzionalità che possano esse stesse essere difficili da trovare.</para>
   
    <para>Tuttavia, KDE e GNOME s'indirizzano rispettivamente ad un pubblico differente, e sono fondamentalmente differenti in alcuni aspetti, e la domanda su quale ambiente sia superiore è intrinsecamente un'opinione soggettiva in molti modi. Per questo motivo, per prendere almeno una decisione appropriata su quello che è più adatto per voi, si consiglia di provarli tutt'e due. Quindi, è molto facile installare GNOME da una distribuzione Kubuntu, ed egualmente facile installare KDE da un'installazione di Ubuntu.</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-switching-desktops" status="review">
  
   <title>Cambiare ambiente grafico</title>
   
   <para>Come utenti Ubuntu, potreste preoccuparvi del fatto che le vostre applicazioni GNOME favorite non girino sotto Kubuntu. Le cose non stanno così. Negli ultimi tempi, è stato fatto molto lavoro per incrementare la compatibilità tra GNOME e KDE. Oggi, in pratica tutte le applicazioni GNOME girano sotto KDE e viceversa.</para>
    
   <para>Mentre l'ambiente KDE è molto differente da quello di GNOME, tutte le vostre applicazioni favorite GNOME sono integrate col vostro sistema dei menu sotto KDE.</para>
    
   <para>Un'altra preoccupazione per gli utilizzatori che vogliano provare Kubuntu potrebbe essere che KDE diventasse il loro unico ambiente grafico una volta installato. Mentre speriamo veramente che si faccia di KDE l'ambiente di vostra scelta, le cose non stanno così: entrambi i tipi di sessione possono essere fatti eseguire dopo aver installato Kubuntu. In più, durante l'installazione sarà data la scelta se usare il GNOME Display Manger (GDM) od il K Display Manger (KDM) come il proprio gestore di sessione.</para>
    
   <para>Sarà sufficiente sia l'uno che l'altro gestore d'ambiente, e dopo l'installazione si potrà far eseguire entrambi i tipi di sessione GNOME e KDE. Sentirsi liberi di provare KDM. Si può sempre tornare a GDM successivamente se si vuole. L'unica differenza notabile sarà il disegno grafico che apparirà prima di avviare una sessione.</para>

    <para>Per installare Kubuntu, basta solo installare il pacchetto <emphasis>kubuntu</emphasis>.</para>
    
  </sect2>
  
 </sect1>
 
</article>

