<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../libs/global.ent">
%globalent;
]>
<article id="release-notes">
	<title
>Note alla Release</title>
	<subtitle
>Ubuntu &distro-version; &distro-rev;</subtitle>
	<articleinfo>
		<abstract>
			<para
>Questo documento riporta le note alla release &distro-rev; di Ubuntu: &distro-version;.</para>
		</abstract>
		<authorgroup
>&author-nick-loeve; &author-sean-wheller; </authorgroup>
		<revhistory>
			<revision>
				<revnumber
>0.1</revnumber>
				<date
>18 Jan 05</date>
				<revremark
>Initial document</revremark>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber
>0.2</revnumber>
				<date
>18 Jan 05</date>
				<revremark
>Document structure</revremark>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber
>0.3</revnumber>
				<date
>21 Jan 05</date>
				<revremark
>Document structure, imported release
				goals</revremark>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber
>0.4</revnumber>
				<date
>19 Feb 05</date>
				<revremark
>What's new section created</revremark>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber
>0.5</revnumber>
				<date
>25 Feb 05</date>
				<revremark
>Contributors, Upgrade Notes and Introduction
				added.</revremark>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber
>0.6</revnumber>
				<date
>1 March 05</date>
				<revremark
>Added feedback from development team.</revremark>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber
>0.7</revnumber>
				<date
>5 March 05</date>
				<revremark
>Added additional feedback from development team.
					Added screenshots where appropriate.</revremark>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber
>0.8</revnumber>
				<date
>15 March 05</date>
				<revremark
>Added Kubuntu.</revremark>
			</revision>
		</revhistory>
	</articleinfo>
	<sect1 id="release-notes-introduction" status="review">
		<title
>Introduzione</title>
		<para
>Benvenuti a Ubuntu &distro-rev; &distro-version;! Questo articolo presenta alcune delle novità e dei miglioramenti inclusi in questa nuova versione, elencando anche i principali collaboratori. Nel documento sono anche riportate alcune note che analizzano l' upgrade dalla versione precedente. </para>
	</sect1>
	<sect1 id="release-notes-whatsnew" status="review">
		<title
>Le Novità</title>
		<para
>Ubuntu &distro-rev; &distro-version; presenta le seguenti novità e miglioramenti:</para>
		<variablelist>
			<title
>Ubuntu sul desktop</title>
			<varlistentry>
				<term
>GNOME 2.10</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; include la versione 2.10 di GNOME. Per maggiori informazioni consultate il sito: <ulink url="&gnome;"
>GNOME</ulink
>. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-gnome"
							endterm="release-notes-credits-gnome"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>KDE 3.4</term>
				<listitem>
					<para
>K Desktop Environment (KDE) per Ubuntu (Kubuntu)  è finalmente disponibile. Gli sviluppatori di kubuntu hanno creato un ambiente desktop che si integra perfettamente con la stabilità e l' affidabilità del sistema di base di Ubuntu. Questo ambiente, veloce e professionale, oltre ad essere facile da utilizzare, fornisce molte applicazioni utili e finezze grafiche.</para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-kde"
							endterm="release-notes-credits-kde"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>X.org</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; include il server X di X.org. Sono supportate le schede video della maggior parte dei venditori. Il migliorato sistema di auto-identificazione, permette il rilevamento immediato della maggior parte delle schede video. Ci sono anche importanti miglioramenti nelle prestazioni dei driver ATI, sia standard che proprietari, e dei driver proprietari Nvidia. Per ulteriori informazioni, consultate il sito <ulink url="&xorg;"
>X.org</ulink
>. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-xorg"
							endterm="release-notes-credits-xorg"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>La gestione dei pacchetti</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; presenta due nuove applicazioni che vi aiutano a tenere il computer sempre aggiornato: update-manager e upgrade-notifier. Anche il gestore dei pacchetti Synaptic include ora il supporto all' aggiornamento della vostra distribuzione Ubuntu. </para>
					<para
>update-manager è un' applicazione che vi permette di aggiornare il sistema velocemente e facilmente, mentre continuate a lavorare. Il processo è semplice, ma privo della varietà di opzioni specifiche offerte da Synaptic. L' update-manager è adatto a chi ama la semplicità di un aggiornamento in un solo click, simile a quello fornito da altri sistemi operativi. </para>
					<screenshot>
						<mediaobject>
							<imageobject>
								<imagedata fileref="../images/updatemanager.png"
									format="PNG"/>
							</imageobject>
							<textobject>
								<phrase
>L' Update manager di Ubuntu - Finestra Principale</phrase>
							</textobject>
						</mediaobject>
					</screenshot>
					<para
>upgrade-notifier permette agli utenti di ricevere delle notifiche quando sono disponibili gli aggiornamenti e ricorda loro di aggiornare il sistema quando è necessario. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-packagemanagement"
							endterm="release-notes-credits-packagemanagement"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>La documentazione di Ubuntu</term>
				<listitem>
					<para
>Per la versione &distro-rev; di Ubuntu, il gruppo di documentazione ha preparato la lista di domande frequenti (FAQ), la guida veloce ad Ubuntu (Ubuntu Quick Guide) e altra documentazione che spiega cos'è Ubuntu e quali sono le caratteristiche e le funzionalità di questa versione. </para>
					<para
>La Guida FAQ di Ubuntu cerca di rispondere alle domande più frequenti poste dagli utenti. La Guida Veloce di Ubuntu è un' introduzione all' ambiente desktop di Ubuntu, in cui viene spiegato l' ambiente GNOME e le funzioni e i programmi disponibili dopo un' installazione standard. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-ubuntudoc"
							endterm="release-notes-credits-ubuntudoc"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		<variablelist>
			<title
>Prestazioni del Sistema</title>
			<varlistentry>
				<term
>Readahead</term>
				<listitem>
					<para
>Readahead aumenta la velocità dell' avvio, caricando informazioni dal disco fisso alla memoria del computer prima che queste vengano richieste, sfruttando la prevedibilità della sequenza d' avvio. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-readahead"
							endterm="release-notes-credits-readahead"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Sequenza d' avvio più veloce</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; ha una sequenza d' avvio più veloce. Sono stati fatti dei miglioramenti all' avvio del server X, del GNOME Display Manager (GDM) e del sistema di stampa CUPS. Il sistema hotplug, che permette agli utenti di &quot;inserire a sistema già avviato&quot; perifiche rimovibili, come USB, IEEE 1394/Firewire, e non rimovibili, come le schede PCI, ora utilizza grepmap per rendere il processo d'avvio più veloce. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-fasterbootprocess"
							endterm="release-notes-credits-fasterbootprocess"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>grepmap</term>
				<listitem>
					<para
>grepmap è stato utilizzato per aumentare la velocità del sistema hotplug, che ti permette di inserire a sistema già avviato le perifiche USB o IEEE 1394/firewire. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-grepmap"
							endterm="release-notes-credits-grepmap"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		<variablelist>
			<title
>Supporto Hardware</title>
			<varlistentry>
				<term
>Laptop - Sospensione</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; fornisce supporto per la sospensione dei portatili su memoria locale (modalità standby) e su disco (modalità hibernate). Questo servizio può risultare disabilitato di default, a seconda dell' architettura del computer.</para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-laptopsuspend"
							endterm="release-notes-credits-laptopsuspend"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Sospensione su Disco</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; fornisce supporto per la sospensione su disco. Questa opzione, se disponibile, è abilitata dal programma di installazione. Se state aggiornando da Ubuntu 4.10, potete consultare le Note di Aggiornamento per ulteriori informazioni. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-suspendtodisk"
							endterm="release-notes-credits-suspendtodisk"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Processor Frequency Scaling</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; supporta Processor Frequency Scaling, una funzione che regola la velocità del processore per soddisfare le necessità correnti del sistema. Ciò permette un risparmio sulla batteria del portatile e una minor produzione di calore. Il supporto driver automatico è disponibile per una gran quantità di hardware. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-cpufreq"
							endterm="release-notes-credits-cpufreq"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>X.org</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; include il server X di X.org. Per ulteriori informazioni, consultate il sito di <ulink url="&xorg;"
>X.org</ulink
>. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-xorg"
							endterm="release-notes-credits-xorg"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Hardware Database</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; supporta la catalogazione delle specifiche hardware in relazione alle opzioni di configurazione e installazione e consente di rilevare il livello di supporto hardware di Ubuntu. La peculiarità dell' hardware database è data proprio dalla possibilità, da parte della comunità, di condividere informazioni con gli sviluppatori, aiutandoli a migliorare il supporto hardware di Ubuntu. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-hardwaredatabase"
							endterm="release-notes-credits-hardwaredatabase"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		<variablelist>
			<title
>Come Installare Ubuntu</title>
			<varlistentry>
				<term
>Compatibilità Kickstart</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; introduce la compatibilità Kickstart, in modo da permettere ad un amministratore di sistema di definire un' unica volta i parametri di installazione, per poi installare Ubuntu su molti computers con CD-ROM, disco fisso locale, NFS, FTP oppure HTTP. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-kickstart"
							endterm="release-notes-credits-kickstart"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Rilevamento unificato dell' Hardware</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; dispone ora di un processo unico per il rilevamento dell' harware. Il Live CD, il programma d' installazione e il sistema installato usano tutti  <application
>hotplug</application
>. Se il Live CD rileva e configura correttamente l' hardware, allora lo farà anche il programma d'installazione. Il Live CD può anche essere usato per verificare la compatibilità con l' hardware, prima di effettuare l' installazione di Ubuntu. </para>
					<para>
						<xref
							linkend="release-notes-credits-unifiedhardwaredetection"
							endterm="release-notes-credits-unifiedhardwaredetection"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Scelta del layout della Tastiera</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; dispone di un miglior sistema di selezione del layout della tastiera. Durante l' installazione, gli utenti non hanno bisogno di sapere nulla del suo layout, delle impostazioni predefinite, dell corretto layout xbk e neanche dell' architettura della tastiera (PS/2, USB). Il layout della tastiera viene selezionato quando l' utente preme alcuni tasti.  </para>
					<screenshot>
						<mediaobject>
							<imageobject>
								<imagedata
									fileref="../images/keyboardlayout.png"
									format="PNG"/>
							</imageobject>
							<textobject>
								<phrase
>Installazione Interattiva del Layout di Tastiera</phrase>
							</textobject>
						</mediaobject>
					</screenshot>
					<para>
						<xref
							linkend="release-notes-credits-keyboardlayoutselector"
							endterm="release-notes-credits-keyboardlayoutselector"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Installazione da USB</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; ora supporta l' installazione da perifiche USB. </para>
					<para>
						<xref
							linkend="release-notes-credits-installationfromusb"
							endterm="release-notes-credits-installationfromusb"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Immagini d' installazione DVD</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; ora fornisce delle immagini per l' installazione da DVD. L' immagine d' installazione DVD ora include tutti i pacchetti supportati ufficialmente, anche quelli che non vengono installati da default. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-dvdinstallimages"
							endterm="release-notes-credits-dvdinstallimages"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Tutte le Domande sull' Installazione nella Prima Fase</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; richiede all' utente ogni informazione e decisione nella prima fase dell' installazione. Espulso il cd/dvd e riavviato il sistema, tutte le fasi seguenti potranno essere svolte senza la supervisione dell'utente. </para>
					<para>
						<xref
							linkend="release-notes-credits-installerquestionsfirst"
							endterm="release-notes-credits-installerquestionsfirst"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Modalità di ripristino</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; ora fornisce una modalità di ripristino nel processo d' installazione per permettere riparazioni e ricostruzioni del sistema.  </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-rescuemode"
							endterm="release-notes-credits-rescuemode"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		<variablelist>
			<title
>Live CD</title>
			<varlistentry>
				<term
>Nuova struttura del Live CD</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev;, con la nuova struttura del Live CD, permette che venga utilizzato un unico CD per tutte le architetture ufficialmente supportate da Ubuntu: un concetto più semplice e più facile da sviluppare, assieme ad un unico processo di rilevamento e configurazione dell' hardware. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-livecd"
							endterm="release-notes-credits-livecd"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		<variablelist>
			<title
>Internazionalizzazione e Localizzazione</title>
			<varlistentry>
				<term
>Pacchetti Linguistici</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; introduce i pacchetti linguistici. Questi permettono agli utenti di installare informazioni sulla localizzazione da una database centralizzato sotto forma di singolo pacchetto, invece di farlo per ogni singolo programma. Questo metodo consente una miglior gestione delle lingue/locales e il risparmio di spazio su disco. Permette anche di importare traduzioni direttamente dal sistema <ulink url="&ubuntu-rosetta;"
>Rosetta.</ulink
> </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-languagepacks"
							endterm="release-notes-credits-languagepacks"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Supporto Predefinito UTF-8</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; usa UTF-8 come locale predefinito e permette una più facile migrazione durante l' aggiornamento alla nuova versione. UTF-8 facilita il supporto ai caratteri internazionali nel filesystem e nelle applicazioni. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-defaultutf8support"
							endterm="release-notes-credits-defaultutf8support"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		<variablelist>
			<title
>Ubuntu per Sviluppatori/Amministratori</title>
			<varlistentry>
				<term
>Autenticazione APT</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; permette ad APT l' autenticazione crittografata degli archivi dei pacchetti. La gestione del sistema di autenticazione è anche disponibile con Synaptic. </para>
					<screenshot>
						<mediaobject>
							<imageobject>
								<imagedata
									fileref="../images/authenticatedpackages.png"
									format="PNG"/>
							</imageobject>
							<textobject>
								<phrase
>Autenticazione APT in Synaptic</phrase>
							</textobject>
						</mediaobject>
					</screenshot>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-aptauthentication"
							endterm="release-notes-credits-aptauthentication"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Compressione Bzip2 dei Pacchetti</term>
				<listitem>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; supporta i pacchetti Debian compressi in formato Bzip2. Questo permette di salvare spazio nel caso di pacchetti contenenti molto testo e di avere indici di pacchetto più brevi. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-bzip2packages"
							endterm="release-notes-credits-bzip2packages"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Programma/Processo UID</term>
				<listitem>
					<para
>Molti processi eseguiti come superutente (o simili) in altre piattaforme/distribuzioni, vengono invece eseguiti in Ubuntu &distro-rev; come utenze meno privilegiate. Per esempio: klogd, syslogd, cupsd, hald, ntpd, procmail, smbmount/smbumount, jackd, login, gpg/gnupg, hpok, e at. Questo assicura che alcune vulnerabilità non possano minacciare il sistema intero, ma restino confinate al singolo programma. </para>
					<para>
						<xref linkend="release-notes-credits-programprocessuid"
							endterm="release-notes-credits-programprocessuid"/>
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
	</sect1>
	<sect1 id="release-notes-upgradenotes" status="review">
		<title
>Note all' Upgrade</title>
		<!--<para>
	The following are notes/instructions for upgrading from Ubuntu 4.10 (Warty the Warthog):
	</para
>-->
		<sect2>
			<title
>Prima dell' Aggiornamento</title>
			<procedure>
				<title
>Come usare il Gestore di Pacchetti Synaptic</title>
				<step>
					<para
>Aprite il <application
>Gestore di Pacchetti Synaptic</application
> </para>
				</step>
				<step>
					<para
>Impostate gli archivi in modo da selezionare Hoary attraverso il menu: <menuchoice
> <guimenu
>Impostazioni</guimenu
> <guimenuitem
>Archivi dei Pacchetti</guimenuitem
> </menuchoice
> </para>
					<para
>From: <screen>
URI: http://archive.ubuntu.com/ubuntu/
Distribution: warty
Sections: main restricted
                                        </screen
> To: <screen
>http://archive.ubuntu.com/ubuntu/
Distribution: hoary
Sections:  main restricted
                                        </screen>
					</para>
				</step>
				<step>
					<para
>Aggiornate il database usando il tasto <guibutton
>Ricarica</guibutton
>. </para>
				</step>
				<step>
					<para
>Cliccate sul tasto <guibutton
>Seleziona Tutti Gli Aggiornamenti</guibutton
>, seguito dal tasto <guibutton
>Applica</guibutton
>. </para>
				</step>
			</procedure>
			<procedure>
				<title
>Come usare Apt</title>
				<step>
					<para
>Aprite una sessione nel <application
>Terminale</application
>. </para>
				</step>
				<step>
					<para
>Editate il file sources.list: <screen
>sudo gedit /etc/apt/sources.list</screen>
					</para>
				</step>
				<step>
					<para
>Cambiate i vostri archivi, impostando Hoary: </para>
					<para
>From: <screen>
deb http://archive.ubuntu.com/ubuntu/ warty main restricted
                                        </screen
> To: <screen
>deb http://archive.ubuntu.com/ubuntu/ hoary main restricted
                                        </screen>
					</para>
				</step>
				<step>
					<para
>Aggiornate la lista degli archivi: <screen
>sudo apt-get update
                                        </screen>
					</para>
				</step>
				<step>
					<para
>Aggiornate tutti i pacchetti: <screen
>sudo apt-get dist-upgrade
                                        </screen>
					</para>
				</step>
			</procedure>
		</sect2>
		<sect2>
			<title
>Dopo l' Aggiornamento</title>
			<procedure>
				<step>
					<para
>Se non usate NFS (Network File System) in modalità client o server, allora rimuovete il pacchetto portmap: <screen
>sudo apt-get --purge remove portmap</screen>
					</para>
				</step>
				<step>
					<para
>È consigliabile installare i pacchetti meta <filename
>ubuntu-base</filename
> e <filename
>ubuntu-desktop</filename
> per assicurarsi che siano installati tutti i pacchetti di default. Questo passo, se omesso, potrebbe causare una compromissione del sistema. <screen
>sudo apt-get install ubuntu-base ubuntu-desktop
                        </screen>
					</para>
				</step>
				<step>
					<para
>Ubuntu &distro-rev; fornirà la sospensione su disco (ibernazione), e durante l' installazione configurerà il vostro sistema per la sospensione sulla partizione di swap. Se state aggiornando il sistema, dovete configurare manualmente la sospensione su disco. Per fare questo, dovete editare (usando il comando <command
>sudo</command
>) il file <filename class="devicefile"
>/etc/mkinitrd/mkinitrd.conf</filename
>. </para>
					<para
>Sostituite <varname
>#RESUME=</varname
> con <varname
>RESUME=/dev/SWAP</varname
>, dove SWAP è il nome della vostra partizione di swap. Per scoprire il nome della partizione di swap, usate il comando <command
>sudo fdisk -l</command
>, che riporterà la tabella di partizione del vostro hard disk. Cercate la periferica con il titolo &apos;swap.&apos; </para>
				</step>
				<step>
					<para
>Se non doveste trovare alcune localizzazioni, potrebbe essere necessario installare <filename
>language-pack-xx</filename
>, <filename
>language-pack-xx-base</filename
> e <filename
>language-support-xx</filename
> ("xx" sta per il tuo codice di lingua - per esempio "it").</para>
				</step>
				<step>
					<para
>Avviate il programma <application
>update-notifier</application
> e salvate la <application
>sessione-gnome</application
> se volete ricevere automaticamente la notifica degli aggiornamenti disponibili.</para>
				</step>
				<step>
					 <para
>Riavviate il computer per rendere effettivi tutti i cambiamenti (cambiamenti al server X, aggiornamenti al kernel etc).</para>
				</step>
			</procedure>
			<para
>Aggiornamenti da versioni precedenti o da altre distribuzioni non sono supportati, ma le esperienze di altri utenti che ci hanno provato sono documentate sul <ulink url="&ubuntu-wiki;"
>Wiki di Ubuntu</ulink
>. </para>
		</sect2
>	
	</sect1>
	<sect1 id="release-notes-credits" status="review">
		<title
>Ringraziamenti</title>
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term
>GNOME 2.10</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-gnome">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Sebastien Bacher</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>KDE 3.4</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-kde">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Il Team di Kubuntu</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>X.org</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-xorg">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Fabio Massimo Di Nitto, Daniel Stone</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>La gestione dei pacchetti</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-packagemanagement">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Ross Burton, Jeff Waugh, Michael Vogt</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>La documentazione di Ubuntu</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-ubuntudoc">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Sean Wheller, Enrico Zini, Nick Loeve, Alan Hood, Alexander Poslavsky, Ari Torhamo, Christoph Haas, Gordon Ingram, Jonathon Hornbeck, Kevin Muligan, Jeff Schering</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Read Ahead</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-readahead">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Thom May</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Sequenza d' avvio più veloce</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-fasterbootprocess">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Thom May, Daniel Stone</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>grepmap</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-grepmap">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Scott James Remnant</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Laptop - Sospensione</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-laptopsuspend">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Matthew Garrett</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Sospensione su Disco</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-suspendtodisk">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Jeff Bailey, Colin Watson, Matthew Garrett</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Processor Frequency Scaling</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-cpufreq">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Paul Sladen</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Hardware Database</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-hardwaredatabase">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Oliver Grawert</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Compatibilità Kickstart</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-kickstart">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Colin Watson, Fabio Massimo Di Nitto</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Rilevamento unificato dell' Hardware</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-unifiedhardwaredetection">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Colin Watson, Andreas Mueller, Daniel Stone</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Scelta del layout della Tastiera</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-keyboardlayoutselector">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Matthias Urlichs</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Installazione da USB</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-installationfromusb">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Colin Watson</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Immagini d' installazione DVD</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-dvdinstallimages">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>LaMont James, Colin Watson</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Tutte le Domande sull' Installazione nella Prima Fase</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-installerquestionsfirst">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Colin Watson</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Modalità di ripristino</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-rescuemode">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Colin Watson</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Live CD</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-livecd">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Matt Zimmerman, Andreas Mueller</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Pacchetti Linguistici</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-languagepacks">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Martin Pitt</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Supporto Predefinito UTF-8</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-defaultutf8support">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Martin Pitt</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Autenticazione APT</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-aptauthentication">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Matt Zimmerman, Michael Vogt, Colin Watson</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Compressione Bzip2 dei Pacchetti</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-bzip2packages">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Scott James Remnant</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term
>Programma/Processo UID</term>
				<listitem>
					<para id="release-notes-credits-programprocessuid">
						<emphasis
>Hanno collaborato</emphasis>
					</para>
					<para
>Martin Pitt</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
	</sect1>
</article>
