<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="introduction" status="review">
    <title>소개</title>
    <para>이 장에서는 쿠분투를 구하는 방법과 쿠분투에 대한 도움을 얻는 방법 등 쿠분투의 다른 정보를 전합니다.</para>
    <sect1 id="about-kubuntu" status="complete">
        <title>쿠분투에 대하여</title>
        <para>Thank you for your interest in Kubuntu &distro-rev;
            - the <emphasis>&distro-version;</emphasis> release.</para> 
        <para>Kubuntu is an entirely open source operating system built around the 
            Linux kernel. The Kubuntu community is built around the ideals
            enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu 
                Philosophy</ulink>: that software should be
            available free of charge, that software tools should be usable
            by people in their local language and despite any disabilities,
            and that people should have the freedom to customize and alter
            their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>쿠분투는 항상 변화에 자유로울 것이고, "엔터프라이즈 에디션"에 대한 비용도 없을 것입니다. 우리는 자유라는 말 위에 모든 사람들이 우리의 최고 작품을 자유롭게 이용하도록 할 것입니다.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>쿠분투는 최고의 번역과 가능한한 많은 사람들이 쿠분투를 사용할 수 있도록 자유 소프트웨어 재단이 제공하는 접근하기 쉬운 기반을 포함하고 있습니다.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>쿠분투는 정기적으로 공개 됩니다. 새로운 배포판은 매 6개월 마다 만들어집니다. 현재 안정적인 배포판이나 현재 개발중인 배포판을 살펴볼 수 있습니다. 각각의 배포판은 적어도 18개월동안 지원됩니다.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>쿠분투는 전체적으로 오픈 소스 소프트웨어 개발의 원칙을 따릅니다. 우리는 사람들에게 오픈 소스 소프트웨러를 사용하도록, 향상시키도록, 그리고 계속 사용하도록 권합니다.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </para>
        <para>쿠분투 커뮤니티는 개발자, 프로그래머, 테스터, 테크라이터, 문서 테스트, 번역자, 그리고 가장 중요한 매일 쿠분투를 사용하는 사람들로 구성됩니다. 당신, 당신의 가족, 당신의 친구, 당신의 동료들이 쿠분투 운영체제를 만들 수 있도록 당신을 커뮤니티에 초대합니다. 당신의 언어로 쿠분투를 번역하여 도와주시거나, 새롭게 흔치 않은 하드웨어에 시험해주시거나, 힌트와 팁과 FAQ로 다른 사용자들의 경험을 향상시켜주시거나, 당신이 사랑하는 대부분의 소프트웨어에 관해 피드백을 함으로써 쿠분투가 나아가도록 도와주십시오.</para>
        <para>
            Find out more at <ulink url="&kubuntu-web;">the Kubuntu website</ulink>.
        </para>
        <sect2 id="about-kubuntu-name" status="complete">
            <title>이름에 대하여</title>
            <para>쿠분투는 최신의 KDE 꾸러미를 사용하는 우분투 기반 시스템입니다. 쿠분투는 Bemba의 "인간을 향하여"라는 의미를 가집니다. 쿠분투는 "쿠-분-투"라고 발음합니다.</para> 
            <!-- Needs some word foo -->
            <para>우분투는 사람들 간의 헌신과 관계에 초점을 맞춘 남 아프리카의 윤리적 이데올로기입니다. 우분투라는 말은 줄루족과 코사족의 언어에서 나온 말입니다. 전통적인 아프리카 사상으로 보이는 우분투는 남 아프리카의 새로운 공화국의 바탕을 이루는 원칙 중의 하나로 간주되고, 아프리카의 르네상스와 연관됩니다.</para>
            <para>우분투 원칙의 개략적인 번역은 "타인으로의 인류애" 입니다. 또 다른 번역은 "모든 인류애를 연결하는 전체적인 공유의 결합에 대한 믿음"이 될 수 있습니다.</para>
            <blockquote><attribution>대주교 Desmond Tutu</attribution>
                <para>우분투와 함께하는 사람은 다른 사람들에게 열려있고, 다른 사람들에게 유용한 사람입니다. 다른 사람들을 믿고 다른 사람들이 가능하고 좋다는데에 위협을 느끼지 않습니다. 왜냐하면 다른 사람들이 창피해지고 줄어들었을 때나 다른 사람들이 괴롭힘 당하거나 압박을 당할 때, 그 또는 그녀가 더 큰 전체에 속한다는 것을 알기에 고유한 자신감을 가지고 있기 때문입니다.</para>
            </blockquote>
            <para>
                As a platform based on Linux, the Kubuntu
                operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                world.
            </para>
        </sect2>
        <sect2 id="free-software" status="complete">
            <title>자유 소프트웨어</title>
            <para>쿠분투 프로젝트는 전반적으로 (사람들이 오픈 소프 소프트웨어를 사용하고 향상시키고 그것들을 지속할 수 있도록 하는) 오픈 소스 소프트웨어 개발의 방침을 수용하고 있습니다. 이것은 쿠분투가 항상 무료를 유지한다는 것을 의미합니다.</para>
            <para>그러나 이것이 이용하는 비용이 0이란 것만을 의미하지는 않습니다. 자유 소프트웨어 철학은 사람들이 사회적으로 이용하는 어떤 방법으로 자유 소프트웨어를 이용하든지 무료라는 것을 뜻합니다. "자유 소프트웨어"는 오직 무료라는 것만을 의미하지 않습니다. 이것은 또한 당신이 소프트웨어를 당신이 원하는 어떤 방식으로 사용할 수 있다는 것을 의미합니다. 자유 소프트웨어를 구성하는 코드는 누구나 어떤 방식으로라도 다운로드하고 수정하고 고치고 사용할 수 있습니다. 그래서 종종 자유 소프트웨어를 무료로 이용한다는 점과 구별되는 자유 또한 (프로그램을 개발할 때 다른 사람의 어려운 작업을 사용하고 그 위에 덧붙일 수 있는 것과 같은) 기술적인 장점이 있습니다. 이것은 자유 소프트웨어가 아니고서는 일어날 수 없는 일이기 때문에 자유 소프트웨어가 아닌 프로그램을 개발할 때에는 처음부터 시작하여야만 합니다. 이러한 이유에서 자유 소프트웨어의 발전은 빠르고, 효과적이고 흥미진진 합니다!</para>
            <para>You can find out more about the philosophy of Free Software
                <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="kubuntu-difference" status="complete">
            <title>다른 점</title>
            <para>
                There are many different operating systems based on Linux:
                Debian, SUSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva for example. 
                Kubuntu is yet another contender in what
                is already a highly competitive world. So what makes
                Kubuntu different?</para>
            <para>데비안 기반으로 전반적으로 갈채를 받고 있고, 기술적으로 진보되어있고, 지원이 잘되는 배포판인 쿠분투는 데스크탑과 서버 환경에서 최신의 그리고 통일성 있는 리눅스 시스템 제공을 목표로 하고 있습니다. 쿠분투는 여러 가지의 주의깊게 선택된 데비안 배포판의 패키지가 포함되어 있고, 프로그램을 쉽게 설치하고 깨끗하게 지울 수 있는 강력한 패키지 관리 시스템을 가지고 있습니다. 사용할 지 않을 지도 모르는 많은 양의 소프트웨어를 가지고 있는 대부분의 배포판과 달리 쿠분투 패키지 목록은 높은 수준의 여러 가지 중요한 프로그램만으로 줄였습니다.</para>
            <para>품질에 초점을 맞춤으로써 쿠분투는 튼튼하고 눈에 띄게 좋은 가정과 사무 환경 양쪽에 모두 알맞게 사용할 수 있는 컴퓨터 환경을 만듭니다. 이 프로젝트는 미묘한 부분까지 시간을 할애하여 6달 마다 최신의 가장 훌륭한 소프트웨어 버젼을 공개할 수 있습니다. 쿠분투는 i386 (386/486/Pentium(II/III/IV) and Athlon/Duron/Sempron processors), x86_64 (Athlon64, Opteron, and new 64-bit Intel processors), 그리고 PowerPC (iBook/Powerbook, G4 and G5) 환경에서 이용할 수 있습니다.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-kubuntu-desktop" status="complete">
            <title>데스크탑</title>
            <para>The default desktop environment for Kubuntu is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>, a leading UNIX and
                Linux desktop suite and development platform.</para>
            <para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&gnome;">Gnome</ulink>. Kubuntu does not 
                make use of the Gnome desktop by default. However, the
                <ulink url="&ubuntu-main;">Ubuntu</ulink> project offers
                Kubuntu users a choice between these two excellent desktop
                environments. Thanks to the efforts of the Ubuntu team,
                Kubuntu users are able to install and use the Gnome
                desktop easily on their system. The Gnome desktop can 
                be found in and downloaded from the main Ubuntu archive.
                The easiest way to get a working install of Ubuntu is
                <command>sudo apt-get install ubuntu-desktop</command>.
                This will install the different packages required and set
                everything up correctly.</para>
            <para>모두 설치된 후에 Gnome과 KDE 중 어떤 환경을 사용할 지 선택할 수 있습니다.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="version-numbers" status="complete">
            <title>버젼과 릴리즈 번호</title>
            <para>
                The Kubuntu version numbering scheme is based on the date we
                release a version of the distribution. The version number comes from the year
                and month of the release rather than reflecting the actual revision of the
                software. So, our first release (Hoary Hedgehog) was in April 2005, so its
                version was 5.04. The second release (Breezy Badger) was in October 2005, so
                its version number was 5.10, and our third release (Dapper Drake) was released in June 2006
		so its version number was 6.06. This version (&distro-version;) was released in
                &distro-release-date;, so its version number is &distro-rev;.
            </para>
        </sect2>

        <sect2 id="kubuntu-backing-support" status="complete">
            <title>후원과 지원</title>
            <para>Kubuntu is maintained by a quickly growing community.
                The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                for Ubuntu.</para>
            <para>Canonical Ltd also sponsors a number of other open source software projects, more information about which can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-linux" status="complete">
            <title>리눅스란 무엇인가?</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
                "lee-nucks" is the heart of the Kubuntu operating system.
                A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.</para>
            <para>리눅스는 핀란드 대학생 Linus Torvalds에 의해서 1991년 태어났습니다. 그 때에는 오직 i386 시스템에서만 사용가능했고, 유닉스 커널과 독립적으로 새로운 i386 아키텍쳐의 장점을 취하는 방향으로 만들어졌습니다.</para>
            <para>오늘날, 리눅스가 매우 현대적인 아키텍쳐로 계속되도록 해준 세계에 있는 많은 사람들에 의해 만들어진 훌륭한 개발 노력에 감사합니다.</para>
            <para>리눅스 커널은 기술적인 것 만큼의 관념적인 중요성을 얻었습니다. 그것은 자유 소프트웨어의 이상을 믿고 많은 시간을 훌륭한 오픈 소스 기술을 만드는데 공헌한 사람들의 광범위한 커뮤니티입니다.</para>
            <para>이러한 커뮤니티의 사람들은 우분투, 인터넷 발전을 만든 상임 위원회들, 모질라 파이어폭스를 만든 모질라 재단과 같은 조직, 그리고 당신이 예전부터 유용하게 써왔던 셀 수 없이 많은 다른 소프트웨어 프로젝트를 발전시켰습니다.</para>
            <para>일반적으로 리눅스라 하는 오픈 소스 정신은 공통의 목적을 가진 커뮤니티들을 움직이는 소프트웨어 개발자와 사용자에게 영향을 주고 있습니다.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-gnu" status="complete">
            <title>GNU란 무었인가?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced "guh-noo", was
                launched in 1984 to develop a complete
                UNIX-style operating system which is comprised of Free Software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.</para>
            <para>GNU 프로젝트는 우분투 같은 프로젝트를 이끌어내는데 중심이 된 자유 소프트웨어의 철학과 일맥상통 합니다. 자유 소프트웨어의 사상은 <xref linkend="free-software"/>에서 자세히 설명하고 있습니다.</para>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="get-kubuntu" status="complete">
        <title>쿠분투를 구하는 방법</title>
        <para>There are a number of methods you may use to obtain a
            copy of Kubuntu, all of which are described on the Kubuntu
            Web site <ulink url="&kubuntu-download;">download
                page</ulink>.</para>
        <para>첫 번째 방법은 가까운 곳의 미러 서버에서 ISO 이미지를 다운로드 받아 쿠분투 설치 CD를 만드는 것입니다. 두 가지 종류의 CD를 이용할 수 있습니다:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem><para><emphasis>데스크탑 CD</emphasis> - 데스크탑 CD는 컴퓨터에 모든 것과 나중에 설치할 설정에 대해 어떤 변화도 없이 쿠분투를 이용할 수 있게 해줍니다. 이런 종류의 CD는 대부분의 사람들이 사용하길 바라는 것입니다.</para></listitem>
					<listitem><para><emphasis>Text-mode 설치 CD</emphasis> - text-mode 설치 CD는 쿠분투 설치에 전문가일 때 사용하시는 것이 좋습니다. 이러한 종류의 CD는 미리 설정된 OEM 시스템을 만들 때나 자동화된 배치를 하실 때와 같은 경우에 사용되어 집니다. 이것은 또한 예전에 설치된 것을 업그레이드할 때 꾸러미 소스를 사용합니다.</para></listitem>
				</itemizedlist>
        <para>If you don't have a CD burner or you have limited or expensive bandwidth,
            we can send you pressed copies of the "Desktop
            CD" free of charge. You may request CDs via
            <ulink url="&ubuntu-shipit;">Shipit</ulink>, the Ubuntu CD Distribution System.</para>
        <tip>
            <para>주문된 CD는 배를 이용해 창고에 도착하는데 여러 주 걸립니다. 그리고, 다시 떠나는데 여러 달이 걸릴 수도 있습니다.</para>
        </tip>
        <para>쿠분투를 얻는 또 다른 방법으로는 지역 리눅스 사용자 모임에 가입하여 쿠분투를 가지고 있는 사람에게 쿠분투 CD를 만들어 줄 수 있는 지 묻는 방법이 있습니다. 일반적으로 당신은 복사용으로 사용된 CD를 돌려주고, 우편비나 운송비를 지불해야 할 것입니다.</para>
        <para>If you do not know of an LUG near you, a list can be
            found at <ulink url="&lugww;">Linux Users Groups
                Worldwide</ulink>.</para>
    </sect1>
    <sect1 id="getting-help" status="review">
        <title>도움 받기</title>
        <para>쿠분투 데스크탑 시스템에 대한 도움말을 얻을 수 있는 다음과 같은 곳이 있습니다:</para>
        <sect2 id="help-system" status="writing">
            <title>KDE 도움말</title>
            <para>
                Kubuntu comes with a inbuilt help system, which can be accessed
                by choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K Menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Help</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                from the desktop menu system. 
                The <application>KDE Help Center</application> is the central
                location to all documentation available on your system. 
            </para>
            <para>KDE에 관해 많은 것을 배우려고 하기에 좋은 곳은 <ulink url="help:/khelpcenter/quickstart/index.html">KDE Quickstart Guide</ulink>이다. 기본적인 모습을 친숙하게 만들어줄 것입니다.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="application-help" status="review">
            <title>프로그램에 대한 도움</title>
            <para>프로그램에 관한 도움을 얻는 가장 빠른 방법은 해당 프로그램의 툴바에 있는<emphasis>도움말</emphasis> 메뉴를 통해 접근할 수 있는 도움말을 읽는 것이다.</para> 
        </sect2>
        <sect2 id="online-help" status="complete">
            <title>온라인으로 도움을 받는 방법</title>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&ubuntu-documentation;">The Ubuntu Documentation Website</ulink> contains HTML and PDF versions of this guide, and other guides produced by the Ubuntu Documentation Team for Ubuntu and Kubuntu.</para></listitem>
                <listitem> <para> You can buy this guide in book form from <ulink url="&lulu-store;">our Lulu store</ulink>. You will only pay for the price of printing and postage.  </para> </listitem> <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&wiki-UserDocumentation;">The Ubuntu Wiki</ulink> - this contains many other community maintained guides</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&kubuntu-forums2;">Kubuntu</ulink> and <ulink url="&ubuntu-forums;">Ubuntu</ulink> Community Forums - here you can ask questions on a forum and receive answers from the forum community.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><ulink url="&kubuntu-lists;">Mailing Lists</ulink> - here you can ask questions by email, and receive answers from the mailing list community.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem><para>IRC chat: <phrase>&kubuntu-irc;</phrase> - chat in realtime with the Kubuntu community.</para></listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&kubuntu-web;">Kubuntu Homepage</ulink> - Get the latest news about Kubuntu. 
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>For more information, visit the <ulink url="&wiki-HowToGetHelp;">How to Get Help</ulink> wiki page.</para>
        </sect2>
    </sect1>
</chapter>

