<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="eo">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linukso por homoj!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Kreditoj kaj Licenco</title>
	    <para>La jenaj aŭtoroj de la Dokumenta Teamo de Ubuntu bontenas ĉi tiun dokumenton:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>La jenaj homoj kontribuis al ĉi tiu dokumento:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Ĉi tiu dokumento disponeblas laŭ duopa licenca strategio kiu inkluzivas la GNU Free Documentation License (GFDL) (Liberan Dokumentan Licencon) kaj la Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA) (Dividan Licencon de la Krea Komunumo).</para>
	    <para>Vi rajtas modifi, etendigi, kaj plibonigi la fontkodon de la dokumentado de Ubuntu laŭ la kondiĉoj de tiuj licencoj. Ĉiuj derivitaj verkoj devas publikiĝi laŭ unu aŭ ambaŭ tiuj licencoj.</para>
	    <para>Oni distribuas ĉi tiun dokumentaron esperante ke ĝi estos utila, sed SEN IA GARANTIO; sen eĉ la implica garantio de KOMERCINDO aŭ TAUXGECO POR SPECIFA CELO KIEL PRISKRIBITA EN LA FORKONFESO.</para>
	    <para>Ekzempleroj de tiuj licencoj disponeblas en la apendica sekcio de ĉi tiu libro. Retaj versioj troviĝas ĉe la jenaj URL-oj:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Ĉi tiu dokumento estas enkonduko al Ubuntu. Ĝi klarigas la filozofon kaj radikojn de Ubuntu, donas informon pri kiel kontribui al Ubuntu, kaj montras kiel ricevi helpon de Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Bildsimbolo de Ubuntu</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Thank you for your interest in Ubuntu &distro-rev;
                - the <emphasis>&distro-version;</emphasis> - released in &distro-release-date;.
				</para> 
		<para>Ubuntu is an entirely open source operating system built around the 
		  <emphasis>Linux</emphasis> kernel. The Ubuntu community is built around the ideals enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu Philosophy</ulink>: that software should be
                available free of charge, that software tools should be usable
                by people in their local language and despite any disabilities,
                and that people should have the freedom to customize and alter
                their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu ĉiam estos senpaga, kaj mankas ekstra pago por la "entreprena eldonaĵo". Ni disponigas nian plej bonan verkon al ĉiuj laŭ la samaj Liberaj kondiĉoj.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu inkluzivas la plej bonajn tradukojn kaj aliran infrastrukturon, kiujn la komunumo por liberaj programaroj povas oferti, por uzindigi de Ubuntu por kiel eble plej da homoj.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu eldoniĝas regule kaj laŭ antaŭanoncoj; nova eldono okazas sesmonate. Vi povas uzi la aktualan stabilan eldonon aŭ la aktualan evoluigan eldonon. Ĉiu eldono estas subtenata dum almenaŭ 18 monatoj.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu tute dedicxas sin al la principoj de evoluigo de liberaj programaroj; ni kuraĝigas ĉiujn uzi liberajn programarojn, plibonigi ilin kaj fordoni ilin.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
		<para>Find out more at <ulink url="&ubuntu-web;">the Ubuntu website</ulink>.
		</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>Pri la Nomo</title>
							<para>Ubuntu estas Sudafrika etika ideologio, kiu centriĝas sur la lojalecoj kaj rilatoj de homoj kun aliaj. La vorto devenas de la zulua kaj ĥosa lingvoj. Ubuntu (prononcata "u-BUN-tu") estas rigardata kiel unu el la fondaj principoj de la nova respubliko Sudafriko kaj rilatas al la ideo de Afrika Renesanco.</para>
							<para>Proksimuma traduko de la principo de Ubuntu estas "humaneco al aliaj". Alia traduko povus esti: "kredo pri universala ligo de dividado kiu ligas la tutan homaron".</para>
			<blockquote><attribution>Arkiepiskopo Desmond Tutu</attribution>
				<para>"Homo kun ubuntu estas senantaŭjuĝa kaj alirebla al aliaj, pozitiva pri aliaj, ne sentas sin minacata ĉar aliaj estas kapablaj kaj bonaj, ĉar li aŭ ŝi havas propran memfidon venantan de la scio ke li aŭ ŝi apartenas en la granda tutaĵo kaj estas malgrandigita kiam aliaj estas humiligitaj aŭ malgrandigitaj, kiam aliaj estas torturitaj aŭ opresitaj."</para>
			</blockquote>
                    	<para>As a platform based on Linux, the Ubuntu
                        operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                        world.
							</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Libera Programaro</title>
                    		<para>La projekto Ubuntu tute dediĉas sin al la principoj de evoluigo de liberaj programaroj kun apertaj fontoj; kuraĝigas homojn utiligi liberajn programarojn, plibonigi ilin, kaj fordoni ilin. Tio signifas ke Ubuntu estas kaj ĉiam restos senpaga.</para>
                    <para>Tamen, tio signifas pli ol disponi senpage. La filozofio de liberaj programaroj estas ke homoj devus esti liberaj uzi programojn en manieroj kiuj estas "socie utilaj". "Libera programaro" signifas ne nur ke oni ne devus pagi por uzi ĝin, sed ankaŭ signifas ke oni devus povi uzi la programaron laŭplaĉe: la kodo kiu konsistigas la liberan programaron disponeblas al iu ajn elŝuti, ŝanĝi, ripari, kaj uzi ajnamaniere. Do aldone al la fakto ke libera programaro estas ofte havebla senpage, tiu libereco ankaŭ havas teknikajn avantaĝojn: kiam oni evoluigas programojn, oni povas uzi kaj plukonstrui sur la laboraĵoj de aliaj. Ĉe nelibera programaro, tio ne povas okazi, kaj kiam oni evoluigas programojn, oni devas komenco ĉe nulo. Tial la evoluigo de libera programaro estas rapida, efika kaj ekscita!</para>
			<para>You can find out more about the philosophy of free software <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.
			</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>La Diferenco</title>
                    	<para>There are many different operating systems based on Linux:
 	                 Debian, SuSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva are examples. 
			   Ubuntu is yet another contender in what
                        is already a highly competitive world. So what makes
                        Ubuntu different?
							</para>
                    	<para>Bazita sur Debian, unu el la plej vaste aklamataj, teknologie evoluigitaj, kaj bone subtenataj distribuoj, Ubuntu celas krei distribuon, kiu provizas ĝisdatan kaj koheran Linuksan sistemon por labortabla kaj servila komputado. Ubuntu inkluzivas nombron da zorge elektitaj pakaĵoj el la distribuo de Debian, kaj retenas ĝian potencan pakaĵmastrumilon, kiu ebligas facilan instaladon kaj puran forigon de programoj. Malkiel multaj distribuoj kiuj disponeblas kun granda kvanto da programaroj kiuj eble utilas aŭ eble ne, la pakaĵaro de Ubuntu limiĝas al la plej gravaj aplikaĵoj altkvalitaj.</para>
                    	<para>Emfazante kvaliton, Ubuntu produktas fortikan kaj kapablan komputan medion, kiu taŭgas por uzado en hejmaj kaj komercaj medioj. La projekto senhaste traktas la fajnajn detalojn kaj povas sesmonate publikigi novan eldonon, kiu reliefigas la plej novajn kaj la plej bonajn el la hodiaŭaj programaroj. Ubuntu disponeblas en gustoj por la i386 (386/486/Pentium(II/III/IV) kaj Athlon/Duron/Sempron procesiloj), AMD64 (Athlon64, Opteron, kaj novaj 64-bitaj procesiloj de Intel), kaj PowerPC (iBook/Powerbook, G4 and G5) arkitekturoj.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>La Labortablo</title>
                    	<para>The default desktop environment for Ubuntu is <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, a leading UNIX and
                        Linux desktop suite and development platform.
							</para>
                    	<para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. The <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> project
                        offers Ubuntu users an alternative choice
                        to the default GNOME desktop environment. Thanks
                        to the efforts of the Kubuntu team, Ubuntu users are now
                        able to install and use the KDE desktop easily on their
                        system. To get a working install of Kubuntu on an Ubuntu
			 install, install the <application>kubuntu-desktop</application> package. 
			Once kubuntu-desktop is installed, one 
			can choose to use either a Gnome or KDE desktop environment.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Versiaj kaj Eldonaj Numeroj</title>
                    	<para>The Ubuntu version numbering scheme is based on the
                        date we release a version of the distribution. The
                        version number comes from the year and month of the
                        release rather than reflecting the actual version of the
                        software. Our first release (Warty Warthog) was in
                        October 2004 so its version was 4.10. This version (&distro-version;) was
                        released in &distro-release-date; so its version number is &distro-rev;.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Subtenado</title>
                    	<para>Ubuntu is maintained by a quickly growing community.
                        The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                        holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                        employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                        for Ubuntu.
							</para>
			<para>Canonical Ltd also sponsors a number of other Open Source software projects, about which more information can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.
			</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Kio estas Linukso?</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
		'lee-nucks' is the heart of the Ubuntu operating system.
		  A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.
				</para>
            <para>Linukson vivigis en 1991 finna studento nomita Linus Torvalds. Tiutempe ĝi povis ruli nur per sistemoj i386, kaj ĝi esence estis klono de la Uniksa kerno, intencita profiti de la tiam nova arkitekturo i386.</para>
            <para>Nuntempe, danke al konsiderinda kvanto da evoluigado fare de homoj ĉirkaŭ la mondo, Linukso rulas per efektive ĉiuj modernaj arkitekturoj.</para>
            <para>La Linuksa kerno gajnis gravecon kaj ideologian kaj teknikan. Ekzistas tuta komunumo da homoj kiuj kredas la idealojn de liberaj programaroj kaj pasigas sian tempon helpante kiel eble plej bonigi apertfontan teknologion.</para>
            <para>La komunumanoj kreis iniciatojn kiel Ubuntu, komitatoj pri normoj kiuj muldas la evoluigadon de la Interreto, organizoj kiel la Fondaĵo Mozilla, kiu respondecis krei de Mozilla Firefox, kaj sennombrajn aliajn projektojn de kiuj vi certe jam profitis.</para>
            <para>La spirito de aperta fonto, kutime atribuita al Linukso, influas programajn evoluigantojn kaj uzulojn ĉie por stiri komunumojn kun komunaj celoj.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Kio estas GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced “guh-noo”, was
		  launched in 1984 to develop a complete
                UNIX style operating system which is comprised of free software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.
				</para>
            <para>La projekto GNU estas intime ligita al la filozofio de liberaj programaroj, kiu estas centra al la projektoj kiuj devenas de ĝi, ekzemple Ubuntu. La koncepto de liberaj programaroj estas klarigita ĉe <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

