<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="common-tasks-chap" status="complete">
    <title id="common-tasks">Tugas Umum</title>
    <para>Bab ini berisi informasi tentang tugas umum yang mungkin ingin anda lakukan di komputer anda.</para>
    <!-- To do: Add help links to application documentation link help://blah-kde-app/index.hml -->
    <sect1 id="music" status="complete">
        <title>Musik</title>
        <sect2 id="audio-cds" status="complete">
            <title>Memutar CD Audio</title>
            <para>Ketika anda memasukkan CD Audio ke Kubuntu, sistem akan segera mengenali, memount perangkat tadi, dan menjalankan <application>KDE Daemon</application>. Pilih <guibutton>Play</guibutton> untuk mulai memutar CD dengan <application>KSCD</application>. Jika anda terhubung dengan Internet, <application>KSCD</application> akan mengambil data artis, judul, dan informasi lagu dari <ulink url="http://freedb.org">freedb.org</ulink>. Anda juga dapat mengambil informasi lagu dari sumber lain dengan menekan <guibutton> Extras</guibutton></para>
            <para>Untuk menjalankan <application>KSCD</application> secara manual, pilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                    <guimenuitem>KsCD (CDPlayer)</guimenuitem></menuchoice>.</para>
            <para>Untuk memutar CD, klik tombol <guibutton>Play</guibutton>. Untuk memutar sebuah lagu, pilih lagu dari senarai yang ada di atas.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="ripping" status="complete">
            <title>Mengurai CD Audio</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Ketika anda memasukkan CD Audio ke Kubuntu, sistem akan segera mengenali, memount perangkat tadi, dan menjalankan <application>KDE Daemon</application>. Pilih <guibutton>Extract and Encode audio tracks</guibutton> untuk menjalankan <application>KaudioCreator</application>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Untuk menjalankan <application>KaudioCreator</application> secara manual, pilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                            <guimenuitem>KAudioCreator (CD Ripper)</guimenuitem></menuchoice> dari sistem menu desktop.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Masuk dalam <application>KaudioCreator</application>, anda akan disambut dengan senarai lagu, sesuai dengan nomor urut. Jika CD yang hendak anda urai adalah CD asli (bukan campuran/salinan), maka kebanyakan judul lagu akan terdeteksi secara otomatis ketika anda terhubung ke Internet. Jika tidak, klik gambar disk di pojok kiri atas untuk mencoba lagi.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Pilih lagu mana yang ingin anda urai, atau urai semua dengan menekan <guibutton>Select all tracks</guibutton></para>
                </step>
                <step>
                    <para>Untuk memulai proses penguraian, tekan <guibutton>Rip Selection</guibutton> di toolbar. Ketika proses penguraian telah dimulai, anda dapat melihat perkembangan proses penguraian anda dengan menekan tab <guilabel>Jobs</guilabel>. Secara otomatis, berkas yang diurai akan tertampung di direktori <filename>/home/nama-pengguna/ogg</filename>, dan dalam format Ogg Vorbis (ogg). Berkas telah diurutkan berdasarkan nama artis, disusul judul album, dan terakhir judul lagu.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Jika anda telah selesai mengurai lagu di CD, tekan tombol <guibutton>eject</guibutton> untuk mengeluarkan CD dari CD-Rom anda.</para>
                </step>
            </procedure>
            <tip>
                <para>Anda dapat menggunakan jendela pengaturan untuk mengatur letak penyimpanan berkas audio, nama berkas audio yang telah diurai, dan format berkas serta jenis codec yang dipakai oleh berkas. Dari jendela utama, pilih <menuchoice><guimenu>Settings</guimenu>
                        <guisubmenu>Configure KAudioCreator...</guisubmenu></menuchoice>.</para>
            </tip>
            <para><application>KAudioCreator</application> dapat mengekstrak berkas audio menjadi format berikut: <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> - Ogg Vorbis adalah format kompresi audio bebas paten yang menghasilkan kualitas dan kompresi lebih baik daripada MP3. Lihat <ulink url="http://www.vorbis.com/faq/">situs web Vorbis</ulink> untuk informasi lebih lanjut.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">FLAC</emphasis> - FLAC adalah Free Lossless Audio Codec. FLAC dapat mengkompres berkas audio hingga 50% tanpa menghapus informasi apapun dari stream audio. Untuk informasi lebih lanjut pada format ini, lihat <ulink url="http://flac.sourceforge.net/">laman FLAC</ulink> pada sourceforge.net.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">WAV</emphasis> - Wav adalah format audio yang belum terkompres, tapi dapat dikompres ke dalam OGG Vorbis atau codec lain yang anda inginkan. Format ini sering digunakan dalam aplikasi pengolah suara seperti Audacity sebelum dikompres.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
            <para>Anda dapat juga mengekstrak berkas CD audio menjadi format berpemilik dan tidak gratis <emphasis role="strong">MP3</emphasis> dengan menggunakan lame encoder. Lihat <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/kdemultimedia/kaudiocreator/index.html"> Buku Pegangan KAudioCreator </ulink> (<ulink url="help:/kaudiocreator/index.html">Bantuan Offline</ulink>).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="music-files" status="complete">
            <title>Memutar dan Mengorganisir Berkas Musik</title>
            <para>Kubuntu tidak menyokong langsung format <emphasis role="strong">MP3</emphasis>, karena penggunaan MP3 dibatasi oleh paten dan hak kepemilikan. Sebagai gantinya Kubuntu menyokong format <emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis>, sebuah format bebas dan tidak ada patennya. Dengan ukuran berkas yang sama berkas Ogg Vorbis mempunyai kualitas suara lebih baik dibandingkan berkas MP3 dan disokong oleh banyak pemutar musik (senarai dari pemutar musik ada <ulink url="http://wiki.xiph.org/index.php/PortablePlayers">disini</ulink>)."</para>
            <para>Anda masih dapat memutar berkas MP3 lama anda dengan menginstal sokongan MP3 (lihat <xref linkend="codecs"/>). Panduan mengenai format lainnya, seperti Windows Media Audio (wma/wmv) dan format yang dilindungi paten lainnya dapat ditemukan <ulink url="http://wiki.ubuntu.com/RestrictedFormats">di Wiki Ubuntu</ulink>.</para>
            <para>Aplikasi musik standar dalam sistem Kubuntu anda adalah Pemutar Musik <application>AmaroK</application>, sebuah aplikasi pemutar dan pengatur musik yang mirip dengan <application>iTunes</application>. Ketika pertama kali anda menjalankan <application>AmaroK</application>, aplikasi ini akan memindai direktori home anda untuk mencari format musik yang didukung, lalu menambahkannya ke dalam basis data. Untuk menjalankan <application>AmaroK</application>, pilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Amarok (Audio Player)</guimenuitem></menuchoice>.</para>
            <para><application>AmaroK</application> memiliki penyunting tag ID3 terintegrasi yang dapat menyunting metadata berkas OGG anda serta beragam berkas musik lainnya. Silakan lihat <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/amarok/index.html"> amaroK handbook </ulink> (<ulink url="help:/amarok/index.html">Offline Help</ulink>) untuk detail tentang cara menyunting metadata.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="iPod" status="complete">
            <title>Menggunakan iPod</title>
            <para>Anda dapat langsung memutar musik dari iPod dengan <application>AmaroK</application>. Cukup colok iPod anda ke dalam komputer, dan buka <application>AmaroK</application>.</para>
            <para>Anda dapat pula menggunakan <application>Amarok</application> untuk memindahkan berkas musik dari dan ke iPod. Silakan lihat <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/amarok/index.html"> amaroK handbook </ulink> (<ulink url="help:/amarok/index.html">Offline Help</ulink>) tentang cara mengatur berkas musik di iPod anda.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="edit-audio-files" status="complete">
            <title>Menyunting Berkas Audio</title>
            <para>Audacity adalah perangkat lunak bebas dan sumber terbuka untuk rekaman dan menyunting suara. Untuk menggunakan Audacity:</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instal paket <application>audacity </application> dari gudang <emphasis>Universe</emphasis> (lihat <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Untuk menjalankan <application>Audacity</application>, pilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Audacity</guimenuitem></menuchoice>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Untuk bantuan lebih lanjut tentang menggunakan Audacity, lihat bantuan di dalam program dengan memilih <menuchoice><guimenu>Help</guimenu>
                            <guisubmenu>Contents</guisubmenu></menuchoice>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="video" status="complete">
        <title>Video</title>
        <para>Banyak format video yang dapat diputar di Kubuntu dengan menggunakan berbagai codec gratis yang ada di gudang. Codec ini meliputi beragam format video seperti MPEG dan format umum video lainnya. Lebih jauh tentang menginstal dukungan codec silakan lihat <xref linkend="codecs"/></para>
        <para>Di kubuntu, video diputar dengan menggunakan Pemutar Media <application>Kaffeine</application>. Beberapa fitur <application>Kaffeine</application> meliputi playlist kustom, playback DVD dan banyak lagi. Anda dapat menjalankan <application>Kaffeine</application> dengan menekan: <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                <guimenuitem>Kaffeine (Media Player)</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <sect2 id="dvdplayback" status="help">
        <!-- Heard this was going to change in dapper, verify -->
        <title>Playback DVD</title>
        <warning><para>Status hukum dari pustaka ini tidak jelas. Di beberapa negara mungkin penggunaan pustaka ini untuk memutar atau menyalin DVD tidak diizinkan oleh hukum. Pastikan bahwa anda mempunyai hak untuk menggunakannya.</para></warning>
        <para>Pemutar film yang disediakan dalam Kubuntu mampu membaca DVD yang tidak dienkripsi. Akan tetapi, kebanyakan DVD komersial dienkripsi dengan CSS (the Content Scrambling System) dan saat ini, karena alasan hukum, tidak dimungkinkan untuk menyertakan sokongan pada DVD jenis ini dalam Kubuntu. Akan tetapi anda dapat mengaktifkan sokongan pada DVD jenis ini dengan cara berikut:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>Instal paket <application>libdvdread3</application> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                <note><para>Anda harus menggunakan <application>Adept Package Manager</application> untuk menginstal paket ini</para></note>
            </step>
            <step>
                <para>Ketikkan perintah berikut di papan terminal:<screen>sudo /usr/share/doc/libdvdread3/examples/install-css.ch</screen></para>
            </step>
        </procedure>
    </sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>RealPlayer 10</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instal paket <application>realplay</application> dari gudang <emphasis>Commercial</emphasis> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
            <step>
                <para>Untuk menjalankan <application>Real Player 10</application>, pilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                        <guimenuitem>RealPlayer 10 (Media Player)</guimenuitem></menuchoice>.</para>
            </step>
            <step>
                <para>Paket Debian tidak dapat digunakan untuk arsitektur <emphasis>PowerPC</emphasis> atau <emphasis>AMD64</emphasis>. Tapi, anda dapat mencari apakah program ini tersedia untuk arsitektur mesin anda di Situs Komunitas <ulink url="https://player.helixcommunity.org/">Helix Player</ulink>.</para>
            </step>
					</procedure>
			</sect2>

    <sect2 status="complete">
        <title>Penyuntingan Video</title>
        <para><application>Kino</application> adalah penyunting video canggih. Fitur yang tersedia antara lain integrasi yang kuat dengan IEEE-1394 (Firewire) untuk menyalin, mengendalikan VTR, dan merekam ulang dengan kamera. Kino dapat menyalin video dari kamera ke disk dalam format Raw DV dan AVI, dengan penyandi DV tipe-1 dan tipe-2 (stream audio terpisah). Untuk informasi lebih lanjut, lihat <ulink url="http://www.kinodv.org/article/static/2">situs Kino</ulink>. Untuk menggunakan Kino:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>Instal paket <application>kino</application> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
            </step>
            <step>
                <para>Untuk menjalankan <application>Kino</application>, pilih <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
                        <guisubmenu>Sound &amp; Video</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Kino Video Editor</guimenuitem></menuchoice>.</para>
            </step>
        </procedure>
    </sect2>
</sect1>
<sect1 id="codecs" status="complete">
    <title>Codec Multimedia</title>
    <para>Codec untuk memutar format tidak-bebas tidak disertakan dalam Kubuntu secara langsung. Anda dapat mennambahkan codec dengan menginstal paket <application>libxine-extracodecs</application> dari gudang <emphasis>Multiverse</emphasis> (lihat <xref linkend="extra-repositories"/>.</para>
    <warning>
        <para>Beberapa dari paket ini mungkin tidak diizinkan untuk digunakan di beberapa negara: pastikan dahulu anda diizinkan untuk menggunakannya sebelum menginstal.</para>
    </warning>
    <para>Karena alasan paten dan pembatasan hak cipta, beberapa codec tidak disertakan sama sekali dalam Kubuntu. Untuk informasi lebih lanjut mengenai hal ini, silakan lihat <ulink url="&restricted-formats;">&restricted-formats;</ulink>.</para>
</sect1>
<sect1 id="burning-cds" status="complete">
    <title>Membakar dan Mengurai CD/DVD</title>
    <sect2 status="complete">
        <title>Membakar CD/DVD Foto atau Data</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>Jalankan <application>k3b</application> dengan memilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                        <guimenuitem>k3b (CD and DVD Burning)</guimenuitem></menuchoice></para>
            </step>
            <step>
                <para>Ikuti <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/k3b/cdcopyhowto.html"> panduan tentang cara membakar CD data </ulink> (<ulink url="help:/k3b/cdcopyhowto.html">Bantuan Offline</ulink>) di buku pegangan K3B.</para>
            </step>
        </procedure>      
    </sect2>
    <sect2 status="complete">
        <title>Membakar CD/DVD Audio</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>Jika anda ingin membakar berkas mp3 ke dalam CD audio, anda perlu menginstal paket <application>libk3b2-mp3</application> dari gudang <emphasis>Universe</emphasis> (lihat <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
            </step>
            <step>
                <para>Jalankan <application>k3b</application> dengan memilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                        <guimenuitem>k3b (CD and DVD Burning)</guimenuitem></menuchoice></para>
            </step>
            <step><para>Ikuti <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/k3b/audiocdcdreating.html">panduan tentang cara membakar CD audio</ulink> (<ulink url="help:/k3b/audiocdcdreating.html">Bantuan Offline</ulink> di buku pegangan K3B.</para>
        </step>
    </procedure>
</sect2>
<sect2 status="complete">
    <title>Urai DVD dengan K3B</title>
    <procedure>
        <step>
            <para>Instal paket berikut <simplelist>
                    <member>transcode</member>
                    <member>libxvidcore4</member>
                    <member>sox</member>
                    <member>mjpegtools</member>
                    <member>toolame</member>
                    <member>libdvdread</member>
                </simplelist> dari gudang <emphasis>Universe</emphasis> dan <emphasis>Multiverse</emphasis> (lihat <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
        </step>
        <step>
            <para>Jalankan <application>k3b</application> dengan memilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
<guimenuitem>k3b (CD and DVD Burning)</guimenuitem></menuchoice></para>
        </step>
        <step><para>Ikuti <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/k3b/howtos.html#videointroduction">panduan tentang cara mengurai dan mengubah format DVD </ulink> (<ulink url="help:/k3b/howtos.html#videointroduction">Bantuan Offline</ulink> di buku pegangan K3B.</para>
    </step>
    </procedure>
</sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Membuat berkas MD5 Checksum</title>
            <procedure>
                <step>
		<para>Untuk menyimpan md5sum dari file.iso menjadi berkas, jalankan:</para>
                    <para>
                        <screen>md5sum file.iso &gt; file.iso.md5</screen>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Periksa MD5 checksum dari ISO image.</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Diasumsikan bahwa <filename>file.iso</filename> dan <filename>file.iso.md5</filename> berada di folder yang sama.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        <screen>md5sum -c file.iso.md5</screen>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Mount/unmount berkas Image (ISO) tanpa membakar ke CD</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Untuk mount berkas Citra (ISO)</para>
                    <screen>sudo mkdir /media/iso
sudo modprobe loop 
sudo mount file.iso /media/iso/ -t iso9660 -o loop</screen>
                </step>
                <step>
                    <para>Untuk unmount berkas Citra (ISO)</para>
                    <screen>sudo umount <filename>/media/iso/</filename></screen>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>

</sect1>
<sect1 id="internet" status="complete">
    <title>Internet</title>
    <sect2 id="connect-to-internet" status="complete">
        <title>Menyambung ke Internet</title>
        <para>Untuk menghubungkan komputer ke internet, lakukan hal berikut:</para>
        <procedure>
            <step><para>Jika anda mempunyai koneksi melalui Modem atau ADSL, silakan baca <xref linkend="modems"/> dahulu.</para></step>
            <step>
                <para>
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Pengaturan Sistem</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Pengaturan Jaringan</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Klik di <guibutton>Administrator Mode...</guibutton> dan masukkan password anda untuk mendapat akses sebagai administrator.</para></step>
            <step>
                <para>Pilih tab <guilabel>Network Interfaces</guilabel>. Pilih antarmuka yang ingin dikonfigurasi dari senarai, lalu klik tombol <guibutton>Configure Interface...</guibutton>.</para></step>
            <step>
                <para>Masukkan detail koneksi yang relevan seperti DHCP atau alamat IP Statis, atau nama jaringan nirkabel (jika menggunakan koneksi nirkabel). Klik <guibutton>OK</guibutton> untuk menerapkan perubahan.</para>
            </step>
            <step>
                <para>Terkadang perlu untuk mengkonfigurasi aturan DNS. Jika diperlukan, pilih tab <guibutton>Domain Name System</guibutton> untuk menambah menyunting atau menghapus Server DNS yang ada di senarai <guilabel>DNS Server</guilabel>.</para>
            </step>
        </procedure>
        <para>Untuk mengaktifkan atau menonaktifkan koneksi jaringan, lakukan hal berikut:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Pengaturan Sistem</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Pengaturan Jaringan</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Klik di <guibutton>Administrator Mode...</guibutton> dan masukkan password anda untuk mendapat akses sebagai administrator.</para></step>
            <step>
                <para>Pilih tab <guilabel>Network Interfaces</guilabel>. Pilih antarmuka yang akan diaktifkan/dinonaktifkan dari senarai, lalu klik tombol <guibutton>Enable Interface</guibutton> atau <guibutton>Disable Interface</guibutton>.</para></step>
        </procedure>
    </sect2>
    <sect2 status="writing">
        <title>Meramban Komputer Jaringan</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>Untuk menampilkan komputer yang ada di jaringan, pilih <menuchoice><guimenu>System Menu</guimenu>
                        <guimenuitem>Remote Places</guimenuitem></menuchoice> dari <application>Kicker</application> (kolom kerja).</para>
            </step>
            <step>
                <para>Anda mungkin harus memasukkan nama pengguna dan kata sandi, dan domain. Anda dapat memperolehnya dari pengelola jaringan anda.</para>
            </step>
        </procedure>
        <note>
          <para>Berbagi berkas dengan PC Windows dalam jaringan lokal dapat ditemukan di <emphasis>Samba Shares</emphasis>.</para>
        </note>
    </sect2>
    <sect2 id="web-konqueror" status="complete">
        <title>Peramban Web</title>
        <para>Kubuntu hadir dilengkapi dengan peramban web yang sangat handal, perkakas manajemen berkas dan peramban jaringan yang disebut <application> Konqueror</application>. <application>Konqueror</application> mendukung semua protokol utama web, dan dilengkapi dengan plugin dasar untuk Macromedia Flash, dan Real Media. Ketika anda pertama kali menjalankan Kubuntu, <application>Konqueror</application> berada di panel bawah (dikenal juga sebagai "kicker"). <application>Konqueror</application> juga dapat dijalankan lewat K-menu dengan menekan <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                <guimenuitem>Web Browser (Konqueror)</guimenuitem></menuchoice></para>
        <para>Sebagai alternatif, peramban web <application>Mozilla Firefox</application> yang handal dan aman dapat digunakan sebagai pelengkap Konqueror. Fitur <application>Mozilla Firefox</application> meliputi tab peramban, penangkal pop-up, fasilitas pencarian yang terintegrasi, bookmark secara langsung dan masih banyak lagi. Plug-in populer seperti Java, Macromedia Flash, dan Real Player juga didukung. <application>Mozilla Firefox</application> tidak terinstal secara langsung. <application>Mozilla Firefox</application> dapat diperoleh dengan menginstal paket <application>firefox</application> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
        <para>Setelah terinstal, <application>Mozilla Firefox</application> dapat dijalankan melalui <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                <guimenuitem>Firefox Web Browser</guimenuitem></menuchoice> dari sistem menu desktop.</para>
        <note>
          <para><application>Mozilla Firefox mempunyai banyak Extensions yang tersedia. Konqueror, di sisi lain, lebih terintegrasi dengan baik dalam KDE.</application></para>
        </note>
        <sect3 status="complete">
            <sect3info>
                <authorblurb>
                     <para>Pastikan dengan bertanya di #kubuntu-offtopic</para>
                </authorblurb>
            </sect3info>
            <title>Macromedia Flash untuk Konqueror</title>
            <procedure>
                <para>Panduan berikut hanya untuk komputer dengan arsitektur <emphasis>i386</emphasis>.</para>
                <step>
                    <para>Untuk menampilkan grafik flash di peramban web Konqueror, anda perlu menginstal paket <application>flashplugin-nonfree</application> dari gudang <emphasis>Multiverse</emphasis> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Untuk mengunduh dan menginstal plugin, masukkan perintah berikut dalam terminal:<screen>sudo update-flashplugin</screen></para>
                </step>
                <step>
                    <para>Plug-in akan tersedia saat anda menjalankan ulang <application>Konqueror</application>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Bagaimana cara saya mengembalikan Konqueror ke profil standar KDE?</title>
            <para>Kubuntu hadir dengan profil Konqueror yang lebih sederhana dibanding dengan KDE standar untuk membuat hal lebih mudah digunakan oleh pemakai. Untuk mengembalikan Konqueror ke profil KDE standar:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>Buka sebuah terminal dengan memilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>System</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Konsole (Terminal Program)</guimenuitem></menuchoice> dari sistem menu desktop.</para>
            </step>
            <step>
                <para>Eksekusi perintah berikut <screen>
sudo rm -r /usr/share/kubuntu-default-settings/kde-profile/default/share/apps/konqueror
sudo cp /usr/share/apps/konqueror/konqueror-orig.rc /usr/share/apps/konqueror/konqueror.rc
</screen></para>
            </step>
    </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="email" status="complete">
        <title>Email</title>
        <para>Kumpulan perangkat lunak <application>Kontact</application> dapat menangani semua email, kontak, jadwal kalender, senarai yang perlu dikerjakan, grup berita, catatan dan umpan RSS/Atom anda. <application>Kontact</application> dapat dijalankan dengan menekan <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                <guimenuitem>Personal Information Manager (Kontact) </guimenuitem></menuchoice> dari sistem menu desktop.</para>
        <para>Pilihan lain untuk klien email adalah <application>Mozilla Thunderbird</application>. Untuk menginstal klien email populer ini, instal paket <application>mozilla-thunderbird</application> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
        <para>Untuk menjalankan <application>Thunderbird</application>, pilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                <guimenuitem>Thunderbird Mail Client</guimenuitem></menuchoice> dari sistem menu desktop.</para>
        <sect3 id="email-client-mozilla" status="review">
            <title>Mengubah klien email yang disukai ke <application>Mozilla Thunderbird</application></title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Pilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>System Settings</guisubmenu>
                            <guisubmenu>User Account</guisubmenu></menuchoice>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Di <guilabel> User Account, </guilabel>klik <guimenuitem>Preferred Application</guimenuitem> lalu klik <guibutton> Email Client</guibutton> dan pilih pilihan <guilabel>Use a different email client</guilabel>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Di kotak teks <guilabel>Use a different email client</guilabel>, ketikkan <userinput>
<command>mozilla-thunderbird %s</command></userinput>, lalu klik guibutton&gt;Apply</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="news-readers" status="complete">
        <title>Pembaca Berita</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>Pembaca Umpan Akregator</title>
            <para><application>Akregator</application> adalah program pembaca umpan yang cepat dan intuitif yang terinstal secara langsung di Kubuntu. <application>Akregator</application> dapat dijalankan sebagai aplikasi mandiri dengan memilih <menuchoice><guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Akregator (RSS Feed Reader)</guimenuitem></menuchoice> dari sistem menu desktop.</para>
            <para><application>Akregator</application> juga bisa dijalankan sebagai bagian dari Kontact. Jalankan Kontact dengan memilih <menuchoice><guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kontact (Personal Information Manager)</guimenuitem></menuchoice> dari sistem menu desktop. Klik tombol <guilabel>Feeds</guilabel> di sidebar sisi sebelah kiri untuk mengakses dan mengatur Pembaca Berita.</para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Pembaca Berita Knode</title>
            <para>Pembaca berita standar Kubuntu ada di aplikasi <application>Kontact</application>. <application>Knode</application> menyediakan kemampuan untuk menginstal dan mengunduh grup berita favorit anda dan mengatur isinya. Tapi, komponen pembaca berita tidak terinstal secara langsung di Kubuntu.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instal paket <application>knode</application> dari gudang <emphasis>Universe</emphasis> (lihat <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Jalankan Kontact dengan memilih <menuchoice><guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Kontact (Personal Information Manager)</guimenuitem></menuchoice> dari Sistem Menu Desktop.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Klik tombol <guilabel>News</guilabel> di kolom samping sebelah kiri untuk mengakses dan mengatur Pembaca Berita.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="web-development" status="complete">
        <title>Pengembangan Web</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>Quanta Plus</title>
            <para><application>Quanta Plus</application> adalah penyunting yang handal untuk perancang web dan programer. <application>Quanta Plus</application>mendukung banyak bahasa pemrograman dan bahasa markup, dan menyertakan banyak perlengkapan untuk perancang dan programer.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instal paket <application>Quanta Plus</application> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step><para>Untuk menjalankan <application>Quanta Plus</application>, pilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Development</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Web Development</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Quanta Plus (Web Development Environment)</guimenuitem></menuchoice></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Sistem Pembuat Web NVU</title>
            <para><application>NVU</application> adalah aplikasi desain web <emphasis>WYSIWYG</emphasis> (What You See Is What You Get), mirip dengan Dreamweaver.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instal paket <application>nvu</application> dari gudang <emphasis>Universe</emphasis> (lihat </para>
                </step>
                <step>
                    <para>Untuk menjalankan <application>Nvu</application>, pilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Development</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Nvu</guimenuitem></menuchoice> dari sistem menu desktop.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="chat-internet" status="complete">
        <title>Rumpi</title>
        <sect3 id="instant-messaging" status="complete">
            <title>Kopete</title>
            <para>Kopete adalah klien standar pesan instan di Kubuntu. Dengan Kopete anda dapat berbicara dengan orang yang menggunakan: AIM/ICQ, Gadu-Gadu, Groupwise, IRC, Jabber, MSN, SMS dan Yahoo. Kemampuan untuk menggunakan satu klien untuk semua jaringan adalah sebuah keuntungan besar sehingga anda mampu berbicara dengan semua teman anda dalam satu jendela. Untuk menjalankan <application>Kopete</application>, pilih <menuchoice><guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kopete (Instant Messenger)</guimenuitem></menuchoice> dari sistem menu desktop.</para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Konversation</title>
            <para>Konversation adalah klien untuk protokol Internet Relay Chat (IRC). Konversation mempunyai antarmuka yang jernih dan mudah digunakan. Untuk menjalankan <application>Konversation</application>, pilih <menuchoice><guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Konversation (Instant Messenger)</guimenuitem></menuchoice> dari sistem menu desktop.</para>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="P2P" status="complete">
        <title>Peer To Peer</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>BitTorrent</title>
            <para>Kemampuan bit torrent tidak disertakan secara langsung oleh Kubuntu. Tapi anda dapat menginstal <application>Ktorrent</application> dari gudang universe. Pastikan gudang universe diaktifkan lalu unduh paket ini via Adept (Lihat <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Klien Berbagi Berkas aMule</title>
            <procedure>
		<para>aMule adalah aplikasi peer to peer (P2P) untuk jaringan ed2k, dimana anda dapat mengunduh beragam jenis berkas.</para>
                <step>
                    <para>Instal paket <application>amule</application> dari gudang <emphasis>Universe</emphasis> (lihat <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Untuk membuka <application>aMule</application>, pilih <menuchoice><guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                            <guimenuitem>amule</guimenuitem></menuchoice> dari sistem menu desktop.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="writing">
            <title>Apollon</title>
            <para><application>Apollon</application> adalah klien peer to peer untuk desktop KDE yang mudah digunakan. <application>Apollon</application> mendukung jaringan Gnutella, OpenFT, dan FastTrack. Hal ini membuat instalasi program seperti <application>Limewire</application> terasa berlebihan.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Install paket <application>Apollon</application> dan <application>gift</application> dari gudang <emphasis>Universe</emphasis> (lihat <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Atur daemon <application>giFT</application> dengan membuka <application>Konsole</application> dan jalankan perintah <screen>gift-setup</screen> dan ikuti instruksi selanjutnya pada layar.</para>
                    <note><para>Pastikan anda mengaktifkan plugin OpenFT dan Gnutella dengan mengetik <emphasis>OpenFT:Gnutella</emphasis> di dalam bagian plugin.</para></note> 
                </step>
                <step>
                    <para>Lihat berkas berikut untuk contohnya: <orderedlist>
                            <listitem>
                                <para>
                                    <ulink url="../sample/giftd.conf">$HOME/.giFT/giftd.conf</ulink>
                                </para>
                            </listitem>

                            <listitem>
                                <para>
                                    <ulink url="../sample/OpenFT.conf">$HOME/.giFT/OpenFT/OpenFT.conf</ulink>
                                </para>
                            </listitem>

                            <listitem>
                                <para><ulink url="../sample/Gnutella.conf">$HOME/.giFT/Gnutella/Gnutella.conf</ulink>.</para>
                            </listitem>
                        </orderedlist></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
</sect1>
<sect1 id="office" status="complete">
    <title>Kantor</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>Kelompok OpenOffice.org</title>
            <para>OpenOffice.org adalah kumpulan aplikasi yang mendukung pemrosesan kata, presentasi, spreadsheet, gambar dan dokumen matematika kompleks. Kumpulan aplikasi ini adalah versi sumber terbuka yang sepadan dengan kumpulan aplikasi Microsoft Office. Untuk keterangan lebih lengkap, kunjungi <ulink url="http://www.openoffice.org">situs OpenOffice.org</ulink>.</para>
            <orderedlist>
                <listitem>
                    <para>Open Office Writer adalah program pengolah kata kaya fitur yang mirip dengan Microsoft Word yang dapat membuat dokumen sederhana hingga kompleks. Writer dapat membuka sebagian besar dokumen Microsoft Word dan dapat menyimpan dokumen dalam format .doc. OpenOffice.org Writer dapat dijalankan dari <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Writer</guimenuitem></menuchoice></para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>OpenOffice.org Impress adalah pengganti yang sepadan untuk PowerPoint, dan menyediakan kemampuan untuk membuat lembaran presentasi. Kebanyakan berkas PowerPoint dapat dibuka dan disunting oleh Impress. OpenOffice.org Impress dapat dijalankan dari <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Impress</guimenuitem></menuchoice></para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>OpenOffice.org Calc adalah program spreadsheet kaya fitur yang memiliki fungsi sama dengan Microsoft Excel. Modul yang mendukung banyak spreadsheet, fungsi yang terintegrasi dan dapat membaca kebanyakan dokumen Microsoft Excel. OpenOffice.org dapat dijalankan dari <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Calc</guimenuitem></menuchoice></para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>OpenOffice.org Draw menyediakan beragam fungsi kompleks untuk membuat gambar, diagram, tabel, dan presentasi bisnis lainnya. Program ini berorientasi objek dan mengizinkan pelapisan berbagai bentuk pekerjaan. OpenOffice.org dapat dijalankan dari <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Draw</guimenuitem></menuchoice></para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>OpenOffice.org Math memberikan pengguna kemampuan untuk membuat dan merancang dokumen berorientasi matematika. Ada fungsi khusus disini yang memberikan kemampuan pembuatan formula matematika dan tabel tatanama yang tidak mudah untuk dibuat dengan aplikasi Writer biasa. OpenOffice.org Math dapat dijalankan dari <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Math</guimenuitem></menuchoice></para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>OpenOffice.org Base memberikan pengguna kemampuan untuk memanipulasi data basis data dalam OpenOffice.org, seperti Microsoft Access. OpenOffice.org dapat dijalankan dari <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Base</guimenuitem></menuchoice></para>
                </listitem>
            </orderedlist>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Keuangan Pribadi KMyMoney2</title>
            <para>KMyMoney2 adalah aplikasi manajemen keuangan yang sempurna untuk pribadi dan/atau bisnis yang mirip dengan Quicken atau Microsoft Money. Akun dalam aplikasi ini mendukung impor dan ekspor berkas Quicken QIF sehingga dapat membaca berkas yang dikirim dari program lain atau yang diunduh dari institusi perbankan online.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instal paket <application>kmymoney2</application> dari gudang <emphasis>Universe</emphasis> (lihat <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Untuk membuka <application>Kmymoney</application>, pilih <menuchoice><guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>KmyMoney</guimenuitem></menuchoice> dari Sistem Menu Desktop.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Kivio Flowchart dan Penyunting Diagram</title>
            <para><application>Kivio</application> adalah penyunting flowchart dan diagram untuk membuat dan menyunting tabel struktur organisasi, ERD, atau bentuk diagram lainnya. Aplikasi ini mirip seperti Gnome <application>Dia</application> dan Microsoft Visio.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instal paket <application>kivio</application> menggunakan <application>Adept</application> (lihat <xref linkend="adept"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Jalankan <application>Kivio</application>, dengan memilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Kivio</guimenuitem></menuchoice></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="graphics" status="complete">
        <title>Grafik &amp; Gambar</title>
        <para>Kubuntu mempunyai aplikasi kelas dunia untuk grafik dan penggambaran.</para>
        <sect2 id="krita" status="complete">
            <title>Krita</title>
            <para>Dengan <application>Krita</application>&gt; anda dapat menggambar, mewarnai, menyunting gambar, dan banyak lagi! Krita menyertakan beberapa fungsi dan plug-in dari program penyuntingan dan pengolahan gambar lainnya.</para>
            <para>Krita terinstal secara langsung di Kubuntu. Jalankan Krita dengan menekan <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Graphics</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Krita (Image Manipulation Program)</guimenuitem></menuchoice></para>
            <para>Untuk informasi lebih lanjut tersedia di <ulink url="http://www.koffice.org/krita/">laman Krita.</ulink></para>
        </sect2>
        <sect2 id="inkscape" status="complete">
            <title>Penyunting Grafik Vektor Inkscape</title>
            <para><application>Inkscape</application> adalah penyunting untuk gambar dengan format SVG (Scalable Vector Graphics).</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instal paket <application>inkscape</application> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Untuk menjalankan <application>Inkscape</application> pilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Graphics</guisubmenu>
                            <guimenuitem>InkScape Vector Illustrator</guimenuitem></menuchoice></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="blender" status="complete">
            <title>Pembuat Model 3D Blender</title>
            <para><application>Blender</application> adalah program 3d untuk membuat model, animasi, merender, pasca produksi, pembuatan (permainan) interaktif dan playback.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instal paket <application>blender</application> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Untuk menjalankan <application>Blender</application>, pilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Graphics</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Blender 3D Modeler</guimenuitem></menuchoice></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Aplikasi Penerbitan Desktop Scribus</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instal paket <application>scribus</application> (lihat <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Untuk menginstal template tambahan, instal paket <application>scribus-template</application> dari gudang <emphasis>Universe</emphasis> (lihat <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Untuk menjalankan <application>Scribus</application>, pilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Scribus (Page Layout)</guimenuitem></menuchoice></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="games" status="complete">
        <title>Permainan</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>Frozen-Bubble</title>
            <para>Dalam <application>Frozen-Bubble</application> anda berusaha untuk menembak kelompok gelembung berwarna sama yang akan membuatnya meledak.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instal paket <application>frozen-bubble</application> dari gudang <emphasis>Universe</emphasis> (lihat<xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Untuk menjalankan <application>Frozen-Bubble</application>, pilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Games</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Frozen-Bubble</guimenuitem></menuchoice>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Pembalap PlanetPenguin</title>
            <para>Kendalikan Tux, maskot Linux, dalam menuruni gunung bersalju dan tertutup es secepat mungkin, hindari pepohonan dan bebatuan yang akan memperlambat laju anda. Jangan lupa untuk mengambil semua ikan yang ada!</para>
            <para>
                <note>
                    <para>Pastikan anda mempunyai driver akselerasi perangkat keras 3D yang sudah terinstal untuk kartu video anda. Untuk informasi lebih lanjut lihat <xref linkend="hardware"/>.</para>
                </note>
            </para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instal paket <application>planetpenguin-racer</application> dari gudang <emphasis>Universe</emphasis> (lihat <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Untuk menjalankan <application>PlanetPenguinRacer</application>, pilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Games</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Frozen-Bubble</guimenuitem></menuchoice>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Scorched3D</title>
            <para>Scorched3D adalah versi 3D untuk Worms/Scorched Earth. <note>
                    <para>Pastikan anda mempunyai driver akselerasi perangkat keras 3D yang sudah terinstal untuk kartu video anda. Untuk informasi lebih lanjut lihat <xref linkend="hardware"/>.</para>
                </note></para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instal paket <application>scorched3d</application> dari gudang <emphasis>Universe</emphasis> (lihat <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Untuk menjalankan <application>Scorched3D</application>, pilih <menuchoice><guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Games</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Scorched 3d</guimenuitem></menuchoice>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Permainan Yang Diusulkan</title> 
            <para>Senarai berikut adalah beragam permainan yang diusulkan oleh pengguna lain Kubuntu. Semua permainan ini tersedia untuk diinstal menggunakan <application>Adept Package Manager</application> dari gudang <emphasis>Universe</emphasis> (lihat <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
            <para>
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>armagetron - permainan kecepatan tinggi seperti 3D Tron</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>wesnoth - permainan strategi fantasi yang dimainkan secara bergiliran</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>neverball - permainan arcade 3D: neverball dan neverputt</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>atlantik - klien KDE untuk permainan jaringan Monopoly</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>kdegames - Paket yang mengandung beberapa permainan ringan yang adiktif</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>freeciv - permainan strategi yang dimainkan secara bergiliran, mirip Civilization</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>bzflag - permainan perang tank</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
            <para>Ada juga dua permainan berbasis teks "klasik" yang beralur cerita penelusuran lorong bawah tanah: <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Nethack</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Crawl</para>
                </listitem>
            </itemizedlist></para>
            <note>
                <para>Ingat, 2 permainan ini berbasis teks, yang berarti permainan HARUS dijalankan dalam terminal.</para>
            </note>
            <para>Semua permainan ini akan terinstal di menu KDE anda, tapi anda selalu dapat menjalankan permainan dari baris perintah dengan mengetik nama permainan tadi, dilanjutkan dengan menekan enter.</para>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Permainan Windows</title>
            <para>Banyak permainan untuk Windows yang dapat dijalankan di Linux dengan menggunakan suatu lapisan khusus seperti <application>Wine</application> dan <application>Cedega</application></para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Untuk informasi mengenai Wine, lihat <ulink url="&wiki-Wine;">wiki Ubuntu</ulink>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Untuk informasi mengenai Cedega, lihat see <ulink url="&wiki-Cedega;">wiki Ubuntu</ulink>. Lihat <ulink url="http://www.linux-gamers.net/modules/wiwimod/index.php?page=HOWTO%20Cedega%20CVS"> Cedega CVS Howto</ulink> untuk panduan tentang cara mengompilasi dan menginstal Cedega.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="programming" status="complete">
        <title>Pemrograman</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>Pengompilasi Dasar</title>
            <procedure>
                <para>Dalam rangka untuk dapat mengompilasi program, beberapa paket tambahan diperlukan. Anda dapat menginstalnya sekaligus, seperti berikut:</para>
                <step>
                    <para>Instal paket <application>build-essential</application> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="java" status="complete">
            <title>Java Runtime Environment (1.5)</title>
            <note>
                <para>Instruksi berikut hanya untuk komputer berasitektur <emphasis>i386</emphasis> dan <emphasis>amd64</emphasis>. Untuk arsitektur <emphasis>PowerPC</emphasis>, silakan lihat di <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/JavaPPC">Wiki Ubuntu.</ulink></para>
            </note>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Instal paket <application>sun-java5-bin</application> dari gudang <emphasis>Multiverse</emphasis> (lihat <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Beberapa situs membutuhkan plugin <application>Java</application> untuk Mozilla Firefox. Untuk menginstal plugin java, instal paket <application>sun-java5-plugin</application> (untuk arsitektur i386) atau paket <application>j2re-1.4-mozilla-plugin</application> (untuk arsitektur amd64) dari gudang <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Peralatan Pengembangan</title>
            <para>Bagian ini memiliki senarai perlengkapan pengembangan sumber terbuka untuk digunakan dalam Kubuntu seperti Integrated Development Environments (Lingkungan Pengembangan Terintegrasi) dan Penyunting handal. Kebanyakan aplikasi ini dapat diinstal dengan menggunakan <application>Adept</application> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
            <itemizedlist>
                <listitem><para><ulink url="http://www.kdevelop.org/">KDevelop</ulink> adalah IDE untuk KDE yang menyokong banyak bahasa pemrograman.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.die-offenbachs.de/detlev/eric3.html">Eric</ulink> adalah IDE untuk Python dan Ruby.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.riverbankcomputing.co.uk/pyqt/">PyQt</ulink> adalah kumpulan binding untuk perangkat bantu Qt.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.trolltech.com/products/qt/designer.html">Qt Designer</ulink> adalah perancang Antarmuka Pengguna untuk membangun aplikasi KDE.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.python.org/idle/">IDLE</ulink> adalah IDE untuk Python yang dibangun dari perangkat bantu Tkinter GUI.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.monodevelop.com/Main_Page">MonoDevelop</ulink> adalah IDE untuk menulis aplikasi  mono/.net di dalam bahasa C# dan bahasa lainnya.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.bazaar-ng.org/">Bazaar-NG</ulink> adalah de-sentralisasi sistem kontrol versi yang digunakan untuk pengembangan Ubuntu.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.eclipse.org/">Eclipse</ulink> adalah IDE untuk Java dan bahasa pemrograman lainnya. Mirip dengan program sumber tertutup seperti JBuilder.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.netbeans.org/index.html">NetBeans</ulink> adalah IDE untuk Java dengan fitur seperti menyokong CVS dan pembuatan form.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://bluefish.openoffice.nl/index.html">Bluefish</ulink> adalah penyunting handal untuk perancang web dan programer berpengalaman.</para></listitem>
            </itemizedlist>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Dokumentasi Pemrograman</title>	
            <para>Ini adalah senarai dokumentasi yang berguna untuk memrogram dengan Kubuntu.</para>
            <sect3 id="diveintopython" status="writing">
                <title>Dive Into Python</title>
                <para><application>Dive Into Python</application> adalah buku untuk mempelajari bagaimana membuat program dalam bahasa yang disukai Kubuntu, Python. Ditujukan untuk pemrogram yang sudah berpengalaman, buku ini terinstal dalam setiap instalasi Kubuntu.</para>
                <para>Anda dapat membaca <application>Dive Into Python</application>
                    <ulink url="file:///usr/share/doc/diveintopython/html/toc/index.html">disini</ulink>.</para>
            </sect3>
            <sect3 id="qt3doc" status="review">
                <title>Dokumentasi Qt3</title>
                <para>Paket Dokumentasi Qt3 menyediakan referensi yang lengkap tentang pemrograman di Qt.</para>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Instal paket <application>qt3-doc</application> (lihat <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Untuk mengakses dokumentasi, kunjungi <ulink url="file:///usr/share/doc/qt3-doc/html/index.html">Indeks Dokumentasi Qt3</ulink>.</para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect3>
        </sect2>
    </sect1>
</chapter>

