<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="introduction" status="review">
    <title>Pengenalan</title>
    <para>Bab ini menyediakan beberapa informasi mendasar tentang Kubuntu, bagaimana mendapatkan Kubuntu dan menemukan bantuan dengan Kubuntu.</para>
    <sect1 id="about-kubuntu" status="complete">
        <title>Ihwal Kubuntu</title>
        <para>Terima kasih atas perhatian anda di Kubuntu &distro-rev; - rilis <emphasis>&distro-version;</emphasis>.</para> 
        <para>Kubuntu sepenuhnya adalah sistem operasi sumber terbuka yang dibangun diatas kernel Linux. Komunitas Kubuntu dibangun berdasarkan cita-cita abadi dalam <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Filosofi Ubuntu</ulink>: bahwa perangkat lunak harus tersedia tanpa biaya, perkakas perangkat lunak harus dapat digunakan oleh pengguna dalam bahasa lokal mereka dan oleh mereka yang memiliki kekurangan, serta pengguna harus mempunyai kebebasan untuk menyesuaikan dan mengubah perangkat lunak mereka sesuai dengan keinginan mereka. Untuk alasan tersebut: <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu akan selalu bebas biaya, dan tidak ada biaya ekstra untuk <quote>edisi korporasi</quote>, kami membuat karya terbaik kami tersedia bagi setiap orang dengan persyaratan-persyaratan yang sama.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu menyertakan terjemahan terbaik dan infrastruktur untuk berbagai kemudahan seperti yang komunitas perangkat lunak bebas telah tawarkan, untuk membuat Kubuntu lebih berguna bagi banyak orang.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu dirilis secara rutin dan terprediksi; rilis baru dibuat setiap enam bulan. Anda dapat menggunakan rilis stabil ataupun mengeksplorasi rilis yang sedang dalam tahap pengembangan. Tiap rilis didukung setidaknya untuk 18 bulan.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu berkomitmen penuh pada prinsip dari pengembangan perangkat lunak terbuka; kami mendorong masyarakat untuk mengunakan perangkat lunak terbuka, mengembangkan, lalu menyebarkannya kembali.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist></para>
        <para>Komunitas Kubuntu meliputi para pengembang, programer, penguji, penulis teknis, penguji dokumentasi, penerjemah, dan tak kalah pentingnya, masyarakat pengguna Kubuntu setiap harinya. Kami mengundang anda untuk bergabung di komunitas ini dan membantu membuat Kubuntu sebagai sistem operasi untuk anda, keluarga anda, teman anda, dan kolega-kolega anda yang dengan senang hati menggunakannya. Bantu kami dengan menerjemahkannya kedalam bahasa anda, coba hardware baru dan tak biasa, tingkatkan pengalaman pengguna lain dengan petunjuk-petunjuk, tip, dan FAQ, atau bantu untuk membentuk arah Kubuntu dengan memberikan umpan balik mengenai software yang anda sukai.</para>
        <para>Cari tahu lebih lanjut di <ulink url="&kubuntu-web;">situs web Kubuntu</ulink>.</para>
        <sect2 id="about-kubuntu-name" status="complete">
            <title>Ihwal Nama</title>
            <para>Kubuntu berbasis pada sistem Ubuntu, tetapi dipaketkan dengan versi terakhir KDE. Kubuntu berarti "Untuk Kemanusian" dalam bahasa Bemba. Kubuntu dibaca "koo-boon-too".</para> 
            <!-- Needs some word foo -->
            <para>Ubuntu adalah ideologi etis Afrika Selatan yang berpusat pada kesetiaan  dan hubungan masyarakat antara satu dengan lainnya. Kata Ubuntu berasal dari bahasa Zulu dan Xhosa. Ubuntu (diucapkan "oo-BOON-too") dapat dilihat sebagai konsep tradisional Afrika, serta dipandang sebagai salah satu asas pendirian republik Afrika Selatan baru dan terhubung dengan ide kebangkitan kembali masyarakat Afrika.</para>
            <para>Terjemahan kasar dari prinsip Ubuntu adalah "kemanusiaan terhadap orang lain". Terjemahan lainnya yaitu: "kepercayaan dalam ikatan universal untuk saling berbagi yang menghubungkan seluruh umat manusia".</para>
            <blockquote><attribution>Uskup besar Desmond Tutu</attribution>
                <para>"Orang dengan ubuntu terbuka dan selalu sedia untuk orang lain, mendukung yang lain, tidak merasa terancam karena orang lain lebih terampil dan cakap, karena dia memiliki keyakinan bahwa dia termasuk dari bagian besar dan akan sedih bila orang lain dihina atau akan sedih, ketika orang lain tersiksa dan tertekan."</para>
            </blockquote>
            <para>Sebagai platform yang berbasis pada Linux, sistem operasi Kubuntu membawa semangat ubuntu ke dunia perangkat lunak.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="free-software" status="complete">
            <title>Perangkat Lunak Bebas</title>
            <para>Proyek Kubuntu sepenuhnya melakukan prinsip pengembangan perangkat lunak sumber terbuka; masyarakat dianjurkan untuk menggunakan perangkat lunak sumber bebas, mengembangkan, lalu menyebarkannya kembali. Ini berarti bahwa Kubuntu adalah dan akan selalu bebas biaya.</para>
            <para>Akan tetapi, ini berart lebih dari sekedar tersedia dengan biaya nol. Filosofi dari perangkat lunak bebas adalah masyarakat harus bebas untuk menggunakan perangkat lunak dalam artian "kegunaan sosial". "Perangkat lunak bebas" tidak hanya berarti bahwa anda tidak harus membayar untuk mendapatkannya, perangkat lunak bebas juga berarti bahwa anda dapat menggunakan perangkat lunak sesuai yang anda inginkan: kode untuk membangun perangkat lunak tersedia untuk diunduh, diubah, diperbaki dan digunakan oleh siapapun.  Jadi berangkat dari kenyataaan bahwa perangkat lunak bebas sering tersedia tanpa biaya, kebebasan inilah yang memberikan keuntungan teknis: ketika anda ingin mengembangkan program, hasil kerja keras orang lain dapat anda gunakan dalam program anda. Dengan perangkat lunak tidak bebas, hal ini tidak dapat terjadi dan ketika anda ingin mengembangkan program, anda harus memulainya dari awal. Untuk alasan ini pengembangan perangkat lunak bebas dapat terjadi dengan cepat, efisien dan menyenangkan!</para>
            <para>Anda dapat mencari tahu lebih lanjut tentang filosofi dari Perangkat Lunak Bebas <ulink url="&gnu-philosophy;">disini</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="kubuntu-difference" status="complete">
            <title>Perbedaan</title>
            <para>Terdapat banyak sistem operasi berbasis Linux yang berbeda : misalnya Debian, SUSE, Gentoo, RedHat, dan Mandriva. Kubuntu adalah pesaing lain dalam apa yang disebut sebagai dunia kompetisi yang tinggi. Jadi apa yang membuat Kubuntu berbeda?</para>
            <para>Berbasis pada Debian, salah satu distribusi yang diterima secara luas, maju dari segi teknologi dan disokong dengan baik, Kubuntu bertujuan untuk menciptakan distribusi yang menyediakan sistem Linux untuk komputasi desktop dan server yang selalu up-to-date. Kubuntu menyertakan banyak paket yang sudah dipilih dengan teliti dari distribusi Debian dan menggunakan sistem manajemen paket yang handal untuk mempermudah instalasi dan penghapusan program dengan bersih. Tidak seperti kebanyakan distribusi yang mengirimkan perangkat lunak dengan jumlah besar yang mungkin digunakan atau mungkin saja tidak, senarai paket dalam Kubuntu dikurangi hingga hanya aplikasi-aplikasi penting dan berkualitas tinggi yang ada pada Kubuntu.</para>
            <para>Dengan berfokus pada kualitas, Kubuntu menghsilkan lingkungan komputasi yang tangguh dan kaya fitur yang sesuai digunakan baik untuk lingkungan pengguna rumahan maupun komersial. Kubuntu tersedia dalam berbagai sistem untuk arsitektur i386 (prosesor 386/486/Pentium(II/III/IV) dan Athlon /Duron/Sempron), x86_64 (prosesor Athlon64, Opteron, dan prosesor 64-bit terbaru dari Intel), dan PowerPC (iBook/Powerbook, G4 and G5).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-kubuntu-desktop" status="complete">
            <title>Desktop</title>
            <para>Lingkungan desktop standar untuk Kubuntu adalah <ulink url="&kde;">KDE</ulink>, pemain utama dalam pengembangan platform dan desktop suite untuk UNIX dan Linux.</para>
            <para>Pemimpin desktop terkemuka lain untuk UNIX dan Linux adalah <ulink url="&gnome;">Gnome</ulink>. Kubuntu tidak menggunakan Desktop Gnome secara standar. Tapi, proyek <ulink url="&ubuntu-main;">Ubuntu</ulink> menawarkan para pengguna Kubuntu suatu pilihan antara dua lingkungan desktop sempurna ini. Terima kasih untuk usaha dari tim Ubuntu, para pengguna Kubuntu bisa menginstal dan menggunakan Desktop Gnome dengan mudah pada sistem mereka. Desktop Gnome dapat ditemukan dan dapat diunduh dari arsip utama Ubuntu. Cara yang paling mudah untuk mendapatkan Ubuntu siap pakai adalah dengan menggunakan perintah <command>sudo apt-get install ubuntu-desktop</command>. Perintah ini akan menginstal paket lain yang diperlukan dan mengatur segala sesuatunya dengan benar.</para>
            <para>Setelah segala sesuatu terinstal, pengguna dapat memilih lingkungan untuk digunakan : entah KDE atau Gnome.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="version-numbers" status="complete">
            <title>Nomor Versi dan Luncuran</title>
            <para>Skema penomoran versi Kubuntu berbasis pada tanggal kami merilis versi distribusi. Nomor versi lebih merefleksikan tahun dan bulan rilis dibandingkan revisi dari perangkat lunak. Jadi, rilis pertama kami (Hoary Hedgehog) di bulan April 2005, sehingga versinya adalah 5.04. Rilis kedua (Breezy Badger) di bulan Oktober 2005, jadi nomor versinya 5.10, dan rilis ketiga kami (Dapper Drake) dirilis bulan Juni 2006, jadi nomor versinya 6.06. Versi ini (&distro-version;) dirilis bulan &distro-release-date;, jadi versinya &distro-rev;.</para>
        </sect2>

        <sect2 id="kubuntu-backing-support" status="complete">
            <title>Dukungan dan Sokongan</title>
            <para>Kubuntu dikelola oleh komunitas yang tumbuh cepat. Proyek ini disponsori oleh <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, sebuah perusahaan yang didirikan oleh Mark Shuttleworth. Canonical mempekerjakan para pengembang inti Ubuntu dan menawarkan dukungan dan layanan konsultasi untuk Ubuntu.</para>
            <para>Canonical Ltd juga mensponsori beberapa proyek sumber terbuka lainnya, untuk informasi lebih lanjut dapat ditemukan di <ulink url="&canonical-url;">situs web Canonical</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-linux" status="complete">
            <title>Apa itu Linux?</title>
            <para><ulink url="&kernel;">Kernel Linux</ulink>, diucapkan "lee-nucks" adalah jantung dari sistem operasi Kubuntu. Kernel adalah bagian penting dari tiap sistem operasi, berfungsi sebagai jembatan komunikasi antara perangkat keras dan perangkat lunak.</para>
            <para>Linux diluncurkan pada tahun 1991 oleh pelajar Finlandia bernama Linus Torvalds. Pada waktu itu, Linux hanya berjalan pada sistem i386, dan pada dasarnya merupakan tiruan dari kernel UNIX, ditujukan untuk mengambil keuntungan dari arsitektur baru i386.</para>
            <para>Saat ini, terima kasih atas upaya pengembangan yang besar jumlahnya oleh masyarakat diseluruh dunia, Linux dapat berjalan secara virtual pada setiap arsitektur modern.</para>
            <para>Kernel Linux menjadi suatu kepentingan ideologis seperti pada hal teknis. Ada sekelompok komunitas masyarakat yang percaya kepada cita-cita dari perangkat lunak bebas dan meluangkan waktu mereka untuk membantu membuat teknologi sumber terbuka sebaik mungkin.</para>
            <para>Masyarakat dalam komunitas inilah yang memberikan gagasan kepada Ubuntu, komite standar yang menentukan pengembangan Internet, organisasi seperti Mozilla Foundation, yang bertanggung jawab menciptakan Mozilla Firefox, dan proyek perangkat lunak lain yang tak terhitung jumlahnya dimana anda telah merasakan keuntungannya di masa lalu.</para>
            <para>Semangat sumber bebas, biasanya dipertalikan ke Linux, mempengaruhi pengembang perangkat lunak dan pengguna dimana pun untuk mendirikan komunitas dengan tujuan bersama.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Apa itu GNU?</title>
            <para><emphasis>Proyek GNU</emphasis>, diucapkan "guh-noo", diluncurkan pada 1984 untuk mengembangkan sistem operasi seperti UNIX yang dibangun dari Perangkat Lunak Bebas: Sistem GNU. Variasi dari sistem operasi GNU, yang menggunakan kernel Linux, saat ini sudah banyak digunakan.</para>
            <para>Proyek GNU berhubungan erat dengan filosofi dari perangkat lunak bebas, yang merupakan pusat untuk proyek yang berasal darinya, seperti Ubuntu. Konsep dari perangkat lunak bebas dijelaskan pada <xref linkend="free-software"/>."</para>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="get-kubuntu" status="complete">
        <title>Mendapatkan Kubuntu</title>
        <para>Terdapat sejumlah cara yang mungkin anda gunakan untuk mendapatkan salinan Kubuntu, semuanya dijelaskan di <ulink url="&kubuntu-download;">halaman unduh</ulink> situs web Kubuntu.</para>
        <para>Cara pertama adalah mengunduh citra ISO dari server mirror yang dekat dengan anda dan membuat CD untuk menginstal Kubuntu. Dua tipe dari CD yang tersedia adalah:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem><para><emphasis>CD Desktop</emphasis> - CD untuk desktop yang mengizinkan anda untuk mencoba Kubuntu tanpa mengubah komputer anda sama sekali, dan tersedia opsi untuk menginstal secara permanen. Tipe CD inilah yang kebanyakan orang gunakan.</para></listitem>
					<listitem><para><emphasis>CD instal mode teks</emphasis> - CD instal mode teks mengizinkan anda untuk melakukan instalasi tertentu dari Kubuntu. CD jenis ini dimaksudkan untuk kasus seperti membuat sistem OEM yang telah terkonfigurasi atau menata penyebaran otomatis; CD ini dapat juga digunakan sebagai sumber paket untuk pemutakhiran instalasi lama.</para></listitem>
				</itemizedlist>
        <para>Jika anda tidak mempunyai pembakar CD atau anda mempunyai keterbatasan atau mahalnya bandwidth, kami dapat mengirimkan "CD Desktop" yang sudah jadi secara gratis. Anda dapat memesan CD lewat <ulink url="&ubuntu-shipit;">Shipit</ulink>, Sistem Distribusi CD Ubuntu.</para>
        <tip>
            <para>Pemesanan CD mungkin membutuhkan waktu beberapa minggu untuk keluar gudang sebelum dikirim, dan membutuhkan beberapa bulan untuk tiba di tujuan.</para>
        </tip>
        <para>Cara lain untuk mendapatkan Kubuntu adalah dengan bergabung di Linux Users Group (LUG) lokal dan bertanya apakah ada seseorang yang mau membuatkan CD Kubuntu untuk anda. Biasanya anda akan dikenakan biaya pengganti duplikasi CD dan biaya pengiriman.</para>
        <para>Jika anda tidak tahu lokasi LUG didekat anda, senarainya dapat ditemukan pada <ulink url="&lugww;">Linux Users Groups WorldWide</ulink>.</para>
    </sect1>
    <sect1 id="getting-help" status="review">
        <title>Memperoleh Bantuan</title>
        <para>Terdapat  beberapa tempat dimana anda dapat memperoleh bantuan mengenai sistem desktop Kubuntu, antara lain:</para>
        <sect2 id="help-system" status="writing">
            <title>Pusat Bantuan KDE</title>
            <para>Kubuntu hadir dengan sistem bantuan yang terintegrasi, yang dapat diakses dengan memilih <menuchoice><guimenu>K Menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Help</guimenuitem></menuchoice> dari sistem menu desktop. <application>KDE Help Center</application> merupakan lokasi pusat dokumentasi yang tersedia di sistem.</para>
            <para>Tempat yang bagus untuk mulai belajar tentang KDE adalah <ulink url="help:/khelpcenter/quickstart/index.html">KDE Quickstart Guide</ulink>, yang akan membuat anda familiar dengan beberapa fitur dasar KDE.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="application-help" status="review">
            <title>Bantuan dengan Aplikasi</title>
            <para>Cara termudah mendapatkan bantuan tentang aplikasi adalah dengan membaca buku pegangan yang dapat diakses dari menu <emphasis>Help</emphasis> di toolbar aplikasi.</para> 
        </sect2>
        <sect2 id="online-help" status="complete">
            <title>Mendapatkan Bantuan Online</title>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para><ulink url="&ubuntu-documentation;">Situs Dokumentasi Ubuntu</ulink> berisi versi HTML dan PDF panduan ini, dan panduan-panduan lainnya yang dihasilkan Tim Dokumentasi Ubuntu untuk Ubuntu dan Kubuntu.</para></listitem>
                <listitem> <para>Anda dapat membeli panduan ini dalam bentuk buku dari <ulink url="&lulu-store;">toko Lulu kami</ulink>. Anda hanya membayar harga pencetakan dan ongkos kirim.</para> </listitem> <listitem>
                    <para><ulink url="&wiki-UserDocumentation;">Wiki Ubuntu</ulink> - berisikan banyak panduan lain yang dikelola oleh komunitas.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Forum Komunitas <ulink url="&kubuntu-forums2;">Kubuntu</ulink> dan <ulink url="&ubuntu-forums;">Ubuntu</ulink> - disini anda dapat mengajukan pertanyaan di forum dan menerima jawabannya dari forum komunitas.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><ulink url="&kubuntu-lists;">Mailing Lists</ulink> - disini anda dapat bertanya melalui e-mail, dan menerima jawabannya melalui milis komunitas.</para>
                </listitem>
                <listitem><para>IRC chat: <phrase>&kubuntu-irc;</phrase> - berbincang secara lansung dengan komunitas Kubuntu.</para></listitem>
                <listitem>
                    <para><ulink url="&kubuntu-web;">Laman Kubuntu</ulink> - Dapatkan berita terkini mengenai Kubuntu.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Untuk informasi lebih lanjut, kunjungi halaman wiki <ulink url="&wiki-HowToGetHelp;">Bagaimana Mendapatkan Bantuan</ulink>.</para>
        </sect2>
    </sect1>
</chapter>

