<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="linux-basics" status="complete">
        <title>Dasar-dasar Linux</title>
        <para>Bab ini mengenalkan kepada anda konsep dasar yang mungkin berguna ketika mulai menggunakan sistem Kubuntu.</para>
        <sect1 id="directories-file-systems" status="complete">
            <title>Direktori dan Sistem Berkas</title>
            <para>Di Linux dan Unix segala sesuatu adalah berkas. Direktori adalah berkas, berkas juga berkas, dan divais juga merupakan berkas. Divais sering disebut juga sebagai inode; tapi, divais tetap merupakan berkas.</para>
            <para>Sistem berkas di Linux dan Unix diorganisasikan secara hirarki, seperti struktur pohon. Level tertinggi dari sistem berkas adalah direktori root atau <filename>/</filename>. Semua berkas dan direktori lain berada dibawah direktori root. Sebagai contoh, <filename>/home/jebediah/cheeses.odt</filename> menunjukkan alamat lengkap ke berkas <filename>cheeses.odt</filename> yang berada di direktori <filename>jebediah</filename>, yang juga berada dibawah direktori <filename>home</filename>, dan semuanya berada dibawah direktori root (<filename>/</filename>).</para>
            <para>Dibawah direktori root (<filename>/</filename>) sejumlah direktori-direktori penting bersama-sama membentuk distribusi Linux. Berikut ini adalah senarai direktori yang berada langsung dibawah direktori (<filename>/</filename>):</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para><filename>/bin</filename> - perintah penting, merupakan kumpulan <emphasis>bin</emphasis>er, tapi bisa juga berupa skrip shell.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/boot</filename> - berkas konfigurasi <emphasis>boot</emphasis>, kernel, dan berkas lain yang dibutuhkan ketika sistem <emphasis>booting</emphasis></para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/dev</filename> - berisi file-file <emphasis>dev</emphasis>ice (divais) seperti /dev/tty, /dev/input/mice.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/etc</filename> - berkas konfigurasi, skrip awal, dll (<emphasis>etc</emphasis>)...</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/home</filename> - direktori <emphasis>home</emphasis> bagi masing-masing pengguna</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/initrd</filename> - digunakan ketika membuat <emphasis>init</emphasis>ial <emphasis>R</emphasis>AM <emphasis>D</emphasis>isk kustom</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/lib</filename> - <emphasis>lib</emphasis>raries (pustaka) yang diperlukan oleh sistem</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/lost+found</filename> - menyediakan sistem <emphasis>lost+found</emphasis> untuk berkas yang berada dibawah direktori root (<filename>/</filename>)</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/media</filename> - secara otomatis me-mount (memuat) <emphasis>media</emphasis> dapat dilepas seperti CD, kamera digital, dll.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><filename>/mnt</filename> - me<emphasis>m</emphasis>ou<emphasis>nt</emphasis> berkas sistem secara manual di cakram keras</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/opt</filename> - provides a location for <emphasis>opt</emphasis>ional (3rd party) applications to be installed; these are usually statically compiled and can be used in other versions or Linux distributions</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/proc</filename> - direktori dinamis khusus yang menangani informasi mengenai kondisi sistem, termasuk proses-proses yang sedang berjalan</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/root</filename> - direktori home bagi pengguna <emphasis>root</emphasis>, diucapkan "slash-root". Bedakan dengan <emphasis>/</emphasis></para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/sbin</filename> - <emphasis>s</emphasis>istem </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/srv</filename> - dapat berisi berkas yang <emphasis>s</emphasis>e<emphasis>rv</emphasis>ed (melayani) sistem lain.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/sys</filename> - mirip dengan sistem berkas /proc, tapi mengandung informasi <emphasis>sys</emphasis>tem (sistem) yang tidak berhubungan dengan proses sedang berjalan</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/tmp</filename> - berkas sementara (<emphasis>t</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>orary)</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/usr</filename> - aplikasi dan berkas dengan hak akses baca-saja yang tersedia bagi semua <emphasis>us</emphasis>e<emphasis>r</emphasis>s (pengguna) untuk mengakses</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/var</filename> - berkas <emphasis>var</emphasis>iabel seperti log dan basis data</para>
                </listitem> 
            </itemizedlist>
        </sect1>
        <sect1 id="permissions" status="complete">
            <title>Hak Akses</title>
            <para>Semua berkas yang ada di sistem Linux memiliki hak akses untuk membolehkan atau mencegah orang lain untuk melihat, mengubah atau menjalankan. Pengguna tinggi "root" memiliki akses penuh terhadap berkas-berkas dalam sistem. Tiap berkas memiliki pembatasan akses, pembatasan pengguna, dan pemilik/kelompok.</para>
            <para>Setiap berkas dilindungi oleh tiga lapis Hak Akses berikut ini, diurutkan berdasarkan tingkat kepentingan:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>pengguna</para>
                    <para>berlaku bagi pengguna yang memiliki berkas tersebut</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>kelompok</para>
                    <para>berlaku terhadap kelompok yang berhubungan dengan berkas</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>lainnya</para>
                    <para>berlaku terhadap semua pengguna lain</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Dalam setiap tiga setelan hak akses adalah hak akses sesungguhnya. Hak akses, beserta cara mereka menerapkan aturan di tiap berkas dan direktori, diuraikan dibawah ini:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>baca</para>
                    <para>berkas dapat ditampilkan/dibuka</para>
                    <para>isi direktori dapat ditampilkan</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>tulis</para>
                    <para>berkas dapat disunting atau dihapus</para>
                    <para>isi direktori dapat diubah</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>eksekusi</para>
                    <para>berkas eksekusi dapat dijalankan sebagai program</para>
                    <para>direktori dapat dimasuki</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Untuk melihat dan menyunting hak akses terhadap berkas dan direktori, buka <menuchoice><guimenu>System Menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Home Folder</guimenuitem></menuchoice>, klik kanan di berkas atau direktori, lalu pilih <guimenu>Properties</guimenu>. Hak akses akan ditemukan dibawah tab <guilabel>Permissions</guilabel> dan akan mengizinkan penyuntingan semua tingkatan hak akses, jika anda adalah pemilik berkas. Pengaturan hak akses lebih lanjut (seperti yang ada di tab <guilabel>Advanced Permissions</guilabel>) berada di luar cakupan panduan ini.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="root-and-sudo" status="complete">

            <title>Root Dan Sudo</title>

            <para>Pengguna root di Linux adalah pengguna yang memiliki hak akses administratif ke sistem anda. Pengguna biasa tidak memiliki hak akses ini demi alasan keamanan. Tapi, Kubuntu tidak mengaktifkan pengguna root. Melainkan, hak akses administratif diberikan kepada pengguna individu, yang dapat menggunakan aplikasi "sudo" untuk melakukan tugas administratif. Akun pengguna pertama yang anda buat di sistem anda ketika proses instalasi, secara baku, memiliki akses terhadap sudo. Anda dapat melarang dan mengaktifkan akses sudo untuk pengguna dengan aplikasi <application>Users and Groups</application> (lihat <xref linkend="users-and-groups"/> untuk informasi lebih lanjut)</para>

            <para>Ketika anda menjalankan aplikasi yang membutuhkan hak istimewa root, sudo akan menanyakan anda untuk memasukkan kata sandi pengguna normal anda. Ini memastikan agar aplikasi berbahaya tidak merusak sistem anda, dan berfungsi sebagai pengingat bahwa anda sedang melakukan aksi pengelolaan sistem yang membutuhkan sikap hati-hati anda!</para>

            <para>Untuk menggunakan sudo pada baris perintah, cukup ketik "sudo" sebelum perintah yang anda ingin jalankan. Sudo kemudian akan menanyakan kata sandi anda.</para>

            <para>Sudo akan mengingat password anda untuk waktu yang telah ditentukan sebelumnya (standarnya 15 menit). Fitur ini didesain untuk mengizinkan pengguna melakukan banyak tugas administratif tanpa harus menanyakan password tiap waktu.</para>

            <warning>
                <para>Harap hati-hati ketika melakukan tugas pengelolaan -- anda dapat merusak sistem anda!</para>
            </warning>
            <para>Beberapa tip lain cara menggunakan sudo:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Untuk menggunakan terminal "root", ketik "sudo -i" pada baris perintah.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Keseluruhan kelompok alat konfigurasi standar grafis dalam Kubuntu telah menggunakan sudo, jadi anda akan selalu dihadapkan dengan prompt password yang diperlukan menggunakan <application>kdesu</application>, yang merupakan program antarmuka grafis <application>sudo</application>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Untuk informasi lebih lanjut tentang program <application>sudo</application> dan tidak adanya pengguna root di Kubuntu, baca <ulink url="&wiki-RootSudo;">halaman sudo</ulink> di wiki Ubuntu.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <sect2 id="run-application-root" status="complete">
                <title>Jalankan Program secara Manual dengan Hak Istimewa Root</title>
                <para>Kadangkala perlu menjalankan sebuah program dengan hak istimewa root. Hal ini mudah dilakukan dengan kotak dialog <application>Run Command</application>.</para>
                <warning>
                    <para>Berhati-hatilah ketika menjalankan aplikasi dengan hak root karena kemungkinan anda bisa merusak sistem. Lihat <xref linkend="root-and-sudo"/> untuk keterangan lebih rinci.</para>
                </warning>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Buka dialog <application>Run Command</application> dengan menekan: <keycombo><keycap>Alt</keycap>
                               <keycap>F2</keycap></keycombo></para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Masukkan nama program yang ingin anda jalankan, <emphasis>diawali</emphasis> dengan <application>kdesu</application> dan tekan <keycap>Enter</keycap>. Contoh, untuk meluncurkan pengelola berkas <application>Konqueror</application> dengan hak akses root, ketik <screen>kdesu konqueror</screen></para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="terminals" status="complete">
            <title>Terminal</title>
            <para>Bekerja dengan baris perintah bukanlah tugas yang menakutkan seperti yang anda bayangkan. Tidak diperlukan pengetahuan khusus untuk mengetahui bagaimana cara menggunakan baris perintah, ini program biasa seperti program-program yang lainnya. Semua tugas di Linux dapat diselesaikan menggunakan baris perintah, meskipun sudah ada perkakas berbasis grafis untuk kebanyakan program, tapi kadangkala itu semua belum mencukupi. Disinilah baris perintah akan menolong anda.</para>
            <para>Terminal sering disebut command prompt atau shell. Di masa lalu, ini adalah cara pengguna untuk berinteraksi dengan komputer, namun pengguna Linux merasakan dengan menggunakan shell ia dapat mengeksekusi perintah dengan lebih cepat dibandingkan dengan cara grafis dan masih mempunyai kharisma kuat hingga saat ini. Kali ini anda akan mempelajari bagaimana menggunakan terminal.</para>
            <para>Kegunaan awal dari terminal adalah sebagai peramban berkas dan kenyataannya masih digunakan sebagai peramban berkas. Anda dapat menggunakan terminal sebagai peramban berkas untuk melayari berkas anda dan membatalkan perubahan yang telah dibuat.</para>
            <sect2 id="starting-konsole" status="complete">
                <title>Memulai Terminal</title>
                <para><application>Konsole</application> dapat dijalankan dengan memilih <menuchoice><guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guimenuitem>System</guimenuitem>
                    <guimenuitem>Konsole (Terminal Program)</guimenuitem></menuchoice> dari sistem menu Desktop.</para>
            </sect2>
            <sect2 id="common-commands" status="complete">
                <title>Perintah Yang Sering Digunakan</title>
                <variablelist>
                    <varlistentry>
                        <term>Lihat Direktori: -ls</term>
                        <listitem><para>Perintah <application>ls</application> (LiSt) menampilkan senarai berkas dalam warna berbeda dengan teks berformat penuh.</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Membuat Direktori: - mkdir (nama direktori)</term>
                        <listitem><para>Perintah <application>mkdir</application> (MaKeDIRectory) akan membuat sebuah direktori.</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Pindah Direktori: - cd (/direktori/lokasi)</term>
                        <listitem><para>Perintah <application>cd</application> (ChangeDirectory) akan mengubah lokasi dari direktori anda sekarang ke direktori yang anda tentukan.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Salin Berkas/Direktori: - cp (nama berkas atau direktori) (ke direktori atau nama berkas)</term>
                        <listitem><para>Perintah <application>cp</application> (CoPy) akan menyalin setiap berkas yang anda tentukan. Perintah <application>cp -r</application> akan menyalin setiap direktori yang anda tentukan.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Hapus Berkas/Direktori: - rm (nama berkas atau direktori)</term>
                        <listitem><para>Perintah <application>rm</application> (ReMove) akan menghapus berkas apapun yang telah anda tentukan sebelumnya. Perintah <application>rm -r</application> akan menghapus direktori apapun yang telah ditentukan sebelumnya, termasuk semua isinya.</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Ganti Nama/Pindahkan Berkas/Direktori: - mv (nama berkas atau direktori)</term>
                        <listitem><para>Perintah <application>mv</application> (MoVe) akan mengganti nama/memindahkan setiap berkas atau direktori yang anda tentukan.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Cari Berkas/Direktori: - locate (nama berkas atau direktori)</term>
                        <listitem><para>Perintah <application>locate</application> akan mencari di komputer anda untuk setiap nama berkas yang anda tentukan. Ia menggunakan indeks berkas dalam sistem anda untuk bekerja secara cepat: untuk memutakhirkan indeks ini jalankan perintah <application>updatedb</application>. Perintah ini berjalan otomatis setiap hari, jika anda meninggalkan komputer anda dalam keadaan hidup. Harus dijalankan dengan hak istimewa pengelolaan (lihat <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                </variablelist>
                <para>Anda juga dapat menggunakan wildcard untuk mencocokkan satu atau lebih berkas, seperti "*" (untuk semua berkas) atau "?" (untuk mencocokkan satu karakter).</para>
            </sect2>
            <sect2 status="complete">
                <title>Pindah ke mode Konsol</title>
                <para>Metode yang biasa digunakan untuk mengakses baris-perintah dalam Kubuntu adalah dengan menjalankan terminal (lihat <xref linkend="starting-konsole"/> diatas) , namun terkadang sangat berguna untuk pindah ke mode konsol sesungguhnya:</para>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Gunakan tombol pintas <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F1</keycap></keycombo> untuk beralih ke konsol pertama.</para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Untuk kembali ke mode Desktop, gunakan tombol pintas <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F7</keycap></keycombo>.</para>
                    </step>
                </procedure>
                <note>
                    <para>Ada enam konsol tersedia. Masing-masing dapat diakses dengan tombol pintas <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
                            <keycap>Alt</keycap>
                            <keycap>F1</keycap></keycombo> sampai <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
                            <keycap>Alt</keycap>
                            <keycap>F6</keycap></keycombo>.</para>
                </note>
            </sect2>
            <sect2 status="complete">
                <title>Mematikan suara beep pada mode Terminal</title>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Menjalankan sesi <application>Konsole</application>, pilih: <menuchoice><guimenu>K-menu</guimenu>
                                <guisubmenu>System</guisubmenu>
                                <guimenuitem>Konsole (Terminal Program)</guimenuitem></menuchoice> dari sistem menu desktop.</para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>
                            <menuchoice>
                                <guimenu>Pengaturan</guimenu>
                                <guisubmenu>Bel</guisubmenu>
                                <guimenuitem>Tidak ada</guimenuitem>
                            </menuchoice>
                        </para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="text-editing" status="complete">
            <title>Penyuntingan Teks</title>
            <para>Semua pengaturan dan konfigurasi di Linux disimpan dalam berkas teks. Walaupun demikian anda sering dapat menyunting konfigurasi melalui antarmuka grafis, dan terkadang anda harus menyunting secara langsung. <application>Kate</application> adalah Penyunting teks standar Kubuntu, yang dapat dijalankan dengan menekan <menuchoice><guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Utilities</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kate (Advanced Text Editor)</guimenuitem></menuchoice> dari sistem menu desktop.</para>
            <para>Ada waktunya dalam panduan ini, <application>Kate</application> dijalankan melalui baris perintah dengan menggunakan <application>kdesu</application>, karena kebanyakan berkas konfigurasi membutuhkan hak akses root untuk mengubahnya. Sangat dianjurkan anda juga menjalankan <application>kdesu</application> dari baris perintah seperti ditunjukkan dalam panduan ini.</para>

            <para>Jika anda ingin menggunakan penyunting teks dari baris perintah, anda dapat menggunakan <application>nano</application>, editor teks yang mudah dipakai. Saat menjalankannya dari baris perintah, selalu gunakan perintah berikut, untuk memastikan editor tidak memasukkan jeda baris:<screen>nano -w</screen></para>
            <para>Untuk informasi lebih lanjut tentang penggunaan <application>nano</application>, silakan lihat <ulink url="&wiki-Nano;">panduan di wiki</ulink>.</para>
            <para>Ada juga beberapa penyunting berbasis terminal yang tersedia di Kubuntu, yang populer meliputi <application>VIM</application> dan <application>Emacs</application>. Aplikasi ini lebih rumit untuk digunakan bila dibandingkan <application>nano</application>, tetapi juga lebih dashyat.</para>
        </sect1>
                <sect1 id="users-and-groups" status="complete">
                    <title>Pengguna dan Kelompok</title>
                    <para>Untuk menambah pengguna atau kelompok ke sistem anda, anda dapat menggunakan aplikasi <application>Users And Groupss&gt; yang berada di K-menu
                            System Settings
                            Users and Groups .</application></para>
                    <note>
                        <para>Anda perlu masuk kedalam "Mode Administrator " untuk membuat perubahan ke Users and Groups.</para>
                    </note>

                    <para>Untuk menambah pengguna baru, klik <guilabel>New...</guilabel>, isi area data kemudian klik <guilabel>OK</guilabel>. Untuk menyunting properti masing-masing pengguna, klik tombol <guilabel>Modify...</guilabel> yang ada di jendela utama <guilabel>Users</guilabel>.</para>

                    <para>Untuk menambah kelompok baru, pilih tab <guilabel>Groups</guilabel> dan klik <guilabel>Add group</guilabel>. Pilih nama untuk kelompok baru dan, jika ingin, anda dapat mengubah nilai baku <guilabel>Group ID</guilabel>. Jika anda mencoba mengganti <guilabel>Group ID</guilabel> yang telah tersedia, sistem akan memperingatkan anda.</para>

                    <para>Anda dapat menambah pengguna ke kelompok yang baru dibuat dengan memilih pengguna dari menu kiri dan klik tombol <guilabel>Add</guilabel>. Menghapus pengguna sama mudahnya seperti dengan menambah: pilih pengguna dari menu kanan lalu klik <guilabel>Remove</guilabel>. Jika anda sudah siap, klik <guilabel>OK</guilabel> dan kelompok baru dengan penggunanya, jika dimasukkan, akan dibuat.</para>

                    <para>Untuk menyunting properti kelompok, dari dalam jendela utama <guilabel>Groups</guilabel>, pilih nama kelompok dan klik tombol <guilabel>Modify...</guilabel>.</para>

                    <para>Untuk menghapus pengguna atau kelompok dari sistem, pilih pengguna atau kelompok yang ingin anda hapus lalu klik <guilabel>Delete...</guilabel>.</para>

                </sect1>
            </chapter>

