<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="introduction" status="review">
    <title>簡介</title>
    <para>本章介紹一些 Kubuntu 的背景知識，如如何獲得 Kubuntu、那裡能得到求助等。</para>
    <sect1 id="about-kubuntu" status="complete">
        <title>關於 Kubuntu</title>
        <para>Thank you for your interest in Kubuntu &distro-rev;
            - the <emphasis>&distro-version;</emphasis> release.</para> 
        <para>Kubuntu is an entirely open source operating system built around the 
            Linux kernel. The Kubuntu community is built around the ideals
            enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu 
                Philosophy</ulink>: that software should be
            available free of charge, that software tools should be usable
            by people in their local language and despite any disabilities,
            and that people should have the freedom to customize and alter
            their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu 將永遠免費，並且「企業版」也不會收取額外的費用。我們使用同樣的免費條款使我們最好的工作適用於每一個人。</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu 套件含有絕佳的翻譯和自由軟體社區提供的輔助工具基礎設施，來使人們可以更好的使用 Kubuntu。</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu 規律地和可預見地進行發行；每六個月發行一新版本。你可以使用目前的穩定版或者測用目前的開發版。每一發行版至少有18個月的支援。</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu 完全地履行開放原始碼軟體開發原則；我們鼓勵人們使用開放原始碼軟體、改進它、傳播它。</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </para>
        <para>Kubuntu 社群包括開發者、程式員、測試者、專業作者、文件測試者、翻譯者，更重要的，每天使用 Kubuntu 的人們。我們邀請您加入社區和幫助我們，使 Kubuntu 變成您、您的家庭、您的朋友、您的同事樂於使用的操作系統。幫助我們將 Kubuntu 翻譯為你的母語，在新的和不常見的硬體上試用它，以提示、技巧、FAQs 改進其他使用者的經驗，或者經由為你喜歡的軟體提供回饋訊息來幫助和指引 Kubuntu 的前進方向。</para>
        <para>
            Find out more at <ulink url="&kubuntu-web;">the Kubuntu website</ulink>.
        </para>
        <sect2 id="about-kubuntu-name" status="complete">
            <title>關於名稱</title>
            <para>Kubuntu 建基於 Ubuntu 系統，但包含最新的 KDE 軟體套件。 Kubuntu 在 Bemba 語中是「人道待人」。 Kubuntu 的發音為「koo-boon-too」。</para> 
            <!-- Needs some word foo -->
            <para>Ubuntu 是個南非的民族觀念，著眼於人們之間的忠誠和聯系。該詞來自於祖魯語和科薩語。 Ubuntu（發音「oo-BOON-too」）被視為非洲人的傳統理念，也是建立新南非共和國的基本原則之一，與非洲復興的理想密切相關。</para>
            <para>Ubuntu 精神的大意是「人道待人」（對他人仁慈）。另一種翻譯可以是：「天下共享的信念，連接起每個人」。</para>
            <blockquote><attribution>大教主 Desmond Tutu</attribution>
                <para>一個具有 ubuntu 精神的人是開放的、利他的、能夠肯定他人、見到他人有能力和一帆風順時不會感覺受到威脅，因為他/她擁有適度的自信，而這源自如下認識：自己乃是屬於一個更大的整體，當他人受到侮辱或有人離開、受到折磨或壓迫時，這個整體就會變差。</para>
            </blockquote>
            <para>
                As a platform based on Linux, the Kubuntu
                operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                world.
            </para>
        </sect2>
        <sect2 id="free-software" status="complete">
            <title>自由軟體</title>
            <para>Kubuntu 專案完全遵循開放原始碼軟體開發原則，我們鼓勵人們使用開放原始碼軟體，改進它和傳播它。這意味著 Kubuntu 是免費並且永遠是免費的。</para>
            <para>然而，這並不是僅僅意味者免花費，自由軟體的哲學是人們應該在所有「對社會有用」的方式自由地使用軟體。「自由軟體」並不僅僅意味著你不需要為它支付費用，它也意味著你可以用你希望的方式使用軟體：自由軟體的原始碼可以被任何人以任何方式下載、修改、修正和使用。因此除自由軟體經常免費之外，自由也有技術上的優勢：當開發程式時，可以使用其他人的成果或者建立在它基礎上。這對於非自由軟體來說是不可能產生的，當開發程式時，他們必須重頭開始。基於這個原因，自由軟體的發展是迅速、有效率並令人興奮的！</para>
            <para>You can find out more about the philosophy of Free Software
                <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="kubuntu-difference" status="complete">
            <title>不同之處</title>
            <para>
                There are many different operating systems based on Linux:
                Debian, SUSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva for example. 
                Kubuntu is yet another contender in what
                is already a highly competitive world. So what makes
                Kubuntu different?</para>
            <para>基於 Debian，一個得到廣泛贊揚的、技術超前的、支援優秀的發行版。Kubuntu 的目標是建立一提供最新和連貫的桌面和伺服器 Linux 系統的發行版。Kubuntu 套件含有許多從 Debian 發行版精心選擇的軟體套件，並保持了其強大的軟體套件管理系統，該系統使你很容易地安裝和刪除軟體。不像大多數的發行版，附帶數量眾多的可用可不用的軟體， Kubuntu 的套件很精簡，只包含高品質而重要的應用程式。</para>
            <para>專注於品質，Kubuntu 產生了一適用於家庭環境和商業環境，健壯、多功能的運算環境。專案需要時間來專注於更好的細節，並有能力每六個月發行一具有最新和最好當今軟體套件的發行版。 Kubuntu 適用於 i386 (386/486/Pentium(II/III/IV) ，Athlon/Duron/Sempron 處理器), x86_64 (Athlon64, Opteron, 新64位Intel處理器), 和 PowerPC (iBook/Powerbook, G4和G5) 體系結構的電腦。</para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-kubuntu-desktop" status="complete">
            <title>桌面</title>
            <para>The default desktop environment for Kubuntu is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>, a leading UNIX and
                Linux desktop suite and development platform.</para>
            <para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&gnome;">Gnome</ulink>. Kubuntu does not 
                make use of the Gnome desktop by default. However, the
                <ulink url="&ubuntu-main;">Ubuntu</ulink> project offers
                Kubuntu users a choice between these two excellent desktop
                environments. Thanks to the efforts of the Ubuntu team,
                Kubuntu users are able to install and use the Gnome
                desktop easily on their system. The Gnome desktop can 
                be found in and downloaded from the main Ubuntu archive.
                The easiest way to get a working install of Ubuntu is
                <command>sudo apt-get install ubuntu-desktop</command>.
                This will install the different packages required and set
                everything up correctly.</para>
            <para>完成所有安裝後，您可任選 KDE 或 Gnome 兩種桌面環境。</para>
        </sect2>
        <sect2 id="version-numbers" status="complete">
            <title>版本號和發行號</title>
            <para>
                The Kubuntu version numbering scheme is based on the date we
                release a version of the distribution. The version number comes from the year
                and month of the release rather than reflecting the actual revision of the
                software. So, our first release (Hoary Hedgehog) was in April 2005, so its
                version was 5.04. The second release (Breezy Badger) was in October 2005, so
                its version number was 5.10, and our third release (Dapper Drake) was released in June 2006
		so its version number was 6.06. This version (&distro-version;) was released in
                &distro-release-date;, so its version number is &distro-rev;.
            </para>
        </sect2>

        <sect2 id="kubuntu-backing-support" status="complete">
            <title>支援與支持</title>
            <para>Kubuntu is maintained by a quickly growing community.
                The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                for Ubuntu.</para>
            <para>Canonical Ltd also sponsors a number of other open source software projects, more information about which can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-linux" status="complete">
            <title>何謂 Linux？</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
                "lee-nucks" is the heart of the Kubuntu operating system.
                A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.</para>
            <para>Linux 誕生於1991年，由芬蘭學生 Linus Torvalds 發起。那時，它只能執行在 i386 系統上，實質上是個獨立編寫的 UNIX 核心之仿製，旨在充分利用當時全新的 i386 架構。</para>
            <para>現如今 Linux 幾乎能執行在所有現代架構之上，這要歸功於來自世界各地的人們所付出的大量開發工作。</para>
            <para>Linux 核心不僅在技術上，而且在意識上獲得了重要的地位。這有著完整的社區，社區的人們堅信著自由軟體的理念並貢獻他們的時間來使開放原始碼技術盡可能的好。</para>
            <para>正是這個社群裡的人們促使了 Ubuntu 的出現，促成了標準委員會，它引領著互聯網的發展，促成了一些組織如 Mozilla 基金會的出現，它負責建立了 Mozilla Firefox，還促成了無數其它軟體項目，想必您一直以來就受益匪淺。</para>
            <para>開放源碼的精神，這通常歸因於 Linux，正在深刻影響著各地的軟體開發者和使用者，他們驅使著各個社區朝著共同的目標前進。</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-gnu" status="complete">
            <title>何謂 GNU？</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced "guh-noo", was
                launched in 1984 to develop a complete
                UNIX-style operating system which is comprised of Free Software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.</para>
            <para>GNU 計畫和自由軟體的哲學緊密相連，它也是衍生自 GNU 的計畫如 Ubuntu 等的關鍵所在。自由軟體概念說明請參考 <xref linkend="free-software"/>。</para>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="get-kubuntu" status="complete">
        <title>獲取 Kubuntu</title>
        <para>There are a number of methods you may use to obtain a
            copy of Kubuntu, all of which are described on the Kubuntu
            Web site <ulink url="&kubuntu-download;">download
                page</ulink>.</para>
        <para>首選的方式是找個就近的鏡像伺服器、下載 ISO 映像檔，然後燒錄安裝 Kubuntu 。有兩種 Kubuntu 的 CD：</para>
				<itemizedlist>
					<listitem><para><emphasis>桌面 CD</emphasis> - 桌面 CD 允許你在不改變您的電腦的前提下試用 Kubuntu，如果您願意您可以安裝並儲存。這種類型的 CD 很受使用者歡迎。</para></listitem>
					<listitem><para><emphasis>文字模式安裝 CD</emphasis> - 文字模式安裝 CD 允許你精確地專業化安裝 Kubuntu。這種類型的 CD 適用於建立設計好的OEM系統或者部署自動安裝﹔它也能夠用於升級軟體套件。</para></listitem>
				</itemizedlist>
        <para>If you don't have a CD burner or you have limited or expensive bandwidth,
            we can send you pressed copies of the "Desktop
            CD" free of charge. You may request CDs via
            <ulink url="&ubuntu-shipit;">Shipit</ulink>, the Ubuntu CD Distribution System.</para>
        <tip>
            <para>經申核後，這些光碟可能需要幾個月的時間才能到達。</para>
        </tip>
        <para>還有一個途徑可以獲得 Kubuntu，就是加入本地的 LUG（Linux 使用者協會），看別的 Kubuntu 使用者是否可以幫你燒錄一張 Kubuntu 的CD。通常，你需要支付燒錄 CD 和郵寄的成本。</para>
        <para>If you do not know of an LUG near you, a list can be
            found at <ulink url="&lugww;">Linux Users Groups
                Worldwide</ulink>.</para>
    </sect1>
    <sect1 id="getting-help" status="review">
        <title>取得幫忙</title>
        <para>有很多地方可以獲得 Kubuntu 桌面系統的幫忙，包括：</para>
        <sect2 id="help-system" status="writing">
            <title>KDE 求助中心</title>
            <para>
                Kubuntu comes with a inbuilt help system, which can be accessed
                by choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K Menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Help</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                from the desktop menu system. 
                The <application>KDE Help Center</application> is the central
                location to all documentation available on your system. 
            </para>
            <para>一個開始學習更多關於 KDE 的好地方是 <ulink url="help:/khelpcenter/quickstart/index.html">KDE 速成指南</ulink>，它將使你熟悉一些基本的 KDE 功能。</para>
        </sect2>
        <sect2 id="application-help" status="review">
            <title>應用程式求助</title>
            <para>最簡單的得到應用程式求助的方法是閱讀它的手冊頁，可以從應用程式選單工具列的<emphasis>求助</emphasis>處存取。</para> 
        </sect2>
        <sect2 id="online-help" status="complete">
            <title>線上求助</title>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&ubuntu-documentation;">The Ubuntu Documentation Website</ulink> contains HTML and PDF versions of this guide, and other guides produced by the Ubuntu Documentation Team for Ubuntu and Kubuntu.</para></listitem>
                <listitem> <para> You can buy this guide in book form from <ulink url="&lulu-store;">our Lulu store</ulink>. You will only pay for the price of printing and postage.  </para> </listitem> <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&wiki-UserDocumentation;">The Ubuntu Wiki</ulink> - this contains many other community maintained guides</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&kubuntu-forums2;">Kubuntu</ulink> and <ulink url="&ubuntu-forums;">Ubuntu</ulink> Community Forums - here you can ask questions on a forum and receive answers from the forum community.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><ulink url="&kubuntu-lists;">Mailing Lists</ulink> - here you can ask questions by email, and receive answers from the mailing list community.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem><para>IRC chat: <phrase>&kubuntu-irc;</phrase> - chat in realtime with the Kubuntu community.</para></listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&kubuntu-web;">Kubuntu Homepage</ulink> - Get the latest news about Kubuntu. 
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>For more information, visit the <ulink url="&wiki-HowToGetHelp;">How to Get Help</ulink> wiki page.</para>
        </sect2>
    </sect1>
</chapter>

