<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="sk">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linux pre ľudí!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Autori a licencia</title>
	    <para>Tento dokument spravujú nasledujúci členovia dokumentačného tímu Ubuntu:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>Na tomto dokumente sa podielali nasledujúci ľudia:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Tento dokument je k dispozícii pod dvojakou licenčnou stratégiou, ktorá zahŕňa GNU Free Documentation License (GFDL) a Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA).</para>
	    <para>Zdrojový kód dokumentácie Ubuntu môžete slobodne upravovať, rozširovať a vylepšovať pod podmienkami týchto licencií. Všetky odvodeniny (rozumej všetky modifikácie odvodené od pôvodnej dokumentácie) musia byť vydané aspoň pod jednou z týchto licencíí.</para>
	    <para>Táto dokumentácia je dodávaná v nádeji, že bude užitočnou, no BEZ AKEJKOĽVEK ZÁRUKY; ktorá nezahŕňa ani implicitnú záruku PREDAJNOSTI alebo VHODNOSTI PRE URČITÝ ÚČEL TAK, AKO JE POPISOVANÉ V ZRIEKNUTÍ SA ZÁRUKY.</para>
	    <para>Kópie týchto licencii sú dostupné v prílohách k tejto knihe. Online verzie je možné nájsť na nasledujúcich adresách:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Tento dokument je úvodom do systému Ubuntu. Vysvetľuje filozofiu a korene Ubuntu, poskytuje informácie o tom, ako prispieť do Ubuntu a popisuje, ako získať pomoc pri používaní Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Logo Ubuntu</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Thank you for your interest in Ubuntu &distro-rev;
                - the <emphasis>&distro-version;</emphasis> - released in &distro-release-date;.
				</para> 
		<para>Ubuntu is an entirely open source operating system built around the 
		  <emphasis>Linux</emphasis> kernel. The Ubuntu community is built around the ideals enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu Philosophy</ulink>: that software should be
                available free of charge, that software tools should be usable
                by people in their local language and despite any disabilities,
                and that people should have the freedom to customize and alter
                their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu bude vždy zadarmo a nikdy nebude žiadna "enterprise verzia" za špeciálny poplatok. Chceme, aby mali všetci to najlepšie za rovnakých a slobodných podmienok.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Aby bolo Ubuntu použiteľné pre čo najviac ľudí, obsahuje to najlepšie z oblasti lokalizácie do jednotlivých jazykov a dostupnosti pre hendikepovaných, čo môže komunita okolo slobodného softvéru ponúknuť.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu je vydávané pravidelne a plánovane. Nová verzia je vydávaná každých šesť mesiacov. Môžete používať súčasnú stabilnú verziu, no nič vám nebráni pomáhať vylepšovať vývojársku verziu. Každá verzia je naďalej podporovaná aspoň 18 mesiacov.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Komunita Ubuntu sa hlási k princípom vývoja slobodného softvéru. Posmeľujeme každého používať softvér s otvoreným zdrojovým kódom, vylepšovať, či šíriť ho ďalej.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
		<para>Find out more at <ulink url="&ubuntu-web;">the Ubuntu website</ulink>.
		</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>O názve</title>
							<para>Ubuntu predstavuje juhoafrickú ideu ľudského prístupu jedného k druhému a spoločnosti voči jedincovi. Na túto myšlienku sa nazerá ako na originálny africký koncept zviazaný s africkým "obrodením" a zakladajúcimi princípmi novej Juhoafrickej republiky. Slovo Ubuntu pochádza z jazykov Zulu a Xhosa.</para>
							<para>Voľný preklad princípu Ubuntu je "ľudskosť voči ostatným". Iný možný preklad je "viera vo všadeprítomné puto spájajúce celé ľudstvo".</para>
			<blockquote><attribution>Arcibiskup Desmond Tutu</attribution>
				<para>"Človek s ubuntu je otvorený a dostupný iným, uznávajúci druhých, necíti sa ohrozený tým, že druhí sú schopní a dobrí, pretože má pocit uistenia z toho, že vie, že je súčasťou väčšieho spoločenstva a cíti sa zle, keď sú druhí oslabení, ponížení, mučení, či utláčaní."</para>
			</blockquote>
                    	<para>As a platform based on Linux, the Ubuntu
                        operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                        world.
							</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Slobodný softvér</title>
                    		<para>Projekt Ubuntu, je plne zviazaný s princípmi vývoja otvoreného softvéru. Posmeľujeme každého používať softvér s otvoreným zdrojovým kódom, vylepšovať, či šíriť ho ďalej. To znamená, že Ubuntu je a vždy bude zadarmo.</para>
                    <para>Avšak to znamená viac než len to, že je tento softvér dostupný za nulovú cenu. Filozofia slobodného softvéru je taká, že by ľudia mali slobodne používať softvér v každom smere, ktorý je "sociálne užitočný". "Slobodný softvér" neznamená len, že by ste zaň nemali platiť, ale tiež znamená, že by ste mali mať možnosť používať softvér akýmkoľvek spôsobom, ktorý vám vyhovuje: kód, ktorý tvorí slobodný softvér je dostupný pre každého na stiahnutie, zmeny, opravy a použitie akýmkoľvek spôsobom. Takže popri skutočnosti, že slobodný softvér je často dostupný zadarmo, táto sloboda má technické výhody: pri vývoji softvéru sa môže tvrdá práca iných využiť a ďalej na nej stavať. S neslobodným softvérom sa toto nemôže stať a pri vývoji softvéru sa musí začať od začiatku. Z tohto dôvodu je vývoj slobodného softvéru rýchly, efektívny a vzrušujúci!</para>
			<para>You can find out more about the philosophy of free software <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.
			</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>Rozdiel</title>
                    	<para>There are many different operating systems based on Linux:
 	                 Debian, SuSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva are examples. 
			   Ubuntu is yet another contender in what
                        is already a highly competitive world. So what makes
                        Ubuntu different?
							</para>
                    	<para>Ubuntu je založené na Debiane, jednej z najuznávanejších, technologicky pokročilej a široko podporovanej distribúcií. Cieľom Ubuntu je vytvoriť distribúciu, ktorá poskytuje aktuálny a kompletný Linuxový systém pre osobné počítače i servery. Zahŕňa veľké množstvo starostlivo vybraných balíkov z distubúcie Debian a zachováva silný systém správy softvéru, ktorý umožňuje jednoduchú inštaláciu ďalších programov. Na rozdiel od väčšiny distribúcií, ktoré sa dodávajú s množstom viac či menej užitočného softvéru, Ubuntu inštaluje len vybrané dôležité a vysoko kvalitné programy s tým, že ďalšie programy je možné veľmi jednoducho pridať.</para>
                    	<para>Zameraním sa na kvalitu vytvára Ubuntu robustné prostredie bohaté na množstvo funkcií, ktoré je vhodné na domáce i komerčné využitie. V rámci projektu sa venuje veľa času najmenším detailom a každých šesť mesiacov je pripravené nové vydanie obsahujúce najnovšie verzie tých najpopulárnejších programov. Ubuntu podporuje tieto architektúry: i386 (386/486/Pentium(II/III/IV) a Athlon/Duron/Sempron), AMD64 (Athlon64, Opteron a nové 64-bitové procesory Intel) a PowerPC (iBook/Powerbook, G4 a G5).</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>Pracovné prostredie</title>
                    	<para>The default desktop environment for Ubuntu is <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, a leading UNIX and
                        Linux desktop suite and development platform.
							</para>
                    	<para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. The <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> project
                        offers Ubuntu users an alternative choice
                        to the default GNOME desktop environment. Thanks
                        to the efforts of the Kubuntu team, Ubuntu users are now
                        able to install and use the KDE desktop easily on their
                        system. To get a working install of Kubuntu on an Ubuntu
			 install, install the <application>kubuntu-desktop</application> package. 
			Once kubuntu-desktop is installed, one 
			can choose to use either a Gnome or KDE desktop environment.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Verzie</title>
                    	<para>The Ubuntu version numbering scheme is based on the
                        date we release a version of the distribution. The
                        version number comes from the year and month of the
                        release rather than reflecting the actual version of the
                        software. Our first release (Warty Warthog) was in
                        October 2004 so its version was 4.10. This version (&distro-version;) was
                        released in &distro-release-date; so its version number is &distro-rev;.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Čo je v pozadí</title>
                    	<para>Ubuntu is maintained by a quickly growing community.
                        The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                        holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                        employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                        for Ubuntu.
							</para>
			<para>Canonical Ltd also sponsors a number of other Open Source software projects, about which more information can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.
			</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Čo je Linux?</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
		'lee-nucks' is the heart of the Ubuntu operating system.
		  A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.
				</para>
            <para>Linux priniesol v roku 1991 na svetlo sveta fínsky študent menom Linus Torvalds. V tom čase fungoval iba na systémoch i386 a bol to špeciálny nezávisle vytvorený klon UNIXového jadra, ktorý mal využiť výhody vtedy novej architektúry i386.</para>
            <para>Dnes, vďaka značnému množstvu úsilia ľudí po celom svete pri jeho vývoji, beží Linux prakticky na každej modernej architektúre.</para>
            <para>Linuxové jadro získalo na ideologickej dôležitosti rovnako ako na technickej. Existuje celá komunita ľudí, ktorí veria v ideály slobodného softvéru a trávia svoj čas vylepšovaním open source technológií, aby boli tak dobré, ako je to len možné.</para>
            <para>Ľudia z tejto komunity umožnili vznik iniciatív ako je Ubuntu, komisie štandardov, ktoré udávajú smer vývoja Internetu, organizácií ako je Mozilla Foundation, ktorej vďačíme za vytvorenie internetového prehliadača Firefox a nespočetné množstvo iných softvérových projektov, ktoré vám istotne prospievali v minulosti.</para>
            <para>Duch slobodného softvéru, bežne prisudzovaný Linuxu, všade ovplyvňuje vývojárov softvéru a používateľov, aby hnala komunity za spoločnými cieľmi.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Čo je GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced “guh-noo”, was
		  launched in 1984 to develop a complete
                UNIX style operating system which is comprised of free software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.
				</para>
            <para>Projekt GNU je úzko spätý s filozofiou slobodného softvéru, ktorá je stredobodom pre projekty od nej odvodené, vrátane Ubuntu. Koncept slobodného softvéru je vysvetlený na <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

