<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="sl">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linux za ljudi!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Zaslužne osebe in licenca</title>
	    <para>Ta dokument vzdržujejo naslednji člani Ubuntu dokumentacijskega tima</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>K vsebini tega dokumenta so prispevali naslednji ljudje:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Ta dokument je na voljo pod dvema licencama: GNU Free Documentation License (GFDL) in licenco Creative Commons Deljenje pod enakimi pogoji 2.0 (CC-BY-SA).</para>
	    <para>Spreminjanje, dodajanje in izboljšava izvorne kode dokumentacije je dovoljena pod okvirom teh dveh licenc. Vsa izpeljana dela morajo biti izdana pod enakimi pogoji.</para>
	    <para>Ta dokumentacija je priložena v upanju, da bo koristna, vendar BREZ ZAGOTOVILA KAKRŠNEGAKOLI JAMSTVA; tudi brez posrednega jamstva CENOVNE VREDNOSTI ali PRIMERNOSTI ZA DOLOČENO UPORABO KOT JE OPISANO V IZJAVI O OMEJITVI ODGOVORNOSTI.</para>
	    <para>Kopije vsebin licenc so na voljo v sekciji dodatkov tega dokumenta. Vsebino licenc je možno najti tudi na medmrežju na naslednjih naslovih:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Ta dokument je uvod v Ubuntu. V njem je razložena filozofija in korenine, ki stojijo za projektom Ubuntu. V dokumentu je tudi razloženo kako lahko tudi sami prispevamo k projektu Ubuntu, in prikazano kako pridemo do pomoči.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Ubuntu Logotip</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Thank you for your interest in Ubuntu &distro-rev;
                - the <emphasis>&distro-version;</emphasis> - released in &distro-release-date;.
				</para> 
		<para>Ubuntu is an entirely open source operating system built around the 
		  <emphasis>Linux</emphasis> kernel. The Ubuntu community is built around the ideals enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu Philosophy</ulink>: that software should be
                available free of charge, that software tools should be usable
                by people in their local language and despite any disabilities,
                and that people should have the freedom to customize and alter
                their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu bo vedno na voljo v brezplačni obliki, tudi za podjetniško različico ni potrebno plačati nobene pristojbine. Vsi naši izdelki so na voljo vsem v brezplačni obliki.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu daje na razpolago najboljša brezplačna orodja in infrastrukturo za prevajanje, ki obstajajo z namenom, da bi Ubuntu postal uporaben za čimvečje število ljudi.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu izdaja nove verzije programske opreme redno in predvidljivo. Nova verzija izide vsakih 6 mesecev. Uporabljate lahko trenutno stabilno verzijo, ali pa verzijo, ki je trenutno še v razvoju. Vsaka izdaja vključuje podporo vsaj 18 mesecev.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu se popolnoma zavzema za principe odprtokodnega razvoja programske opreme. Spodbujamo ljudi, da uporabljajo odprtokodne programe, jih izboljšujejo in prepustijo drugim.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
		<para>Find out more at <ulink url="&ubuntu-web;">the Ubuntu website</ulink>.
		</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>O nazivu</title>
							<para>Ubuntu je Južnoafriška etnična ideologija, ki se opira na človeška zavezništva in razmerja med njimi. Beseda Ubuntu  pride iz jezikov Zulu in Xhosa. Ubuntu (izgovori se kot: "oo-BOON-too") izgleda kot tradicionalen Afriški koncept , ter se ga smatra kot krovni princip nove republike Južne Afrike in je povezan z idejo Afriškega preporoda.</para>
							<para>Grob prevod koncepta ki stoji za projektom Ubuntu  je "človečnost proti drugim". Drug prevod bi lahko bil: " verovanje v vsesplošno vez sodelovanja, ki povezuje celotno človeštvo"</para>
			<blockquote><attribution>Nadškof Desmond Tutu</attribution>
				<para>"Oseba z ubuntujem je odprta in pomaga drugim. Ni ogrožena z strani drugih sposobnih in dobrih ljudi, ampak se preko njih potrjuje, zato ker ima dovolj samozavesti, ki prihaja iz zavesti, da on ali ona pripada večji celoti, ter ve da se ta samozavest manjša ko so drugi poniževani, zaničan, mučeni ali zatirani.</para>
			</blockquote>
                    	<para>As a platform based on Linux, the Ubuntu
                        operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                        world.
							</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Brezplačna programska oprema</title>
                    		<para>Ubuntu se popolnoma zavzema za principe odprtokodnega razvoja programske opreme. Spodbujamo ljudi, da uporabljajo odprtokodne programe, jih izboljšujejo in prepustijo drugim. To pomeni, da Ubuntu Je in Bo vedno brezplačen.</para>
                    <para>Vendar to pomeni več kot to, da je Ubuntu na voljo zastonj. Filozofija za prezplačno programsko opremo je, da bi morali ljudje uporabljati prezplačno programsko opremo na vse načine, ki so "družbeno koristni". "Brezplačna programska oprema" ne pomeni samo to, da ni treba za programsko opremo plačati, ampak pomeni, da programsko opremo lahko uporabljamo kot si sami zamislimo: programska koda iz katere je sestavljena programska oprema je preko spleta dostopna vsem za spreminjanje, popravljanje in uporabo na kakršenkoli način. To ima poleg tega, da je brezplačna programska oprema ponavadi dostopna brez plačila, tudi tehnične prednosti: ko se programsko opremo razvija, je možno trdo delo drugih uporabiti ali nadgraditi. Pri plačljivi programski opremi se to ne more zgoditi in ko se razvija nova programska oprema, je potrebno pričeti z ničle. Zaradi tega razloga je razvoj brezplačne programske opreme hiter, učinkovit in razburljiv!</para>
			<para>You can find out more about the philosophy of free software <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.
			</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>Razlika</title>
                    	<para>There are many different operating systems based on Linux:
 	                 Debian, SuSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva are examples. 
			   Ubuntu is yet another contender in what
                        is already a highly competitive world. So what makes
                        Ubuntu different?
							</para>
                    	<para>Ubuntu temelji na Debianu, eni izmed najbolj opevanih, tehnološko napredni in odlično podprtih distribucij Linuxa. Ubuntu stremi k izdelavi distribucije, ki ponuja najnovejši Linux sistem za namizne in server računalnike. Ubuntu vsebuje množico previdno izbranih paketov, ki so na voljo v distribuciji Debian vključno z odličnim Debianovim sistemom za nameščanje paketov, ki omogoča enostavno nameščanje in popolno odstranjevanje programov. Namesto množice programov, ki so na voljo v drugih distribucijah Linuxa a niso uporabni, je v distribuciji Ubuntu število programov zmanjšano na nekaj zares pomembnih, uporabnih programov visoke kakovosti.</para>
                    	<para>Ker je poudarek na kvaliteti, Ubuntu ponuja kompaktno in uporabno računalniško okolje, ki je uporabno doma, kot tudi v poslovnem okolju. Projekt Ubuntu se posveti tudi majhnim detajlem, in je zmožen izdati novo verzijo z najnovejšimi in najboljšimi programi vsakih 6 mesecev. Na voljo je za naslednje računalniške arhitekture: i386 (386/486/Pentium(II, III, IV) in Athlon/Duron/Sempron procesorji), AMD64 (Athlon64, Opteron in novi Intelovi 64bitni procesorji), ter PowerPC (iBook / Powerbook, G4 in G5)</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>Namizje</title>
                    	<para>The default desktop environment for Ubuntu is <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, a leading UNIX and
                        Linux desktop suite and development platform.
							</para>
                    	<para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. The <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> project
                        offers Ubuntu users an alternative choice
                        to the default GNOME desktop environment. Thanks
                        to the efforts of the Kubuntu team, Ubuntu users are now
                        able to install and use the KDE desktop easily on their
                        system. To get a working install of Kubuntu on an Ubuntu
			 install, install the <application>kubuntu-desktop</application> package. 
			Once kubuntu-desktop is installed, one 
			can choose to use either a Gnome or KDE desktop environment.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Verzija in oznake revizije</title>
                    	<para>The Ubuntu version numbering scheme is based on the
                        date we release a version of the distribution. The
                        version number comes from the year and month of the
                        release rather than reflecting the actual version of the
                        software. Our first release (Warty Warthog) was in
                        October 2004 so its version was 4.10. This version (&distro-version;) was
                        released in &distro-release-date; so its version number is &distro-rev;.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Pomoč in Podpora</title>
                    	<para>Ubuntu is maintained by a quickly growing community.
                        The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                        holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                        employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                        for Ubuntu.
							</para>
			<para>Canonical Ltd also sponsors a number of other Open Source software projects, about which more information can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.
			</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Kaj je Linux?</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
		'lee-nucks' is the heart of the Ubuntu operating system.
		  A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.
				</para>
            <para>Linux je obudil v življenje leta 1991 Finski študent Linus Torvalds. Takrat je bilo možno Linux poganjati le na računalnikih temelječih na i386 arhitekturi. Bil je neodvisno narejen klon UNIX jedra, z namenom izrabe nove i386 arhitekture.</para>
            <para>Danes je možno zaradi razvojenga truda ljudi z celega sveta, Linux možno poganjati na praktično vsaki moderni arhitekturi.</para>
            <para>Linuxovo jedro je pridobilo na ideološki in tehnični pomembnosti. Obstaja celotna skupnost ljudi, ki verjamejo v idejo brezplačne programske opreme in prispevajo svoj čas, v izboljšavo odprtokodne programske opreme.</para>
            <para>Ljudje v tej skupnosti so predlagali projekte kot so Ubuntu, oblikovali odbore, ki vplivajo na razvoj interneta, organizacije kot so Mozilla Foundation, odgovornih za izdelavo Mozilla Firefox frskalnika in množico drugih programskih projektov, s keterimi ste se v preteklosti sigurno že srečali.</para>
            <para>Duh odprtokodne skupnosti, kii se pogosto pripisuje Linux-u, vpliva na razvijalce programske opreme in uporabnike povsod da bi pripomogli skupnostim z skupnimi cilji.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Kaj je GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced “guh-noo”, was
		  launched in 1984 to develop a complete
                UNIX style operating system which is comprised of free software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.
				</para>
            <para>GNU projekt je tesno povezan z filozofijo brezplačne programske opreme, ki je center projektom, ki so izpeljani iz nje kot recimo Ubuntu. Koncept za brezplačno programsko opremo je opisan tule: <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

