<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<preface id="preface" status="complete">
        	<title>O tomto průvodci</title>
		<sect1 id="conventions" status="complete">
			<title>Konvence</title>
			<para>
				<emphasis role="bold">V průvodci budou použity následující poznámky:</emphasis>
			</para>
			<note>
				<para>Poznámka uvádí zajímavé, někdy technické informace související s pojednáním okolo.</para>
			</note>
			<tip>
				<para>Tip nabízí radu nebo jednodušší způsob, jak něco udělat.</para>
			</tip>
			<caution>
				<para>Varování varují čtenáře před možnými problémy a pomáhají jím předcházet.</para>
				<!-- Direct referencing in a non-instructional context is bad. -->
			</caution>
			<warning>
				<para>Výstraha varuje čtenáře před nebezpečím, které může za daných okolností nastat.</para>
			</warning>
			<para>
				<emphasis role="bold">Konvence pro křížové odkazy pro výpis budou zobrazeny následovně:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Odkazy na jiné dokumenty nebo webové stránky budou vypadat <ulink url="http://www.ubuntu.cz">takto</ulink></para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<note>
				<para>PDF, HTML a XHTML verze tohoto dokumentu budou používat hyperlinky pro správu křížových odkazů.</para>
			</note>
			<para>
				<emphasis role="bold">Konvence pro psaní budou zobrazeny následovně:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Názvy souborů nebo cesty k adresářům budou zobrazeny <filename>písmem se stejnou šířkou znaků</filename>.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Příkazy, které zapíšete do příkazové řádky <application>terminálu</application> budou zobrazeny tímto způsobem:</para>
					<para>
						<!-- NOTE: the spaces before </screen> are significant, and will be in the html output. -->
						<screen>příkaz k napsání                                 </screen>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Možnosti, na které můžete v grafickém prostředí kliknout nebo které můžete zvolit, budou značeny <guibutton>takto</guibutton>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
				<emphasis role="bold">Výběr z menu, použití myši a klávesové zkratky:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Posloupnost vyběru položek v menu je značena takto: <menuchoice><guimenu><accel>S</accel>oubor </guimenu>
							<guimenuitem><accel>O</accel>tevřít </guimenuitem></menuchoice></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Úkony pomocí myši předpokládají nastavení pro praváky. Termíny  <quote><mousebutton>klik</mousebutton></quote> a <quote><mousebutton>dvojklik</mousebutton></quote> se vztahují k levému tlačítku myši. Termín <quote><mousebutton>klik pravým tlačítkem</mousebutton></quote> se vztahuje k používání pravého tlačítka myši. Termín <quote><mousebutton>klik prostředním tlačítkem</mousebutton></quote> se vztahuje k používání prostředního tlačítka myši a to buď stisknutím kolečka nebo současným stisknutím pravého a levého tlačítka, podle typu vámi používané myši.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Kombinace klávesových zkratek budou zobrazeny následovně: <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
							<keycap>N</keycap></keycombo>. Konvence pro klávesy <quote>Control</quote>, <quote>Shift,</quote> a <quote>Alternate</quote> bude <keycap>Ctrl</keycap>, <keycap>Shift</keycap> a <keycap>Alt</keycap> v daném pořadí. Tento zápis značí, že dotyčnou klávesu podržíte jako první před stisknutím klávesy druhé.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		<sect1 id="sect-contributing" status="complete">
			<title>Spolupráce a zpětná vazba</title>
			<para>Tato kniha je vytvořena <ulink url="&ubuntu-doc-team;">dokumentačním týmem Ubuntu</ulink>. <emphasis>Vy</emphasis> také můžete přispět k tomuto dokumentu tak, že pošlete své nápady a komentáře na emailovou konferenci dokumentačního týmu Ubuntu. Informace o tomto týmu, jeho konferenci, dalších projektech atd. můžete nalézt na <ulink url="&ubuntu-doc-team;">webové stránce dokumentačního týmu Ubuntu</ulink>.</para>
 		       <para>Pokud v tomto dokumentu najdete chybu nebo máte k němu podnětný návrh, můžete snadno zaslat oznámení o chybě pomocí <ulink url="&ubuntu-doc-bugs;">Správce chyb Ubuntu</ulink>. Vaše pomoc je klíčem k úspěchu naší dokumentace!</para>
		       <para>Mnoho díků,</para>
		       <para>-váš dokumentační tým Ubuntu</para>
		</sect1>

</preface>

