<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-pt SYSTEM "../../libs/gnome-menus-pt.ent">
%gnome-menus-pt;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="pt">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linux para Seres Humanos!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Créditos e Licença</title>
	    <para>Os seguintes autores da Equipa de Documentação Ubuntu mantêm este documento:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>As pessoas seguintes contribuíram para este documento:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Este documento encontra-se disponível sobre uma estratégia de duplo licenciamento, que inclui a GNU Free Documentation License (GFDL) e a licença Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA).</para>
	    <para>É livre de modificar, extender e melhorar o código fonte da documentação Ubuntu sobre os termos destas licenças. Todo o trabalho que derive desta documentação terá de ser ser disponibilizado sob uma ou ambas destas licenças.</para>
	    <para>Esta documentação é distribuída com a esperança de que seja útil, mas SEM NENHUMA GARANTIA; sem mesmo a garantia implícita de MERCANTIBILIDADE ou ADAPTAÇÃO A UM PROPÓSITO ESPECÍFICO COMO DESCRITO NAS DISPOSIÇÕES LEGAIS.</para>
	    <para>Cópias destas licenças encontram-se disponíveis na secção de apêndices neste livro. Versões online podem ser encontradas nos seguintes endereços:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Este documento é uma introdução ao Ubuntu. Explica as raízes e a filosofia Ubuntu, fornece informação sobre como contribuir para o Ubuntu, e mostra como obter ajuda com o Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Logótipo Ubuntu</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Obrigado pelo seu interesse no Ubuntu &distro-rev; - <emphasis>&distro-version;</emphasis> lançado em &distro-release-date;.</para> 
		<para>O Ubuntu é um sistema operativo completamente código fonte aberto construído em torno do kernel <emphasis>Linux</emphasis>. A comunidade Ubuntu está fundada nos ideais consagrados na <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Filosofia Ubuntu</ulink> segundo a qual: as aplicações informáticas devem ser disponibilizadas de forma gratuita; as aplicações deverão ser usadas por qualquer pessoa independentemente da sua linguagem materna ou deficiências; todas as pessoas devem ter a liberdade de alterar e personalizar qualquer aplicação de modo a obterem o que necessitam. Por essas razões: placeholder-1/&gt;</para>
		<para>Descubra mais no <ulink url="&ubuntu-web;">sitio web do Ubuntu</ulink>.</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>Acerca do Nome</title>
							<para>Ubuntu é uma ideologia ética Sul Africana que se foca nas alianças e relações entre as pessoas. A palavra vem dos idiomas Zulu e Xhosa. Ubuntu (pronunciado "oo-BOON-too") é visto como um conceito tradicional africano, visto também como um dos principíos fundadores da nova república da África do Sul estando ligado à ideia de um Renascimento Africano.</para>
							<para>Uma tradução aproximada do princípio de Ubuntu é "humanidade para com os outros". Outra tradução poderia ser: "a crença numa ligação universal de partilha que conecta toda a humanidade".</para>
			<blockquote><attribution>Arcebispo Desmond Tutu</attribution>
				<para>"Uma pessoa com ubuntu é aberta e disponível para os outros, apoia os outros, não se sente ameaçada quando os outros são bons e capazes, porque ele ou ela tem uma confiança própria que advém de saber que ele ou ela pertence a um todo que é diminuído quando os outros são humilhados ou diminuídos, quando os outros são torturados ou oprimidos."</para>
			</blockquote>
                    	<para>Como uma plataforma baseada em Linux, o sistema operativo Ubuntu traz o espirito de ubuntu ao mundo do software.</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Software Livre</title>
                    		<para>O projecto Ubuntu está totalmente comprometido com os princípios de desenvolvimento de software livre; as pessoas são encorajadas a utilizar software livre, a melhorá-lo e divulgá-lo. Isto significa que o Ubuntu é e será sempre gratuito.</para>
                    <para>Contudo, isto significa mais do que apenas estar disponível a custo zero. A filosofia do software livre é a de que as pessoas devem ser livres de utilizar o software de todas as maneiras que sejam "socialmente úteis". "Software Livre" não significa apenas que não deverá pagar por ele, também significa que deverá ter a possibilidade de utilizar o software da forma que quiser: o código que constitui o software livre está disponível para download por qualquer pessoa, que o queira alterar, corrigir e utilizar. Assim, aparte o facto de que o software livre está frequentemente disponível gratuitamente, esta liberdade tem também vantagens técnicas: quando os programas são desenvolvidos, o trabalho árduo de outros pode ser usado como ponto de partida. Com software não-livre, isto não é possível, e quando os programas são desenvolvidos, tem de se começar do zero. Por esta razão o desenvolvimento de software livre é rápido, eficiente e excitante!</para>
			<para>Pode saber mais sobre a filosofia do software livre <ulink url="&gnu-philosophy;">aqui</ulink>.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>A Diferença</title>
                    	<para>Existem vários sistemas operativos diferentes baseados em Linux: Debian, SuSE, Gentoo, RedHat e Mandriva, entre outros. O Ubuntu é mais um candidato num mundo que é já bastante competitivo. O que torna então o Ubuntu diferente?</para>
                    	<para>Baseado em Debian, uma das distribuições mais aclamada, tecnologicamente avançada, e bem-suportada, o Ubuntu ambiciona criar uma distribuição que fornece um sistema Linux actualizado e coerente para computação pessoal e servidores. O Ubuntu inclui um número de pacotes seleccionados cuidadosamente da distribuição Debian e retém o seu poderoso sistema de gestão de pacotes que permite uma instalação fácil e remoção limpa de programas. Ao contrário da maior parte das distribuições que fornecem uma grande quantidade de software que pode ou não ser útil, a lista do Ubuntu é reduzida a um número de aplicações importantes de grande qualidade.</para>
                    	<para>Focando-se na qualidade, o Ubuntu produz um ambiente de computação robusto e rico em funcionalidades indicado para utilização tanto em casa como a nível comercial e empresarial. O projecto toma o tempo necessário para se focar em pequenos detalhes e é capaz de lançar uma versão englobando o melhor e mais actual software a cada 6 meses. O Ubuntu está disponível para i386 (Processadores 386/486/Pentium(II/III/IV) e Athlon/Duron/Sempron), AMD64 (Processadores Athlon64, Opteron, e novos processadores 64-bit Intel), e arquitecturas PowerPC (iBook/Powerbook, G4 e G5).</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>O Ambiente Gráfico</title>
                    	<para>O ambiente de trabalho por omissão no Ubuntu é o <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, uma plataforma líder de ambiente de trabalho UNIX e Linux e de desenvolvimento.</para>
                    	<para>Outro ambiente de trabalho líder em Unix e Linux é o <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. O projecto <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> oferece aos utilizadores Ubuntu uma escolha alternativa ao ambiente de trabalho por omissão GNOME. Graças aos esforços da equipa Kubuntu, utilizadores do Ubuntu podem agora instalar facilmente o ambiente de trabalho KDE no seu sistema. Para obter uma instalação funcional de Kubuntu numa instalação Ubuntu, instale o pacote <application>kubuntu-desktop</application>. Uma vez instalado o kubuntu-desktop, poderá escolher utilizar ou o ambiente de trabalho GNOME ou KDE.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Versões e Números de Lançamento</title>
                    	<para>O esquema de numeração de versões do Ubuntu é baseado na data em que lançamos uma versão da distribuição. O número da versão provém do ano e mês do lançamento em vez de reflectir a versão actual do software. O nosso primeiro lançamento (Warty Warthog) foi em Outubro de 2004 e por isso a sua versão foi a 4.10. Esta versão (&distro-version;) foi lançada em &distro-release-date; e por isso o número da versão é &distro-rev;.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Apoio e Suporte</title>
                    	<para>O Ubuntu é mantido por uma comunidade em rápido crescimento. O projecto é apoiado pela <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, uma companhia fundada por Mark Shuttleworth. A Canonical emprega o núcleo dos desenvolvedores Ubuntu e oferece suporte e serviços de consultadoria para Ubuntu.</para>
			<para>Canonical Ltd. também apoia outros projectos de software de Código Fonte Aberto, sobre os quais mais informação pode ser encontrada no <ulink url="&canonical-url;">sitio web da Canonical</ulink>.</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>O que é o Linux?</title>
            <para>O <ulink url="&kernel;">kernel Linux</ulink>, pronunciado 'lee-nucks' é o coração do sistema operativo Ubuntu. Um kernel é uma parte importante de qualquer sistema operativo, fornecendo a ponte de comunicação entre o hardware e o software.</para>
            <para>O Linux nasceu em 1991 pela mão de um estudante Finlandês chamado Linus Torvalds. Nessa altura, apenas podia ser executado em sistemas i386, e era essencialmente um clone do kernel UNIX criado independentemente, destinado a tirar partido da então nova arquitectura i386.</para>
            <para>Hoje em dia, graças ao substancial esforço de desenvolvimento por pessoas de todo o mundo, o Linux corre virtualmente em qualquer máquina moderna.</para>
            <para>O kernel Linux ganhou uma importância ideológica bem como técnica. Existe uma comunidade de pessoas que acreditam nos ideais do software livre e dispendem o seu tempo ajudando a tornar a tecnologia de código fonte aberto tão boa quanto possível.</para>
            <para>As pessoas nesta comunidade lançam iniciativas como o Ubuntu, comités de standards que ajudam a definir o desenvolvimento da Internet, organizações tal como a Fundação Mozilla, responsável por criar o Mozilla Firefox, e inúmeros projectos de software dos quais já certamente beneficiou no passado.</para>
            <para>O espírito do software livre, habitualmente atribuído ao Linux, está a influenciar programadores e utilizadores em todo o lado a conduzir comunidades com objectivos comuns.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>O que é o GNU?</title>
            <para>O <emphasis> Projecto GNU</emphasis>, que se pronuncia “guh-noo”, foi iniciado em 1984 para desenvolver um sistema operativo completo do estilo Unix constituído por software livre: o sistema GNU. Hoje em dia as variantes do sistema operativo GNU, que usam o núcleo Linux, são amplamente usadas.</para>
            <para>O projecto GNU está intimamente ligado à filosofia de software livre, o que é central para projectos que dele derivam, tal como o Ubuntu. O conceito de software livre é explicado em <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

