<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<preface id="preface" status="complete">
        	<title>À propos de ce guide</title>
		<sect1 id="conventions" status="complete">
			<title>Conventions</title>
			<para>
				<emphasis role="bold">Vous trouverez la signalétique suivante tout au long de cet ouvrage :</emphasis>
			</para>
			<note>
				<para>Une note met en relief un élément d'information intéressant, parfois technique, en rapport avec le thème abordé.</para>
			</note>
			<tip>
				<para>Une astuce présente un conseil ou une méthode plus simple.</para>
			</tip>
			<caution>
				<para>Un avertissement signale au lecteur les problèmes potentiels et l'aide à les éviter.</para>
				<!-- Direct referencing in a non-instructional context is bad. -->
			</caution>
			<warning>
				<para>Une alerte avertit le lecteur d'un risque lié à la réalisation d'un scénario donné.</para>
			</warning>
			<para>
				<emphasis role="bold">Les conventions d'affichage des références croisées seront les suivantes :</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Les liens vers d'autres documents ou sites web auront cet aspect : </para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<note>
				<para>Les versions PDF, HTML et XHTML de ce document utiliseront des liens hypertextes pour gérer les références croisées.</para>
			</note>
			<para>
				<emphasis role="bold">Les conventions typographiques seront les suivantes :</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Les noms de fichiers ou les chemins d'accès aux répertoires seront affichés avec la police de caractères <filename>monospace</filename>.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Les commandes à saisir dans l'invite de commande d'un <application>terminal</application> seront affichées ainsi :</para>
					<para>
						<!-- NOTE: the spaces before </screen> are significant, and will be in the html output. -->
						<screen>commande à saisir                                 </screen>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Les options que vous cliquez, sélectionnez ou choisissez dans une interface utilisateur ressemblerons à <guibutton>ceci</guibutton>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
				<emphasis role="bold">Sélections de menu, actions de la souris et raccourcis clavier :</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Un ordre des choix de menu sera montré comme suit : <menuchoice><guimenu><accel>F</accel>ile </guimenu>
							<guimenuitem><accel>O</accel>pen </guimenuitem></menuchoice></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Dans la suite de ce document, nous supposerons que la souris est configurée pour les droitiers. Les termes <quote><mousebutton>cliquez</mousebutton></quote> et <quote><mousebutton>double-cliquez</mousebutton></quote> renvoient à l'utilisation du bouton gauche de la souris. Le terme <quote><mousebutton>clic-droit</mousebutton></quote> renvoit à l'utilisation du bouton droit de la souris. Le terme <quote><mousebutton>clic-molette</mousebutton></quote> renvoit à l'utilisation du bouton central de la souris qui s'obtient, selon le modèle de votre souris, par pression sur la molette centrale ou par pression simultanée des boutons de droite et de gauche.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Les combinaisons de raccourcis clavier seront affichées comme ceci: <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
							<keycap>N</keycap></keycombo> . Où les conventions pour les touches <quote>Control</quote>, <quote>Shift,</quote> et <quote>Alternate</quote> seront <keycap>Ctrl</keycap>, <keycap>Shift</keycap>, et <keycap>Alt</keycap>, respectivement, et signifiera que la première touche devra être maintenue pendant que la seconde sera pressée.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		<sect1 id="sect-contributing" status="complete">
			<title>Contribution et retour d'expérience</title>
			<para>Ce livre est developpé par <ulink url="&ubuntu-doc-team;">l'équipe de la documentation Ubuntu</ulink>. <emphasis>Vous</emphasis> pouvez contribuer à cette documentation en envoyant des idées ou des commentaires à la liste de diffusion de l'équipe de documentation Ubuntu. Des informations au sujet de l'équipe, ses listes de diffusion, ses projets, etc. peuvent être trouvées sur le <ulink url="&ubuntu-doc-team;">site web de l'équipe de documentation Ubuntu</ulink>.</para>
 		       <para>Si vous constatez un problème avec cette documentation, ou souhaiteriez faire une suggestion, vous pouvez simplement éditer un rapport de bug sur <ulink url="&ubuntu-doc-bugs;">Ubuntu Bugtracker</ulink>. Votre aide est vitale pour le succès de notre documentation !</para>
		       <para>Mille mercis,</para>
		       <para>Votre équipe de documentation d'Ubuntu</para>
		</sect1>

</preface>

