<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="package-management" status="complete">
	<title>Paketverwaltung</title>
        <para>Ubuntu verfügt über ein umfangreiches Paketverwaltungssystem für die Installation, die Erneuerung, die Konfiguration und die Entfernung von Software. Außerdem ermöglicht es den Zugang zu über 17000 Softwarepaketen für ihren Ubuntu-Computer, kann Abhängigkeiten zwischen Paketen auflösen und ihre Software auf Updates überprüfen.</para>
        <para>Es gibt mehrere Möglichkeiten mit dem Paketverwaltungssystem zu arbeiten. Vom simplen Kommandzeilen-Werkzeug, das leicht von von Systemadministratoren automatisiert werden kann, bis hin zu einem grafischen Werkzeug, das leicht von Benutzern bedient werden kann, die sich noch nicht so lange mit Ubuntu beschäftigen.</para>
  <sect1 id="package-management-introduction" status="complete">
	<title>Einführung</title>
        <para>Ubuntu's Paketverwaltungssystem leitet sich vom selben System ab, das auch von Debian GNU/Linux verwendet wird. Die Paketdateien enthalten alle notwendigen Daten, Metadaten und Anleitungen um eine spezielle Funktion oder Software auf Ihrem Ubuntu Computer zu implementieren.</para>
        <para>Debian Paketdateien haben normalerweise die Dateiendung ".deb" und befinden sich üblicherweise in <emphasis role="italics">repositories</emphasis>, einer Sammlung von Paketen auf verschiedenen Medien, wie zB. CD-Roms oder online. Pakete sind normalerweise in einem vorkompilierten binären Format; daher geht die Installation schnell und erfordert kein Kompilieren von Software.</para>
        <para>Viele komplexen Pakete benutzen das Konzept der <emphasis role="italics">Abhängigkeiten</emphasis>. Abhängigkeiten sind zusätzliche Pakete, die vom Hauptpaket benötigt werden, um richtig zu funktionieren. Zum Beispiel ist das Sprachsynthese-Paket <application>Festival</application> vom Paket <application>festvox-kalpc16k</application> abhängig, welches ein Paket ist, welches eines der Stimmen des Programms liefert. Damit <application>Festival</application> funktioniert, müssen alle Abhängigkeiten im Zusammenhang mit dem Festival-Paket installiert werden. Die Softwaremanagement-Tools in Ubuntu werden dies automatisch erledigen.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="apt-get" status="complete">
	<title>Apt-Get</title>
        <para>Der Befehl <application>apt-get</application> ist ein mächtiges Kommandozeilenwerkzeug, das zum Arbeiten mit Ubuntu's <emphasis>Advanced Packaging Tool</emphasis> (APT) Funktionen wie die Installation von neuen Softwarepaketen, das Erneuern von bereits installierten Paketen oder das Erneuern der Paketliste oder sogar das Erneuern eines ganzen Ubuntu-Systems, ausführt.</para>
        <para>Als einfaches Kommandozeilen-Programm hat <application>apt-get</application> zahlreiche Vorteile gegenüber anderen Paketverwaltungsprogrammen, die in Ubuntu für Server-Administratoren zur Verfügung stehen. Einige dieser Vorteile beinhalten die einfache Nutzung über einfache Terminalverbindungen (SSH) und die Möglichkeit, in Skripten für die Systemadministration verwendet zu werden, die wiederum durch das <application>cron</application> Hilfsprogramm automatisch zu geplanten Zeiten ausgeführt werden können.</para>
        <para>
        Some examples of popular uses for the <application>apt-get</application> utility:
        <itemizedlist>
               <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Ein Paket installieren</emphasis>: Die Installation eines Pakets mittels <application>apt-get</application> ist recht einfach. Um zum Beispiel den Netzwerkscanner <emphasis role="italics">nmap</emphasis> zu installieren, tippen Sie folgendes: <screen>
<command>sudo apt-get install nmap</command>
</screen></para>
                </listitem>
                <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Ein Paket entfernen</emphasis>: Die Entfernung eines Pakets ist auch ein einfacher Vorgang. Um das im vorigen Beispiel installierte Paket nmap zu entfernen, tippen Sie folgendes: <screen>
<command>sudo apt-get remove nmap</command>
</screen></para>
                <tip>
                <para><emphasis role="bold">Mehrere Pakete</emphasis>: Sie können auch mehrere Pakete, die entfernt oder installiert werden sollen, auf einmal angeben. Trennen Sie diese einfach durch Leerzeichen.</para>
                </tip>
                </listitem>
                <listitem>
                <para>
                <emphasis role="bold">Update the Package Index</emphasis>: The APT package index is essentially a database of available packages from the repositories defined in the <filename>/etc/apt/sources.list</filename> file.  To update the local package index with the latest changes made in repositories, type the following:
<screen>
<command>sudo apt-get update</command>
</screen>
                </para>
                </listitem>
                <listitem>
                <para>
                <emphasis role="bold">Upgrade Packages</emphasis>: Over time, updated versions of packages currently installed on your computer may become available from the package repositories (for example security updated).  To upgrade your system, first update your package index as outlined above, and then type:
<screen>
<command>sudo apt-get upgrade</command>
</screen>
                </para>
                <para>Wenn ein Paket neue Abhängigkeiten installieren oder entfernen muss, wenn es erneuert wird, wird es nicht vom <emphasis>upgrade</emphasis>-Befehl erneuert. Für eine solche Erneuerung ist es notwendig, den Befehl <emphasis role="italics">dist-upgrade</emphasis> zu benützen.</para>
                <para>
                Also, you may upgrade your entire Ubuntu system from one revision to another with dist-upgrade.  For example, to upgrade from Ubuntu version 5.10 to version &distro-rev;, you would first ensure the version &distro-rev; repositories replace the existing 5.10 repositories in your computer's <filename>/etc/apt/sources.list</filename>, then simply issue the <application>apt-get update</application> command as detailed above, and finally, perform the actual upgrade by typing:
<screen>
<command>sudo apt-get dist-upgrade</command>
</screen>               
                </para>
                <para>Nach einer akzeptablen Zeitspanne wird ihr Rechner auf die nächste Version aufgerüstet sein. Normaler Weise sind dann noch ein paar zusätzliche Schritte, wie sie in den Upgradeprozess-Meldungen angegeben werden nötig.</para>
                <para>Vorgänge des <application>apt-get</application>-Befehls, wie zum Beispiel Installation oder Entfernen von Paketen, werden in der Logdatei /var/log/dpkg.log protokolliert.</para>
                </listitem>
        </itemizedlist>
        </para>
		<para>For further information about the use of <application>APT</application>, read the comprehensive <ulink url="&debian-apt;">Debian APT User Manual</ulink> or type: <screen>apt-get help</screen></para>
  </sect1>

  <sect1 id="aptitude" status="complete">
	<title>Aptitude</title>
        <para><application>Aptitude</application> ist eine menügesteuerte, textbasierte Eingabemaske für das <emphasis>Advanced Packaging Tool</emphasis> (APT) System. Viele der üblichen Paketmanagementfunktionen, wie Installation, Deinstallation oder Upgrades werden in <application>Aptitude</application> mit Eintastenkommandos, welche üblicher Weise Kleinbuchstaben sind durchgeführt.</para>
        <para><application>Aptitude</application> ist am Besten für die Nutzung in nichtgrafischen Umgebungen geeignet um die richtige Funktion der Befehle zu garantieren. Sie können die Anwendung <application>Aptitude</application> auch als normaler Benutzer starten indem Sie folgendes Kommando in die Befehlzeile eingeben: <screen>
<command>sudo aptitude</command>
</screen></para>
        <para>Wenn <application>Aptitude</application> startet, sehen Sie oben eine Menüleiste und zwei Bereiche darunter. Der obere Bereich zeigt die Paketkategorien, wie <emphasis role="italics">Neue Pakete</emphasis> und <emphasis role="italics">Nicht installierte Pakete</emphasis>. Der untere Bereich zeigt Informationen bezüglich der Pakete und Paketkategorien.</para>
        <para>Die Benützung von <application>Aptitude</application> für das Paketmanagement ist recht unkompiziert und das Benutzer-Interface ermöglciht das einfache durchführen der üblichen Aufgaben.Die folgenden Beispiele zeigen, wie gängige Paketmanagement-Funktionen unter <application>Aptitude</application> durchgeführt werden:</para>
        <itemizedlist>
               <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Installieren von Paketen</emphasis>: Um ein Paket zu installieren, macht man es in der Kategorie Nicht installierte Pakete ausfindig, indem man mit den Pfeiltasten und der <keycap>ENTER</keycap> Taste navigiert und das gewünschte Paket hervor hebt. Nachdem es nun hervor gehoben wurde drückt man die <keycap>+</keycap> Taste und der Paketeintrag sollte sich als Anzeige für die Markierung zur Installation <emphasis role="italics">grün</emphasis> färben. Drückt man nun die Taste <keycap>g</keycap> wird einem eine Zusammenfassung der Paketaktionen aufgelistet. Drückt man die Taste <keycap>g</keycap> ein zweites Mal wird man dazu aufgefordert, Root zu werden um die Installation ab zu schliessen. Drückt man <keycap>ENTER</keycap> kommt man zur Passworteingabe, wo man das Benutzerpasswort eingibt. Schlussendlich ist <keycap>g</keycap> noch einmal zu drücken und man wird aufgefordert, die Pakete runter zu laden. Drücken Sie auf der Eingabe <emphasis role="italics">Weiter</emphasis> die <keycap>ENTER</keycap> Taste und das Herunterladen und Installieren der Pakete startet.</para>
               </listitem>
               <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Entfernen von Paketen</emphasis>: Um ein Paket zu entfernen, macht man es in der Kategorie Installierte Pakete ausfindig, indem man mit den Pfeiltasten und der <keycap>ENTER</keycap> Taste navigiert und das gewünschte Paket hervor hebt. Nachdem es nun hervor gehoben wurde drückt man die Taste <keycap>-</keycap> und der Paketeintrag sollte sich als Anzeige für die Markierung zur Entfernung <emphasis role="italics">pink</emphasis> färben. Wenn man nun die Taste <keycap>g</keycap> drückt wird einem eine Zusammenfassung der Paketaktionen aufgelistet. Drückt man die Taste <keycap>g</keycap> ein zweites Mal wird man dazu aufgefordert, Root zu werden um die De-Installation ab zu schliessen. Drückt man <keycap>ENTER</keycap> kommt man zur Passworteingabe, wo man das Benutzerpasswort eingibt. Schlussendlich ist <keycap>g</keycap> noch einmal zu drücken und man wird aufgefordert, die Pakete runter zu laden. Drücken Sie auf der Eingabe <emphasis role="italics">Weiter</emphasis> die <keycap>ENTER</keycap> Taste und die Entfernung der Pakete startet.</para>
               </listitem>
               <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Aktualisieren des Paketindex</emphasis>: Um den Paketindex zu aktualisieren muss man einfach nur die Taste <keycap>u</keycap> drücken und man wird aufgefordert, Root zu werden. Das Drücken der <keycap>ENTER</keycap> Taste führt zur Passworteingabeaufforderung. Geben Sie ihr Passwort ein um Root zu werden und die Aktualisierung des Paketindex startet dann sogleich. Wenn der Download-Dialog aufscheint bestätigen Sie den Abschluss des Downloads mit OK.</para>
               </listitem>
               <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Upgrade von Paketen</emphasis>: Um ein Upgrade der Pakete durch zu führen muss vorher der Paketindex wie oben beschrieben aktualisert werden und dann werden alle erweiterbaren Pakete durch das Drücken der Taste <keycap>U</keycap> markiert. Drücken Sie dann <keycap>g</keycap> wodurch Ihnen eine Zusammenfassung der Paketaktionen präsentiert wird. Drückt man die Taste <keycap>g</keycap> ein zweites Mal wird man dazu aufgefordert, Root zu werden um die Installation ab zu schliessen. Das Drücken der <keycap>ENTER</keycap> Taste führt zur Passworteingabeaufforderung. Geben Sie ihr Passwort ein um Root zu werden. Schlussendlich ist <keycap>g</keycap> noch einmal zu drücken und man wird aufgefordert, die Pakete runter zu laden. Drücken Sie auf der Eingabe <emphasis role="italics">Weiter</emphasis> die <keycap>ENTER</keycap> Taste und das Upgrade der Pakete startet.</para>
               </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>The first column of information displayed in the package list in the top pane, when actually viewing packages lists the current state of the package, and uses the following key to describe the state of the package:
        <itemizedlist>
        <listitem>
        <para><emphasis role="bold">i</emphasis>: Installiertes Paket.</para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para><emphasis role="bold">c</emphasis>: Paket nicht installiert, aber Paketkonfiguration bleibt auf dem System</para>
        </listitem><listitem>
        <para><emphasis role="bold">p</emphasis>: Komplett vom System entfernt</para>
        </listitem><listitem>
        <para>
        <emphasis role="bold">v</emphasis>: Virtual package
        </para>
        </listitem><listitem>
        <para><emphasis role="bold">B</emphasis>: Kaputtes Paket</para>
        </listitem><listitem>
        <para>
        <emphasis role="bold">u</emphasis>: Unpacked files, but package not yet configured
        </para>
        </listitem><listitem>
        <para>
        <emphasis role="bold">C</emphasis>: Half-configured- Configuration failed and requires fix
        </para>
        </listitem><listitem>
        <para>
        <emphasis role="bold">H</emphasis>: Half-installed- Removal failed and requires fix
        </para>
        </listitem>
        </itemizedlist>
        </para>
        <para>Um Aptitude zu beenden, drücken sie die <keycap>q</keycap> Taste und bestätigen sie. Viele andere Funktionen bekommt man über das Aptitudemenü durch drücken von <keycap>F10</keycap>.</para>
  </sect1>
	<sect1 id="configuration" status="complete">
		<title>Konfiguration</title>
          <para>
          Configuration of the <emphasis>Advanced Packaging Tool</emphasis> (APT) system repositories is stored in the /etc/apt/sources.list configuration file. An example of this file is referenced here, along with information on adding or removing repository references from the file.
          </para>
          <para><ulink url="../sample/sources.list">Hier</ulink> finden Sie eine typische <filename>/etc/apt/sources.list</filename> Datei.</para>
          <para>
          You may edit the file to enable repositories or disable them.  For example, to disable the requirement of inserting the Ubuntu CD-ROM whenever package operations occur, simply comment out the appropriate line for the CD-ROM, which appears at the top of the file:
          </para>
          <para>
<screen>
# no more prompting for CD-ROM please
# deb cdrom:[Ubuntu 6.06 _Dapper Drake_ - Release i386 (20060329.1)]/ dapper main restricted
</screen>
          </para>
          
    </sect1>
	<sect1 id="extra-repositories" status="complete">
		<title>Extra Repositories</title>
          <para>
          In addition to the officially supported package repositories available for Ubuntu, there exist additional community-maintained repositories which add thousands more potential packages for installation.  Two of these additional repositories are most popular, and are the <emphasis>Universe</emphasis> and <emphasis>Multiverse</emphasis> repositories. These repositories are not officially supported by Ubuntu, which is why they are not enabled by default, but they generally provide packages which are safe for use with your Ubuntu computer. 
          </para>
		  <note><para>Packages in the Multiverse repository often have licensing issues that prevent them from being distributed with a free operating system, and they may be illegal in your locality.</para></note>
          <warning>
          <para>
          Be advised that neither the <emphasis>Universe</emphasis> or <emphasis>Multiverse</emphasis> repositories contain officially supported packages. In particular, there may not be security updates for these packages.
          </para>
          </warning>
          <para>
          Many other package sources are available, sometimes even offering only one package, as in the case of package sources provided by the developer of a single application.  You should always be very careful and cautious when using non-standard package sources, however.  Research the source and packages carefully before performing any installation, as some package sources and their packages could render your system unstable or non-functional in some respects.
          </para>
          <para>
          To enable the <emphasis>Universe</emphasis> and <emphasis>Multiverse</emphasis> repositories, edit the <filename>/etc/apt/sources.list</filename> file and uncomment the appropriate lines:
          </para>
          <para>
<screen>
# Wir wollen Multiverse- und Universe-Repositories, bitte

deb http://archive.ubuntu.com/ubuntu dapper universe multiverse
deb-src http://archive.ubuntu.com/ubuntu dapper universe multiverse
</screen>
          </para>
          <sect2 id="extra-repositories-references" status="complete">
                <title>References</title>
                <para>
                <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/AddingRepositoriesHowto">Adding Repositories Howto (Ubuntu Wiki)</ulink>
                </para>
          </sect2>
    </sect1>
	</chapter>

