<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="gl">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linux para seres humanos</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Créditos e Licenza</title>
	    <para>Este documento é mantido polos seguintes autores do Equipo de Documentación de Ubuntu:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>As seguintes persoas contribuiron a este documento:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Este documento está dispoñible baixo unha estratexia de dobre licenza que inclúe a Licenza de Documentación Libre GNU (GFDL) e a Licenza Creative Commons Compartir Igual (ShareAlike) 2.0 (CC-BY-SA).</para>
	    <para>Vostede é libre de modificar, ampliar e mellorar o código fonte da documentación de Ubuntu baixo os termos destas licenzas. Todos os traballos derivados deben ser publicados baixo unha ou ambas licenzas.</para>
	    <para>Esta documentación é distribuida coa intención de que sexa útil, pero SEN NENGÚN TIPO DE GARANTÍA, nin sequera a garantía implícita de COMERCIALIZACIÓN ou de que sexa ADECUADA PARA ALGÚN PROPÓSITO PARTICULAR, TAL E COMO SE INDICA NA CLÁUSULA DE EXENCIÓN DE RESPONSABILIDADE.</para>
	    <para>Hai copias dispoñibles destas licenzas na sección de apéndices deste libro. As versións en liña pódense conseguir nas seguintes direccións:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;<copyright><year>2006</year><holder>Manuel Xosé Lemos (mxlemos@gmail.com)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Este documento é unha introducción a Ubuntu. Explica a filosofía de Ubuntu e as súas raices, proporciona información sobre como contribuir a Ubuntu, e mostra como conseguir axuda con Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Logotipo de Ubuntu</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Thank you for your interest in Ubuntu &distro-rev;
                - the <emphasis>&distro-version;</emphasis> - released in &distro-release-date;.
				</para> 
		<para>Ubuntu is an entirely open source operating system built around the 
		  <emphasis>Linux</emphasis> kernel. The Ubuntu community is built around the ideals enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu Philosophy</ulink>: that software should be
                available free of charge, that software tools should be usable
                by people in their local language and despite any disabilities,
                and that people should have the freedom to customize and alter
                their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu sempre será gratuita, e non hai cargo adicional pola "edición empresarial", facemos que o mellor do noso traballo esté dispoñible para todos baixo os mesmos termos de gratuidade.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu inclúe o mellor en infraestructura de traduccións e acesibilidade que a comunidade de software libre é capaz de ofrecer, para facer Ubuntu usable para tantas persoas coma sexa posible.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu é publicada de maneira regular e predecible; publícase unha nova versión cada seis meses. Pode usar a versión estable actual ou a versión en desenvolvemento. Cada versión é mantida polo menos 18 meses.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu está totalmente comprometido cos principios do desenvolvemento de software libre; animamos á xente a usar o software libre, merollalo e promovelo.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
		<para>Find out more at <ulink url="&ubuntu-web;">the Ubuntu website</ulink>.
		</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>Acerca do nome</title>
							<para>Ubuntu é unha ideoloxía ética Surafricana que se centra na lealdade da xente e as relacións cos outros. A verba ven das linguaxes Zulu e Xhosa. Ubuntu (pronunciada "oo-BOON-too") é visto coma un concepto tradicional Africano, considérase coma un dos principios fundadores da nova república de Surafrica e está relacionada coa idea dun renacemento africano.</para>
							<para>Unha tradución a grandes rasgos do principio de Ubuntu é "humanidade hacia os outros". Outra tradución podería ser: "a crenza nun vínculo universal de convivencia que conecta a toda a humanidade".</para>
			<blockquote><attribution>Arzobispo Desmond Tutu</attribution>
				<para>"Unha persoa con ubuntu está aberta e dispoñible para outros, aclarando a outros, non se sinte ameazada pola habilidade e bondade de outros, ten unha seguridade propia que ven da certeza de que el ou ela provén dun gran todo e é diminuída cando outros son humillados ou diminuídos, cando outros son torturados ou oprimidos."</para>
			</blockquote>
                    	<para>As a platform based on Linux, the Ubuntu
                        operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                        world.
							</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Software libre</title>
                    		<para>O proxecto Ubuntu está totalmente comprometido cos principios de desenvolvemento do software libre; anímase a que a xente use, mellore e comparta software libre. Isto significa que Ubuntu é, e sempre será, gratuito.</para>
                    <para>Non obstante, isto significa algo máis que estar dispoñible a coste cero. A filosofía do software libre é que a xente poda usar libremente o software de toda as formas que considere «socialmente útiles». «Software libre» non significa únicamente que non ten que pagar por él, senón que tamén supón que poderá usar o software como vostede desexe: o código que forma o software libre está dispoñible para poder descargalo, modificalo, arranxalo e usalo da maneira que se considere convinte. Xa que logo, ademais do feito de que o software libre a miúdo pódese conseguir sen ningún custo, esta liberdade tamén ten vantaxes técnicas: cando se desenvolven os programas, pode usarse o duro traballo dos demais e construír a partir deste. Co software non libre, isto non pode ocorrer, e cando se desenvolven os programas, tense que empezar desde cero. Por esta razón, o desenvolvemento de software libre é rápido, eficiente e excitante.</para>
			<para>You can find out more about the philosophy of free software <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.
			</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>A diferenza</title>
                    	<para>There are many different operating systems based on Linux:
 	                 Debian, SuSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva are examples. 
			   Ubuntu is yet another contender in what
                        is already a highly competitive world. So what makes
                        Ubuntu different?
							</para>
                    	<para>Baseado en Debian, unha das distribucións maís amplamente aclamadas, tecnolóxicamente avanzada, e mellor soportada, Ubuntu pretende crear unha distribución que proporcione un sistema Linux coherente e actualizado para os computadores de escritorio e servidores. Ubuntu inclúe un grande número de paquetes coidadosamente seleccionados da distribución Debian e mantén o seu potente sistema de manexo de paquetes que permite unha instalación de programas fácil e unha desinstalación limpa. A diferenza da maioría de distribucións que veñen cunha grande cantidade de software que pode ser ou non de utilidade, a lista de paquetes de Ubuntu redúcese a unha cantidade de aplicacións importantes de grande calidade.</para>
                    	<para>Centrándose na calidade, Ubuntu proporciona un entorno de computación robusto e de grande funcionalidade que é apropiado para o uso tanto en entornos domésticos coma comerciais. O proxecto tomouse o tempo requerido para centrarse nos detalles máis pequenos e é capaz de publicar unha versión contendo o último e mellor do software actual cada 6 meses. Ubuntu está dispoñible para arquitecturas i386 (386/486/Pentium(II/III/IV) e Athlon/Duron/Sempron), AMD64 (Athlon64, Opteron, e novos procesadores Intel de 64-bits), e PowerPC (iBook/Powerbook, G4 e G5).</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>O escritorio</title>
                    	<para>The default desktop environment for Ubuntu is <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, a leading UNIX and
                        Linux desktop suite and development platform.
							</para>
                    	<para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. The <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> project
                        offers Ubuntu users an alternative choice
                        to the default GNOME desktop environment. Thanks
                        to the efforts of the Kubuntu team, Ubuntu users are now
                        able to install and use the KDE desktop easily on their
                        system. To get a working install of Kubuntu on an Ubuntu
			 install, install the <application>kubuntu-desktop</application> package. 
			Once kubuntu-desktop is installed, one 
			can choose to use either a Gnome or KDE desktop environment.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Datos da versión</title>
                    	<para>The Ubuntu version numbering scheme is based on the
                        date we release a version of the distribution. The
                        version number comes from the year and month of the
                        release rather than reflecting the actual version of the
                        software. Our first release (Warty Warthog) was in
                        October 2004 so its version was 4.10. This version (&distro-version;) was
                        released in &distro-release-date; so its version number is &distro-rev;.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Respaldo e Soporte</title>
                    	<para>Ubuntu is maintained by a quickly growing community.
                        The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                        holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                        employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                        for Ubuntu.
							</para>
			<para>Canonical Ltd also sponsors a number of other Open Source software projects, about which more information can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.
			</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>¿Qué é Linux?</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
		'lee-nucks' is the heart of the Ubuntu operating system.
		  A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.
				</para>
            <para>Linux naceu en 1991 grazas a un estudante finlandés chamado Linus Torvalds. Por aquel entón só funcionaba en sistemas i386, e era esencialmente un clon, creado de xeito independente, do núcleo de UNIX , pensado para aproveitar á, entón, recentemente creada arquitectura i386.</para>
            <para>Hoxe en día, grazas a un substancial aumento no esforzo de desenvolvemento por parte de persoas de todo o mundo, Linux funciona prácticamente en calquera arquitectura moderna.</para>
            <para>O núcleo Linux gañou unha importancia tanto ideolóxica como técnica. Existe unha comunidade enteira de persoas que cren nos ideais do software libre e invisten o seu tempo en axudar a facer que a tecnoloxía de código aberto chegue a ser o mellor posible.</para>
            <para>A xente nesta comunidade dálle cabida a iniciativas como Ubuntu, comités de estándares que lle dan forma ao desenvolvemento de Internet, organizacións como a Fundación Mozilla, responsables da creación de Mozilla Firefox, e outros tantos proxectos de software dos cales, de certo, puido vostede beneficiarse.</para>
            <para>O espírito do código libre, de xeito común atribuído a Linux, inflúe a desenvolvedores de software e usuarios en todas partes a formar comunidades que teñan metas colectivas.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>¿Qué é GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced “guh-noo”, was
		  launched in 1984 to develop a complete
                UNIX style operating system which is comprised of free software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.
				</para>
            <para>O proxecto GNU está fortemente unido á filosofía do software libre, que é central nos proxectos que derivan del, como Ubuntu. O concepto do software libre explícase en <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

