<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % genericent SYSTEM "../../libs/generic.ent">
%genericent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="installation" status="complete">
	<title>Instalação</title>
  <para>Este capítulo fornece uma visão rápida sobre a instalação do Ubuntu &distro-rev; Server Edition. Para maiores detalhes, por favor veja o Guia de Instalação do Ubuntu.</para>
	<sect1 id="preparing-to-install" status="complete">
		<title>Preparando para instalar</title>
    <para>Esta seção explica vários aspectos a serem considerados antes de começar a instalação.</para>
    		<sect2 id="system-requirements" status="complete">
    			<title>Requisitos de Sistema</title>
    			<para>O Ubuntu &distro-rev; Server Edition suporta as três maiores arquiteturas: Intel x86, AMD64 e PowerPC. A tabela abaixo lista as especificações de hardware recomendadas. Dependendo das suas necessidades, você pode conseguir com menos do que isso. No entanto, a maioria dos usuários arriscam se frustrar caso ignorem essas sugestões.</para>
				<table>
				<title>Requerimentos Mínimos Recomendados</title>
					<tgroup cols="2">
						<colspec colname="1"/>
						<colspec colname="2"/>
						<colspec colname="3"/>
						<thead>
							<row>
								<entry><para>Tipo de Instalação</para></entry>
								<entry><para>RAM</para></entry>
								<entry><para>Espaço do Disco Rígido</para></entry>
							</row>
						</thead>
						<tbody>
							<row>
								<entry><para>Servidor</para></entry>
								<entry><para>64 megabytes</para></entry>
								<entry><para>500 megabytes</para></entry>
							</row>
						</tbody>
					</tgroup>
				</table>
				<para>O perfil padrão para o Ubuntu &distro-rev; Server Edition é exibido abaixo. Mais uma vez, o tamanho da instalação dependerá em grande parte dos serviços que você instalar durante a configuração. Para a maioria dos administradores, os serviços padrão são apropriados para o uso geral do servidor.</para>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term><emphasis role="bold">Servidor</emphasis></term>
						<listitem><para>Este é um perfil pequeno de servidor, que fornece uma base comum para todos os tipos de aplicações para servidores. É mínimo e projetado para ter os serviços desejados adicionados no topo, tais como serviços de arquivos/impressão, serviços web, serviços de e-mail, etc. Para tais serviços bastaria ao menos 500MB de espaço em disco, mas considere adicionar mais espaço dependendo dos serviços que você gostaria de hospedar em seu servidor.</para></listitem>
					</varlistentry>
				</variablelist>
				<para>Lembre-se que estes tamanhos não incluem todos os materiais restantes que devem geralmente ser encontrados, tais como arquivos de usuário, e-mail, logs, e dados. É melhor ser sempre generoso ao considerar o espaço para os seus próprios arquivos e dados.</para>
    		</sect2>
      <sect2 id="backing-up" status="complete">
        <title>Fazendo Backup</title>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Antes de começar, certifique-se de fazer backup de cada arquivo que está agora em seu sistema. Se for a primeira vez que um sistema operacional não-nativo está sendo instalado em seu computador, será bem provável que você necessite reparticionar seu disco para garantir espaço ao Ubuntu. Sempre que você vier a particionar seu disco, esteja preparado para perder tudo nele caso você cometa um erro ou algo ocorra de errado durante o particionamento, tal como a falta de energia para o sistema. Os programas utilizados na instalação são consideravelmente de confiança, e a maioria tem sido utilizada há vários anos, mas eles também executam ações destrutivas, e um erro na sua utilização pode resultar na perda de seus valiosos dados.</para>
              <para>Se você estiver criando um sistema multi-boot, certifique-se de que você tenha em mãos a mídia de distribuição de todos os outros sistemas operacionais sendo utilizados atualmente. Especialmente se você reparticionar seu drive de boot, você pode vir a descobrir que tem que reinstalar o carregador de boot de seu sistema operacional, ou em muitos casos todo o sistema operacional e todos os arquivos nas partições afetadas.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
      </sect2>
    </sect1>
	<sect1 id="installing-from-cd" status="complete">
		<title>Instalando pelo CD</title>
          <para>Insira seu CD de instalação no seu drive de CD-ROM e reinicie seu computador. O sistema de instalação é inicializado imediatamente ao ser feito boot pelo CD-ROM. Uma vez inicializado, sua primeira tela aparecerá.</para>
          <para>Neste momento, leia o texto na tela. Você pode querer ler a tela de ajuda fornecida pelo sistema de instalação. Para fazer isto, pressione F1.</para>
          <para>Para executar uma instalação padrão de servidor, selecione <quote>Instalar no disco rígido</quote> e pressione <keycap>Enter</keycap>. O processo de instalação será inicializado. Simplesmente siga as instruções apresentadas na tela, e seu sistema Ubuntu será instalado</para>
	   <para>Alternativamente, para instalar um servidor LAMP (Linux, Apache, MySQL, PHP/Perl/Python), selecione <quote>Instalar um Servidor LAMP </quote>, e siga as instruções.</para>
    </sect1>
	</chapter>

