<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % genericent SYSTEM "../../libs/generic.ent">
%genericent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="windows-networking" status="complete">
	<title>Redes Windows</title>
  <para>Redes de computadores geralmente são compostas por sistemas diversos, e enquanto operar uma rede feita inteiramente de desktops e servidores Ubuntu certamente seria divertido, alguns ambientes de rede devem consistir tanto de sistemas Ubuntu e <trademark class="registered">Microsoft</trademark> <trademark class="registered">Windows</trademark> trabalhando juntos em harmonia. Esta seção do &ubuntu; &sg-title; introduz princípios e ferramentas usadas na configuração de seu Servidor Ubuntu para compartilhar recursos de rede com computadores Windows.</para>
	<sect1 id="windows-networking-introduction" status="complete">
		<title>Introdução</title>
          <para>Ligar em rede seu sistema Ubuntu com clientes Windows envolve que se disponibilize e integre serviços comuns a ambientes Windows. Tais serviços ajudam no compartilhamento de dados e informações sobre os computadores e usuários envolvidos na rede e pode ser classificado sob três grandes categorias de funcionalidades:</para>
          <itemizedlist>
             <listitem>
             <para><emphasis role="bold">Serviços de Compartilhamento de Arquivos e Impressão</emphasis>. Utilizando o protocolo Server Message Block (SMB) para facilitar o compartilhamento de arquivos, pastas, volumes, e o compartilhamento de impressoras da rede.</para>
             </listitem>
             <listitem>
             <para><emphasis role="bold">Serviços de Diretórios</emphasis>. Compartilhando informações vitais sobre os computadores e usuários da rede através de tecnologias como o Lightweight Directory Access Protocol (LDAP) e o Microsoft <trademark class="registered">Active Directory</trademark>.</para>
             </listitem>
             <listitem>
             <para><emphasis role="bold">Autenticação e Acesso</emphasis>. Estabelecendo a identidade de um computador ou usuário da rede e determinando a informação a qual o computador ou usuário está autorizado a acessar utilizando tais princípios e tecnologias como permissões de arquivo, diretivas de grupo e o serviço de autenticação Kerberos.</para>
             </listitem>
          </itemizedlist>
          <para>Fortunately, your Ubuntu system may provide all such facilities to Windows clients and share network resources among them.  
          One of the principle pieces of software your Ubuntu system includes for Windows networking is the SAMBA suite of SMB server applications
           and tools.  This section of the &ubuntu; &sg-title; will briefly introduce the installation and limited configuration of the SAMBA
           suite of server applications and utilities.  Additional, detailed documentation and information on SAMBA is beyond the scope of this
           documentation, but exists on the <ulink url="http://www.samba.org">SAMBA website</ulink>.
          </para>
    </sect1>
	<sect1 id="installing-samba" status="complete">
		<title>Instalando o SAMBA</title>
          <para>No prompt digite o seguinte comando para instalar as aplicações do servidor SAMBA:</para>
          <para>
<screen>
<command>sudo apt-get install samba</command>
</screen>
           </para> 
    </sect1>
	<sect1 id="configuring-samba" status="complete">
		<title>Configurando o SAMBA</title>
          <para>Você pode configurar o servidor SAMBA editando o arquivo <filename>/etc/samba/smb.conf</filename> para mudar as opções padrão ou adicionar novas configurações. Mais informações sobre cada configuração estão disponíveis nos comentários do <filename>/etc/samba/smb.conf</filename> ou lendo a página de manual do <filename>/etc/samba/smb.conf</filename> através do seguinte comando digitado no prompt do terminal:</para>
           <para>
<screen>
<command>man smb.conf</command>
</screen>
           </para>
            <tip>
               <para>Antes de editar o arquivo de configuração, você deve fazer uma cópia do arquivo original e protegê-lo contra escrita para que você tenha as configurações originais como uma referência e re-utilizá-las quando necessário.</para>
            </tip>
           <para>Faça backup do arquivo <filename>/etc/samba/smb.conf</filename>:</para>
             <para>
<screen>
<command>sudo cp /etc/samba/smb.conf /etc/samba/smb.conf.original</command>
</screen>
             </para> 
          <para>Agora, edite o arquivo <filename>/etc/samba/smb.conf</filename> e faça suas alterações.</para> 
      <sect2 id="windows-networking-server" status="complete">
        <title>Servidor</title>
          <para>Além do conjunto SAMBA, que compartilha arquivos e impressoras, o Ubuntu inclui outras aplicações poderosas que fornecem funcionalidades adicionais, como servidor de rede para clientes Windows, semelhante as funcionalidades fornecidas pelos atuais servidores Windows. Por exemplo, Ubuntu oferece gerência centralizada de recursos de rede tal como computadores e operadores via Serviço de Diretórios, o que facilita a identificação, autorização de computadores e usuários por meio de Serviço de Autentificação.</para>
           <para>As seguintes seções discutirão SAMBA e as tecnologias de suporte, tal como servidor Lightweight Directory Access Protocol - LDAP, e servidor de autentificação Kerberos com mais detalhe. Você também aprenderá sobre algumas diretrizes disponíveis de configuração do SAMBA que facilita integração da rede com clientes e servidores Windows.</para>
        <sect3 id="active-directory" status="complete">
          <title>Active Directory</title>
            <para>Active Directory é uma implementação proprietário do Serviço de Diretório da Microsoft, e é usada para fornecer um meio de compartilhar informações sobre recursos de rede e usuários. Além de fornecer uma fonte centralizada de tal informação, Active Directory também age como uma autoridade centralizada de segurança e autentificação para a rede. Active Directory combina capacidades tradicionalmente achadas separademente em sistemas especializados simplificando integração, gerência, e segurança de recursos de rede. O pacote SAMBA pode ser configurado para usar serviços de Active Directory para Controle de Domínios Windows.</para>
            <sect4 id="ldap" status="complete">
              <title>LDAP</title>
              <para>O servidor LDAP fornece funcionalidade de  Serviço de Diretório a computadores Windows numa maneira muito semelhante ao serviço Active Directory da Microsoft. Tais serviços incluem administração de identidades, conexões de computadores, usuários, grupos de computadores ou usuários que participam da rede, além de possibilitar um meio coerente de descrever, localizar e administrar estes recursos. A implementação livre do LDAP disponível para seu sistema Ubuntu é chamada de <emphasis role="italic">OpenLDAP</emphasis>. Os servidor de "daemons" responsável por manipular requisições do OpenLDAP e propagar dados doe servidor de diretório LDAP a outro no Ubuntu é <application>slapd</application> e <application>slurpd</application>. O OpenLDAP pode ser usado em conjunto com o SAMBA para fornecer Arquivo, Impressão, serviços de Diretório é praticamente igual  ao Controle de Domínios do Windows contanto que, o SAMBA seja compilado com suporte a LDAP.</para>
            </sect4>
            <sect4 id="kerberos" status="complete">
              <title>Kerberos</title>
              <para>O sistema de segurança e autentificação Kerberos é um serviço padrão que fornecer autentificação entre computadores e usuários por meio de um servidor centralizado que concede autentificações criptografas a qualquer computador que esteja utilizando o Kerberos. Os benefícios do sistema de autentificação do Kerberos incluem autentificação mútua, autentificação delegada, interoperabilidade e gerência simplificada confiável. O servidor primário de "daemons" que manipula a autentificação do Kerberos e o servidor que administra a base de dados do Kerberos no Ubuntu são <application>krb5kdc</application> e <application>kadmin</application>. O SAMBA pode usar Kerberos como um mecanismo para autentificação de computadores e usuários em contraste com o Controle de Domínios do Windows. Uma vez instalado o Kerberos no Ubuntu, o <filename>/etc/samba/smb.conf</filename>deve ser selecionado e modificado de modo adequado o <emphasis role="italic">realm</emphasis> e <emphasis role="italic">security</emphasis>. Exemplo: edita o arquivo <filename>/etc/samba/smb.conf</filename> e adiciona os valores:</para>
                 <para>
                 <emphasis role="bold">realm = NOME_DO_DOMINIO</emphasis>
                 </para>
                 <para>
                 <emphasis role="bold">security = ADS</emphasis>
                 </para>
                 <para>no arquivo, e salve-o.</para>
                    <tip>
                       <para>Assegure-se de substituir o símbolo DOMAIN_NAME no exemplo acima pelo nome verdadeiro do seu Domínio Windows específico.</para>
                    </tip>
                 <para>Você precisará reiniciar os daemons SAMBA para efetivar essas alterações. Reinicie os daemons SAMBA com o seguinte comando inserido no prompt do terminal:</para>
                    <para>
<screen>
<command>sudo /etc/init.d/samba restart</command>
</screen>
                    </para>
            </sect4>
        </sect3>
        <sect3 id="computer-accounts" status="complete">
          <title>Contas de Computador</title>
            <para>Contas de Computador são utilizadas em Serviços de Diretório para identificar unicamente sistemas de computador que participam de uma rede e são também tratados da mesma maneira que usuários em termos de segurança. Contas de computador podem ter senha assim como usuários têm e estão sujeitas a autorização para acessar recursos de rede da mesma forma que contas de usuários. Por exemplo, se um usuário de rede com uma conta válida para uma rede em particular tenta se autenticar a um recurso de rede de um computador que não tem uma conta de computador válida, dependendo das diretivas aplicadas na rede, o acesso ao recurso pode ser negado ao usuário se o computador do qual ele tenta se autenticar é considerado um computador não autorizado.</para>
            <para>Uma conta de computador pode ser adicionada ao arquivo de senha do SAMBA, estipulando um nome de computador antes de adicionar, e este deve ser uma conta válida de usuário na base de dados local. Para adicionar uma conta de computador ou máquina ao arquivo de senhas do SAMBA use o comando <application>smbpasswd</application> em um terminal como se segue:</para>
               <para>
<screen>
<command>sudo smbpasswd -a -m NOME_DO_COMPUTADOR</command>
</screen>
               </para>
                  <tip>
                      <para>Certifique-se de substituir o símbolo NOME_DO_COMPUTADOR no exemplo acima com o nome real do computador específico que você deseja adicionar.</para>
                   </tip>
        </sect3>
        <sect3 id="file-permissions" status="complete">
          <title>Permissões de Arquivo</title>
            <para>As Permissões de Arquivo definem de forma clara os direitos que um computador ou usuário tem a um diretório particular, arquivo ou grupo de arquivos. Tais permissões podem ser definidas editando <filename>/etc/samba/smb.conf</filename> e especificando de forma clara as permissões para o arquivo compartilhado. Por exemplo, se você tem definido no compartilhamento do SAMBA a pasta<emphasis role="italic">sourcedocs</emphasis>e deseja oferece-la com permissão<emphasis role="italic">read-only</emphasis> (somente leitura) ao grupo conhecido de usuários <emphasis role="italic">planning</emphasis>, mas necessita permitir que o grupo <emphasis role="italic">authors</emphasis>  e o usuário chamado <emphasis role="italic">richard</emphasis> tenham permissão de escrita, edite o arquivo <filename>/etc/samba/smb.conf</filename> e adicione as seguintes entradas logo abaixo de <emphasis role="italic">[sourcedocs]</emphasis>:</para>
               <para>
                  <emphasis role="bold">read list = @planning</emphasis>
               </para>
               <para>
                  <emphasis role="bold">write list = @authors, richard</emphasis>
               </para>
             <para>Salve o arquivo <filename>/etc/samba/smb.conf</filename> para que as auterações tenham efeito.</para>
            <para>Outra possível permissão é declarar permissões<emphasis role="italic">administrativas</emphasis> a um particular e compartilhar recurso. Usuários com permissões administrativas podem ler, gravar ou modificar qualquer informação contida pois lhe foi dada de forma explícita esta autonomia. Por exemplo, se você precisa conceder ao usuário <emphasis role="italic">melissa</emphasis> permissões administrativas para a pasta compartilhada<emphasis role="italic">sourcedocs</emphasis>, você deve editar o arquivo <filename>/etc/samba/smb.conf</filename> e adicionar loga abaixo a entrada <emphasis role="italic">[sourcedocs]</emphasis> as seguintes linhas:</para>
               <para>
                  <emphasis role="bold">admin users = melissa</emphasis>
               </para>
             <para>Salve o arquivo <filename>/etc/samba/smb.conf</filename> para que as auterações tenham efeito.</para>
        </sect3>
      </sect2>
      <sect2 id="windows-networking-clients" status="complete">
        <title>Clientes</title>
          <para>O Ubuntu inclui aplicações cliente e capacidades para acessar recursos de rede compartilhados com o protocolo SMB. Por exemplo, o utilitário <application>smbclient</application> permite acesso remoto a arquivo/sistemas compartilhados, de maneira semelhante ao File Transfer Protocol (Protocolo de Transferência de Arquivo - FTP). Para acessar uma pasta compartilhada cujo nome é <emphasis role="italic">documentos</emphasis>em um computador Windows identificado na rede como <emphasis role="italic">bill</emphasis> utilizando <application>smbclient</application> por exemplo, utilize o comando a seguir em um Terminal:</para>
                <para>
<screen>
<command>smbclient //bill/documents -U &lt;nomeusuário&gt;</command>
</screen>
                </para>
            <para>Você então será solicitado a fornecer a senha para o nome do usuários especificado depois da opção -U, uma vez que a autentificação foi bem sucedida, será apresentado um lembrete onde comandos podem ser utilizados para manipular e transferir arquivos numa sintaxe semelhante a usada por clientes não-gráficos de FTP. Para mais informações sobre o utilitário <application>smbclient</application>, leia o manual através do comando: <screen>
<command>
man smbclient
</command>
</screen></para>
            <para>O suporte a recursos remotos na rede usatilizando o protocolo SMB também é possível, utilizando o comando <application>mount</application>. Por exemplo, para montar o conteúdo compartilhada cujo nome é <emphasis role="italic">project-code</emphasis>, localizada em um servidor Windows identificado na rede como <emphasis role="italic">development</emphasis>, como o usuário local <emphasis role="italic">dlightman</emphasis>, no ponto de montagem /mnt/pcode em seu sistema Ubuntu, utilize o seguinte comando :</para>
                <para>
<screen>
<command>mount -t smbfs -o username=dlightman //development/project-code /mnt/pcode</command>
</screen>
                </para>
                <para>Automaticamente lhe será solicitado a senha do usuário, e uma vez que a autentificação foi bem sucedida, o conteúdo compartilhado estará disponível localmente no ponto de motagem especificado como o último argumento ao comando mount. Para desconectar o conteúdo compartilhado, basta usar o comando <application>umount</application> para qualquer sistema de arquivos montado. Exemplo:</para>
                <para>
<screen>
<command>umount /mnt/pcode</command>
</screen>
                </para>
        <sect3 id="user-accounts" status="complete">
          <title>Contas de Usuários</title>
            <para>Contas de Usuários definem pessoas com algum nível de autorização para usar certo computador e conteúdo de rede. Tipicamente, num ambiente de rede, uma conta de usuário é fornecida a cada pessoa permitido acessar um computador ou rede, onde diretrizes e permissões definem que direitos explícitos essa conta de usuário tem acesso. Para definir usuários da rede SAMBA em seu sistema Ubuntu, você pode utilizar o comando <application>smbpasswd</application>. Por exemplo, para adicionar o usuário <emphasis role="italic">pedro</emphasis> a rede SAMBA de seu sistema Ubuntu, utilize o comando:</para>
                 <para>
<screen>
<command>smbpasswd -a pedro</command>
</screen>
                 </para>
              <para>O aplicativo <application>smbpasswd</application> solicitará que você entre com uma senha para o usuário:</para>
                 <para>
                    <computeroutput>
                    Nova senha SMB:
                    </computeroutput>
                 </para>
              <para>Entre com a nova senha para o usuário e, em seguida, o aplicativo <application>smbpasswd</application> solicitará que você confirme a senha:</para>
                    <para>
                    <computeroutput>
                    Repita a nova senha SMB:
                    </computeroutput>
                     </para>
               <para>Confirme a senha e o aplicativo <application>smbpasswd</application> adicionará o usuário ao arquivo de senhas do SAMBA.</para>
        </sect3>
        <sect3 id="windows-networking-groups" status="complete">
          <title>Grupos</title>
            <para>Os grupos definem uma relação de computadores ou usuários que têm um nível comum de acesso a recursos particulares da rede e oferece um nível detalhado para controlador o acesso a tais recursos. Por exemplo, se o grupo <emphasis role="italic">qa</emphasis> contem os usuários <emphasis role="italic">freda</emphasis>, <emphasis role="italic">danika</emphasis> e <emphasis role="italic">rob</emphasis> e um segundo grupos <emphasis role="italic">support</emphasis> contem os seguintes usuários <emphasis role="italic">danika</emphasis>, <emphasis role="italic">jeremy</emphasis> e <emphasis role="italic">vincent</emphasis> em seguida, certos recursos da rede podem ser configurados para que o grupo <emphasis role="italic">qa</emphasis> seja acessível por freda, danika e rob, mas não por jeremy ou vincent. Desde que o usuário <emphasis role="italic">danika</emphasis> pertença a ambos os grupos <emphasis role="italic">qa</emphasis> e <emphasis role="italic">support</emphasis>, ela será capaz de acessar recursos de ambos os grupos, ao passo que todos os outros usuários terão acesso a recursos explicitamente permitindos ao grupo de que fazem parte.</para>
            <para>Quando for definir grupos no arquivo de configuração do SAMBA, <filename>/etc/samba/smb.conf</filename> a sintaxe para identificar o nome do grupo deve iniciar com o símbolo "@". Por exemplo, se deseja definir um grupo chamado <emphasis role="italic">sysadmin</emphasis> vá até a seção referente em <filename>/etc/samba/smb.conf</filename> e adicione o nome do grupo da seguinte maneira: <emphasis role="bold">@sysadmin</emphasis>.</para>
        </sect3>
        <sect3 id="group-policy" status="complete">
          <title>Políticas do Grupo</title>
            <para>Políticas de Grupo define certos ajustes de configuração do SAMBA pertencentes ao Domínio ou contas de computador do Grupo de Trabalho (workgroup), além de outros ajustes globais para o servidor SAMBA. Por exemplo, se o servidor SAMBA pertencer ao Grupo de Trabalho do Windows chamado <emphasis role="italic">NÍVELUM</emphasis>, então o arquivo <filename>/etc/samba/smb.conf</filename> deve ser editado, alterando os valores da seguinte maneira:</para>
               <para>
               <emphasis role="bold">workgroup = NÍVELUM</emphasis>
               </para>
            <para>Salve o arquivo e reinicie os "daemons" do SAMBA para que as mudanças tenham efeito.</para>
            <para>Outros ajustes importantes da política global incluem a <emphasis role="italic">sequência servidor</emphasis> que define o nome do servidor NETBIOS informado por seu sistema Ubuntu a outras máquinas fundamentadas na rede Windows. Iste é o nome ao qual seu sistema Ubuntu será reconhecido na rede por clientes Windows e demais computadores capazes de navegar com o protocolo do SMB. Adicionalmente, você pode especificar o nome e a localização do arquivo de registro (log file) do servidor SAMBA manuseando a diretiva <emphasis role="italic">log file</emphasis> no arquivo de configuração <filename>/etc/samba/smb.conf</filename>.</para>
            <para>Algumas diretrizes adicionais que governam as políticas globais de um grupo, incluem a descrição detalhada da natureza global de todos recursos compartilhados. Por exemplo, colocar certas diretrizes na seção <emphasis role="italic">[global]</emphasis> do arquivo <filename>/etc/samba/smb.conf</filename> afetará todos os recursos compartilhados a menos que uma diretriz primordial seja colocada sob um particular cabeçalho de compartilhamento de recurso. Você pode especificar tudo que for passível de compartilhamento a qualquer cliente que participe da rede alterando a diretriz <emphasis role="italic">browseable</emphasis>, o qual toma uma lógica Booleana, que deve ser adicionada/modificada na seção <emphasis role="italic">[global]</emphasis> do arquivo <filename>/etc/samba/smb.conf</filename>. Ou seja, altere o arquivo adicionando a linha:</para>
            <para>
            <emphasis role="bold">browseable = true</emphasis>
            </para>
            <para>abaixo da seção <emphasis role="italic">[global]</emphasis> em <filename>/etc/samba/smb.conf</filename>, então todo o conteúdo fornecidas por seu sistema Ubuntu via SAMBA serão browseable (navegáveis) por todos os clientes autorizados, a menos que uma parte específica contenha uma diretriz <emphasis role="italic">browseable = false</emphasis>, a qual sobrescreverá a diretriz global.</para>
            <para>Outros exemplos de comando que trabalham de maneira semelhante, são as diretrizes <emphasis role="italic">public</emphasis> e <emphasis role="italic">writeable</emphasis>. A diretriz <emphasis role="italic">public</emphasis> fornece um valor Booleano (sistema combinatório lógico) que define se um usuário qualquer e/ou todos os clientes da rede compartilham recurso de gravação (writable) .</para>
        </sect3>
      </sect2>
    </sect1>
	</chapter>

