<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-de SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-de.ent">
%gnome-menus-de;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="linux-basics" status="review">
	<title>Linux Grundlagen</title>
				<para>Linux wurde vom Unix Betriebssystem angeregt, das seit 1969 kontinuierlich genutzt und weiterentwickelt wird. Viele der Ideen hinter Unix finden sich daher auch in Linux wieder. Für ein Verständnis der Grundlagen des Systems sind sie unentbehrlich.</para>
				<para>Unix ist hauptsächlich auf die Befehlszeile hin ausgerichtet - diese Erbe wurde in Linux weitergeführt. Folglich setzt die grafische Benutzeroberfläche mit Fenstern, Symbolen und Menüs auf der Befehlszeile auf. Des weiteren wurde das Dateisystem von Linux im Hinblick auf einen schnellen Zugriff und eine einfache Verwaltung über die Befehlszeile angelegt.</para>
		<sect1 id="directories-file-systems" status="complete">
			<title>Verzeichnisse und Dateisysteme</title>
				<para>Der hierarchische Aufbau der Dateisysteme von Linux und Unix ähnelt einer Baumstruktur. Das höchste Verzeichnis ist <filename>/</filename>, das auch als <emphasis>Wurzelverzeichnis</emphasis> bezeichnet wird. In der Vorstellungswelt von Linux und Unix wird alles in Form einer Datei abgebildet - einschließlich Festplatten, Partitionen und Wechseldatenträgern. Dies bedeutet, dass alle Dateien und Verzeichnisse (einschließlich anderer Festplatten und Partitionen) unterhalb des Wurzelverzeichnisses erscheinen.</para>
				<para>Zum Beispiel gibt <filename>/home/sebo/liebesbrief.owr</filename> den vollständigen Pfad zur Datei liebesbrief.owr an: Die Datei befindet sich im Verzeichnis <filename>sebo</filename>, welches sich unterhalb von <filename>home</filename> befindet, das selbst wiederum unterhalb des Wurzelverichnisses (<filename>/</filename>) liegt.</para>
				<para>Unterhalb des Wurzelverzeichnisses (<filename>/</filename>) gibt es eine Reihe von Systemverzeichnissen, die in nahezu allen Linux-Distributionen gleich verwendet werden. Direkt unterhalb des Wurzelsvernisses (<filename>/</filename>) sind dies die im folgenden aufgeführten Verzeichnisse:</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para><filename>/bin</filename> - Wichtige Anwendungen im <emphasis>Bin</emphasis>ärformat</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/boot</filename> - files that are required to <emphasis>boot</emphasis> the computer
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/dev</filename> - Gerätedateien (abgeleitet vom englischen <emphasis>dev</emphasis>ices)</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/etc</filename> - Konfigurationsdateien, Startskripte, <emphasis>etc.</emphasis></para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/home</filename> - Persönliche Verzeichnisse der Benutzer</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lib</filename> - Systembibliotheken (abgeleitet vom englischen <emphasis>lib</emphasis>raries)</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lost+found</filename> - Beschädigte aber wiederherstellbare Dateien</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/media</filename> - Eingehängte Wechseldatenträger wie z.B. CDs, Digitalkameras, USB-Sticks usw. (abgeleitet vom englischen media)</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/mnt</filename> - <emphasis>Eingehängte</emphasis> Dateisysteme (abgeleitet vom englischen <emphasis>m</emphasis>ou<emphasis>nt</emphasis>)</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/opt</filename> - bezeichnet den Ort in dem <emphasis>opt</emphasis>ionale Anwendungen installiert werden</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/proc</filename> - Informationen zum System und laufenden Prozessen (abgeleitet vom englischen <emphasis>proc</emphasis>esses)</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/root</filename> - Persönliches Verzeichnis des Systembenutzers <emphasis>root</emphasis></para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sbin</filename> - Wichtige <emphasis>S</emphasis>ystemanwendungen im <emphasis>Bin</emphasis>ärformat</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sys</filename> - contains information about the <emphasis>sys</emphasis>tem
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/tmp</filename> -<emphasis>T</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>oräre Dateien</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/usr</filename> - Für alle Benutzer weitgehend zugängliche Anwendungen und Dateien (abgeleitet vom englischen <emphasis>us</emphasis>e<emphasis>r</emphasis>)</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/var</filename> - Sich stetig veränderte Dateien wie Protokolle oder Datenbanken (abgeleitet vom englischen <emphasis>var</emphasis>iable)</para>
						</listitem> 
					</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 id="permissions" status="review">
			<title>Zugriffsrechte</title>
                       <para>Alle Dateien auf einem Linux-System besitzen Zugriffsrechte, die das Betrachten, Ändern oder Ausführen dieser erlauben oder verbieten. Jede Datei ist einem Benutzer und einer Benutzergruppe zugeordnet. Die Zugriffsrechte können für diese genauer festgelegt werden. Der Benutzer »root« kann auf jede Datei des Systems ohne Beschränkung zugreifen.</para>
                       <para>Die Zugriffsrechte unterteilen sich in drei Geltungsbereiche:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>Benutzer</emphasis></para>
                           <para>Gilt für den Benutzer, dem die Datei gehört</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>Gruppe</emphasis></para>
                           <para>Gilt für die Gruppe, der die Datei zugeordnet ist</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>Andere</emphasis></para>
                           <para>Gilt für alle anderen Benutzer</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
                       <para>Für die jeweiligen Geltungsbereiche werden die eigentlichen Zugriffsrechte festgelegt. Die Zugriffsrechte unterscheiden sich je nachdem, ob sie sich auf eine Datei oder ein Verzeichnis beziehen:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>Lesen</emphasis></para>
                           <para>Dateien können angezeigt bzw. geöffnet werden</para>
                           <para>Inhalt des Verzeichnisses kann angezeigt werden</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>Schreiben</emphasis></para>
                           <para>Dateien können bearbeitet oder gelöscht werden</para>
                           <para>Verzeichnisse können verändert werden</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>Ausführen</emphasis></para>
                           <para>Ausführbare Dateien können als Programm gestartet werden</para>
                           <para>Verzeichnisse können geöffnet werden</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
				<para>To view and edit the permissions on files and directories, open the <phrase>&home-folder;</phrase> and right-click on a file or directory. Then select <guimenu>Properties</guimenu>.  The permissions exist under the <guilabel>Permissions</guilabel> tab and allow for the editing of all permission levels, if you are the owner of the file.
				</para>
				<para>To learn more about file permissions in Linux, read the <ulink url="&wiki-filepermissions;">file permissions page</ulink> in the Ubuntu Wiki.
				</para>
		</sect1>


		<sect1 id="terminals" status="review">
		<title>Terminals</title>
            <para>Das Arbeiten mit der Befehlszeile mag auf den ersten Blick abschreckend wirken, bietet aber durchaus auch seine Vorzüge. Sie benötigen hierfür kein spezielles Vorwissen - es handelt sich hierbei um eine gewöhnlich Anwendung. Die meisten Arbeiten können in Linux über die Befehlszeile durchgeführt werden. Obschon es viele entsprechende Anwendungen mit grafischer Benutzeroberfläche gibt, bieten diese nicht immer den erforderlichen Funktionsumfang wie die Befehlszeile.</para>
    	      <para>Das Termial wird oft als Eingabeaufforderung oder Shell bezeichnet. In früheren Tagen war es die einzige Form zur Interaktion mit dem Rechner. Jedoch hat es auch noch heutzutage für viele Linux-Nutzer seine Existenzberechtigung, da es ein teilweise schnelleres Vorgehen als entsprechende grafischen Anwendungen erlaubt. Im Folgenden erfahren Sie mehr über die Verwendung eines Terminals.</para>
				<para>Ursprünglich diente das Terminal zum Durchsuchen und Verwalten des Dateisystems. In der Tat kann es bei einem Ausfall der grafischen Umgebung auch noch immer als Datei-Browser verwendet werden. Sie können in diesem Fall Änderungen über das Terminal wieder rückgängig machen.</para>
		<sect2 id="starting-a-terminal" status="review">
			<title>Das Terminal starten</title>
				<para>To start <application>Terminal</application> choose &terminal;.
				</para>
		</sect2>
		<sect2 id="common-commands" status="review">
			<title>Häufig verwendete Befehle</title>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term>View Directories - ls
						</term>
							<listitem><para><application>ls</application> (abgeleitet vom englischen <emphasis>l</emphasis>i<emphasis>s</emphasis>t) zeigt die Dateien mit verschiedenen Farben in einer formatierten Textausgabe an.</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Create Directories - mkdir (directory name)
						</term>
							<listitem><para>Der Befehl <application>mkdir</application> (abgeleitet vom englischen <emphasis>m</emphasis>a<emphasis>k</emphasis>e <emphasis>dir</emphasis>ectory) erstellt ein Verzeichnis.</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
		    			<term>Change Directories - cd (/directory/location)
		    			</term>
		    				<listitem><para>Der Befehl <application>cd</application> (abgeleitet vom englischen <emphasis>c</emphasis>hange <emphasis>d</emphasis>irectory) wechselt vom aktuellen in das von Ihnen angegebene Verzeichnis.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Copy Files/Directories - cp (file or directory name) (to directory or filename)
		    			</term>
		    				<listitem><para>Der Befehl <application>cp</application> (abgeleitet vom englischen <emphasis>c</emphasis>o<emphasis>p</emphasis>y) kopiert alle angegebene Dateien. Mit dem Befehl <application>cp -r</application> können Sie auch Verzeichnisse kopieren.</para>
		    				</listitem>
		    		</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Remove Files/Directories - rm (file or directory name)</term>
	            		<listitem><para>Der Befehl <application>rm</application> (abgeleitet vom englischen <emphasis>r</emphasis>e<emphasis>m</emphasis>ove) löscht alle angegebenen Dateien. Mit dem Befehl <application>rm -rf</application> können Sie auch alle angegebenen Verzeichnisse samt Unterverzeichnissen löschen.</para></listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Rename Files/Directories - mv (file or directory name)</term>
							<listitem><para>Der Befehl <application>mv</application> (abgelietet vom englischen <emphasis>m</emphasis>o<emphasis>v</emphasis>e) benennt oder verschiebt alle angegeben Dateien und Verzeichnisse um.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Find Files/Directories - locate (file or directory name)</term>
							<listitem><para>Der Befehl <application>locate</application> durchsucht Ihren Rechner nach dem angegeben Dateinamen. Um schnell ein Ergebnis liefern zu können, wird ein Verzeichnis der auf dem System vorkommenden Dateien verwendet. Zum Aktualisieren des Verzeichnisses führen Sie den Befehl <application>sudo updatedb</application> aus. Dieser Befehl wird automatisch jeden Tag ausgeführt insofern Sie Ihren Rechner nicht ausschalten.</para>
							</listitem>
					</varlistentry>
					</variablelist>
			<para>Sie können auch Platzhalter verwenden, um übereinstimmende Dateien zu finden. Zum Beispiel »*«(für beliebig viele Zeichen) oder »?« (für ein Zeichen).</para>
			<para>For a more thorough introduction to the Linux command line, please read the <ulink url="&wiki-BasicCommands;">command line introduction</ulink> on the Ubuntu wiki.
			</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>In den Konsolen-Modus wechseln</title>
				<para>Für gewöhnlich verwenden Sie für die Befehlszeile ein Terminal (siehe </para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Use the <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap>
							</keycombo>
							shortcut keys to switch to the first console.
						</para>
					</step>
					<step>
						<para>To switch back to Desktop mode, use the <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F7</keycap>
							</keycombo> shortcut keys.
						</para>
					</step>
				</procedure>
					<note>
						<para>There are six consoles available. Each one is accessible with the
							shortcut keys <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap>
							</keycombo> to <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F6</keycap>
							</keycombo>.
						</para>
					</note>
		</sect2>
		<sect2 status="review">
			<title>Die Terminalglocke ausschalten</title>
				<procedure>
					<step>
						<para>
						Start a <application>Terminal</application>
						session,
						select: <phrase>&terminal;</phrase>
						from the desktop menu system. 
						</para>
					</step>
					<step>
						<para>
							<menuchoice>
								<guimenu>Edit</guimenu>
								<guimenuitem>Current Profile...</guimenuitem>
							</menuchoice>
							. Select the
							<guibutton>General</guibutton> tab. Uncheck the
							<guilabel>Terminal bell</guilabel>
							checkbox.
						</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1 id="text-editing" status="review">
  			<title>Text bearbeiten</title>
 			<para>All of the configurations and settings in Linux are saved in text files. Even though you most often can edit configurations through the graphical interface, you may occasionally have to edit them by hand. <application>Gedit</application> is the default Ubuntu text editor, which you can launch by clicking &text-editor; on the desktop menu system.
 			</para>
 			<para>Stellenweise wird in diesem Handbuch <application>Gedit</application> in der Befehlszeile mit <application>gksu</application> gestartet. Dadurch können mit <application>Gedit</application> auch Änderungen an grundlegenden Systemeinstellungen vorgenommen werden.</para>
			<para>Ein guter und leicht zu bedienender Texteditor für die Befehlszeile ist <application>nano</application>. Um das Einfügen von zusätzlichen Zeilenumbrüchen zu verhindern, sollten Sie immer den Befehl <screen>nano -w</screen> zum Starten verwenden.</para>
			<para>For more information about how to use <application>nano</application>, refer to the <ulink url="&wiki-Nano;">guide on the wiki</ulink>.
			</para>
			<para>Neben <application>nano</application> gibt es noch einige weitere Texteditoren für das Terminal in Ubuntu. Meist sind sie komplizierter in der Handhabung als <application>nano</application>, bieten dafür aber auch einen größeren Funktionsumfang. Die beliebtesten sind <application>VIM</application> und <application>Emacs</application> (das Für und Wieder des jeweiligen Texteditors ist immer wieder Anlass für freundschaftliche Streitgespräche in der Linux-Gemeinde).</para>
	</sect1>

		<sect1 id="users-and-groups" status="review">
			<title>Benutzer und Gruppen</title>
			<para>To add users or groups to your system, you can use the <application>Users And Groups</application> application located in &users-groups;.
			</para>
			<note>
				<para>Remember to log off and log back in order for the changes to become effective.
				</para>
			</note>
			<para>Zum Hinzufügen eines neuen Benutzers klicken Sie auf <guilabel>Benutzer hinzufügen...</guilabel>, füllen die Benutzerangaben aus und klicken auf <guilabel>OK</guilabel>. Zum Bearbeiten eines Benutzers wählen Sie diesen aus und klicken auf <guilabel>Eigenschaften</guilabel>.</para>
			<para>Um eine neue Gruppe anzulegen wählen Sie den Reiter <guilabel>Gruppen</guilabel> und klicken auf <guilabel>Gruppe hinzufügen...</guilabel>. Wählen Sie einen Namen für die neue Gruppe und ändern Sie gegebenenfalls den Wert für die <guilabel>Gruppenkennung</guilabel>. Falls Sie die ausgewählte Kennung bereits vom System belegt ist, werden Sie darauf hingewiesen.</para>
			<para>Um Benutzer als Mitglied in der Gruppe hinzuzufügen, wählen Sie diese in der linken Spalte aus und klicken auf <guilabel>Hinzufügen</guilabel>. Zum Entfernen wählen Sie entsprechend die Benutzer in der rechten Spalte aus und klicken auf <guilabel>Entfernen</guilabel>. Um die Gruppe anzulegen klicken Sie auf <guilabel>OK</guilabel>.</para>
			<para>Um eine Gruppe zu bearbeiten wählen Sie diese auf dem Reiter <guilabel>Gruppen</guilabel> aus und klicken auf <guilabel>Eigenschaften</guilabel>.</para>
			<para>Um einen Benutzer oder eine Gruppe vom System zu entfernen, wählen Sie den entsprechenden Benutzer oder die Gruppe aus und klicken Sie auf <guilabel>Löschen</guilabel>.</para>
		</sect1>

</chapter>

