<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="ro">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linux pentru fiinţe umane!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Mulţumiri şi licenţa</title>
	    <para>Următorii autori din echipa de documentaţie Ubuntu menţin acest document:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>Următoarele persoane au contribuit la acest document:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Acest document este făcut disponibil sub o strategie de dublă licenţiere care include „GNU Free Documentation License (GFDL)” şi „Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA)”.</para>
	    <para>Sunteţi liber să modificaţi, extindeţi şi să aduceţi îmbunătăţiri codului sursă al documentaţiei Ubuntu sub termenii acestor licenţe. Lucrările derivate trebuie să fie realizate sub una sau ambele licenţe.</para>
	    <para>Acest program este distribuit în speranţa de a fi util, dar FĂRĂ NICI O GARANŢIE; fără chiar şi garanţia implicită de VANDABILITATE sau CONFORMITATE CU UN ANUMIT SCOP DUPĂ CUM ESTE DESCRIS ÎN AVERTIZAREA ASUPRA GARANŢIEI.</para>
	    <para>Copii ale acestor licenţe sunt disponibile în secţiunea de anexe a acestei cărţi. Versiuni online pot fi găsite la următoarele adrese web:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;<copyright><year>2006</year><holder>Silviu D. Bojică (silviu.bojica@ubuntu.ro)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Acest document este o introducere în Ubuntu. Explică rădăcinile şi filozofia Ubuntu, redă informaţii despre cum să contribuiţi în Ubuntu şi arată cum puteţi obţine ajutor cu Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Logo-ul Ubuntu</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Thank you for your interest in Ubuntu &distro-rev;
                - the <emphasis>&distro-version;</emphasis> - released in &distro-release-date;.
				</para> 
		<para>Ubuntu is an entirely open source operating system built around the 
		  <emphasis>Linux</emphasis> kernel. The Ubuntu community is built around the ideals enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu Philosophy</ulink>: that software should be
                available free of charge, that software tools should be usable
                by people in their local language and despite any disabilities,
                and that people should have the freedom to customize and alter
                their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu va fi întotdeauna gratuit, şi nu se percepe nici un fel de taxă suplimentară pentru „ediţia enterprise” (destinată companiilor), noi facem ca munca noastră de cea mai bună calitate să fie disponibilă tuturor sub aceleaşi condiţii Libere.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu include ceea ce este mai bun în infrastructura de traduceri şi accesibilitate pe care comunitatea software-ului liber o are de oferit pentru a face Ubuntu utilizabil de cât mai multe persoane posibil.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Noile versiuni Ubuntu sunt lansate cu regularitate şi predictibilitate; o versiune este realizată la fiecare şase luni. Puteţi folosi versiunea curentă stabilă sau versiunea curentă de dezvoltare. Fiecărei versiuni i se oferă suport pentru o perioadă de cel puţin 18 luni.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu este angajat în totalitate principiilor dezvoltării de software gratuit şi liber; încurajăm ca oricine să folosească software-ul gratuit şi liber, să-l îmbunătăţească şi să-l distribuie mai departe.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
		<para>Find out more at <ulink url="&ubuntu-web;">the Ubuntu website</ulink>.
		</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>Despre nume</title>
							<para>Ubuntu reprezintă o ideologie sud-africană ce se concentrează asupra obligaţiilor şi relaţiilor indivizilor în societate. Cuvântul provine din limbile zulu şi xhosa. Ubuntu (pronunţat „oo-BOON-too”) este văzut ca fiind un concept african, este conceput ca unul din principiile fundamentale ale noii republici ale Africii de Sud şi este în conexiune cu ideea de renaştere africană.</para>
							<para>O traducere a principiului Ubuntu ar fi „umanitate către ceilalţi (semenii noştri)”. O altă traducere ar putea fi: „eu sunt ce sunt datorită a ceea ce suntem noi toţi”.</para>
			<blockquote><attribution>Arhiepiscopul Desmond Tutu</attribution>
				<para>„O persoană cu spiritul ubuntu este deschisă şi disponibilă celorlalţi, pozitivă faţă de ceilalţi, care nu se simte ameninţată de faptul că şi alţii sunt capabili şi buni, pentru că el sau ea are o siguranţă de sine care vine din cunoaşterea că el sau ea aparţine unui măreţ întreg care este diminuat atunci când alţii sunt umiliţi şi puşi la pământ, atunci când alţii sunt torturaţi sau opresaţi.”</para>
			</blockquote>
                    	<para>As a platform based on Linux, the Ubuntu
                        operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                        world.
							</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Software liber</title>
                    		<para>Proiectul Ubuntu este dedicat în totalitate principiilor dezvoltării de software cu sursele deschise; oricine este încurajat să folosească software cu sursele deschise, să aducă îmbunătăţiri acestuia şi să îl redistribuie. Aceasta înseamnă că Ubuntu este şi va rămâne software gratuit.</para>
                    <para>Totuşi, aceasta înseamnă mai mult decât faptul că este gratuit. Filozofia software-ului liber este ca oricine să fie liber să utilizeze software-ul în toate metodele în care acesta este "social folositor". "Software liber" nu înseamnă că doar nu trebuie să plătiţi pentru acesta, înseamnă că îl puteţi folosi după cum doriţi: codul sursă care alcătuieşte softwarelui este disponibil oricui să îl descarce, modifice, să repare erorile de programare şi să îl utilizeze în orice împrejurare. Deci, aparte de faptul că software-ul liber este adesea disponibil gratuit, această libertate oferă şi avantaje tehnice: când programele sunt dezvoltate, munca celorlalţi poate fi folosită şi construi în continuare. Cu software-ul non-liber, acest lucru nu se poate întâmpla şi atunci când programele sunt dezvoltate, trebuie să se pornească de la zero. Din acest motiv, dezvoltarea de software liber este rapidă, eficientă şi captivantă!</para>
			<para>You can find out more about the philosophy of free software <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.
			</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>Diferenţa</title>
                    	<para>There are many different operating systems based on Linux:
 	                 Debian, SuSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva are examples. 
			   Ubuntu is yet another contender in what
                        is already a highly competitive world. So what makes
                        Ubuntu different?
							</para>
                    	<para>Bazat pe Debian, una dintre cele mai aclamate, avansate tehnologic şi bine suportate distribuţii, Ubuntu ţinteşte să creeze o distribuţie ce furnizează un sistem Linux actualizat pentru calculatoarele desktop şi server. Ubuntu include un număr de pachete selectate atent din distribuţia Debian şi reţine sistemul său puternic de management al pachetelor care permite o instalare uşoară şi ştergerea curată a programelor. Spre deosebire de majoritatea distribuţiilor ce vin cu o cantitate mare de software ce nu este întotdeauna util, lista de pachete Ubuntu este redusă de un număr de aplicaţii importante şi de înaltă calitate.</para>
                    	<para>Prin focalizarea pe calitate, Ubuntu produce un mediu computaţional robust şi cu o mulţime de caracteristici potrivit atât pentru acasă cât şi la muncă. Proiectul foloseşte timpul necesat pentru a se concentra asupra detaliilor de fineţe şi este capabil să realizeze o versiune cuprinzând software-ul cel mai actualizat şi mai de calitate odată la 6 luni. Ubuntu este disponibil în versiuni pentru arhitecturile i386 (procesoarele 386/486/Pentium(II/III/IV) şi Athlon/Duron/Sempron), AMD64 (Athlon64, Opteron, şi noul procesor Intel pe 64 biţi) şi PowerPC (iBook/Powerbook, G4 şi G5).</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>Desktop-ul</title>
                    	<para>The default desktop environment for Ubuntu is <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, a leading UNIX and
                        Linux desktop suite and development platform.
							</para>
                    	<para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. The <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> project
                        offers Ubuntu users an alternative choice
                        to the default GNOME desktop environment. Thanks
                        to the efforts of the Kubuntu team, Ubuntu users are now
                        able to install and use the KDE desktop easily on their
                        system. To get a working install of Kubuntu on an Ubuntu
			 install, install the <application>kubuntu-desktop</application> package. 
			Once kubuntu-desktop is installed, one 
			can choose to use either a Gnome or KDE desktop environment.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Versiunile şi numerotarea acestora</title>
                    	<para>The Ubuntu version numbering scheme is based on the
                        date we release a version of the distribution. The
                        version number comes from the year and month of the
                        release rather than reflecting the actual version of the
                        software. Our first release (Warty Warthog) was in
                        October 2004 so its version was 4.10. This version (&distro-version;) was
                        released in &distro-release-date; so its version number is &distro-rev;.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Suport</title>
                    	<para>Ubuntu is maintained by a quickly growing community.
                        The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                        holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                        employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                        for Ubuntu.
							</para>
			<para>Canonical Ltd also sponsors a number of other Open Source software projects, about which more information can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.
			</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Ce este Linux?</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
		'lee-nucks' is the heart of the Ubuntu operating system.
		  A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.
				</para>
            <para>Linux a fost adus la viaţă în 1991 de către studentul finlandez Linus Torvalds. În acel moment, rula doar pe sistemele i386 şi a fost o clonă esenţială şi creată independent a nucleului UNIX cu intenţia de a avea avantajele arhitecturii pe atunci nouă i386.</para>
            <para>Astăzi, datorită unui volum substanţial de efort de dezvoltare susţinut de oameni din întreaga lume, Linux rulează practic pe orice arhitectură modernă.</para>
            <para>Nucleul Linux a câştigat atât o importanţă ideologică cât şi tehnică. Există o întreagă comunitate care crede în idealurile de software liber şi îşi petrec timpul ajutând să facă tehnologia open source cât mai bună posibil.</para>
            <para>Participanţii în această comunitate au dat undă verde iniţiativelor precum Ubuntu, comitete de standardizare care conturează dezvoltarea Internet-ului, organizaţii precum Mozilla Foundation, responsibilă pentru crearea Mozilla Firefox şi nenumărate alte proiecte software de care cu siguranţă aţi beneficiat.</para>
            <para>Spiritul open source, atribuit Linux-ului, influenţează programatorii şi utilizatorii de pretutindeni să conducă comunităţi cu obiective comune.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Ce este GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced “guh-noo”, was
		  launched in 1984 to develop a complete
                UNIX style operating system which is comprised of free software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.
				</para>
            <para>Proiectul GNU este strâns legat de filozofia software-ului liber, care este centrală proiectelor care derivă din aceasta, cum ar fi Ubuntu. Conceptul de software liber este explicat la <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

