<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-fr SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-fr.ent">
%gnome-menus-fr;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="add-applications" status="complete">
	<title>Ajouter, retirer et mettre à jour des applications</title>

	<sect1 id="add-applications-introduction" status="complete">
		<title>Qu'est-ce qu'un gestionnaire de paquets ?</title>
		<para>Pour installer ou supprimer une application dans Ubuntu, vous devez utilisez un <emphasis>gestionnaire de paquets</emphasis>. C'est un programme servant à installer et désinstaller des applications, et qui gère les dépendances nécessaires à l'application.</para>
		<para>Il y a trois principaux gestionnaires de paquets que vous pouvez utiliser dans Ubuntu :</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><link linkend="gnome-app-install"><application>Ajouter/supprimer</application></link> - La façon la plus simple pour installer et désinstaller des logiciels.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="synaptic"><application>Synaptic</application></link> - Gestion avancée des logiciels et autres composants du système.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="apt"><application>Apt</application></link> - Si vous préférez utiliser le terminal.</para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Si vous ouvrez plus d'un de ces programmes en même temps, ils ne marcheront sans doute pas. Fermez les tous et ouvrez-en juste un.</para>
		<para>Vous avez besoin des droits administrateurs pour utiliser l'un de ces programmes.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
	</sect1>
  <sect1 id="gnome-app-install" status="complete">
		<title>Ajouter/supprimer des applications</title>
		<para>Avec l'action <guimenuitem>Ajouter/supprimer...</guimenuitem> du menu <guimenu>Applications</guimenu>, vous pouvez installer des programmes pour réaliser des nouvelles choses avec Ubuntu. Vous pouvez aussi enlever les programmes dont vous ne voulez pas. Vous avez besoin des droits de l'administrateur pour utiliser <application>Ajouter/supprimer des programmes</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Si vous connaissez le nom d'un programme que vous voulez installer, entrez le dans le champ <guilabel>Rechercher</guilabel>. Autrement, commencez par choisir une catégorie de programmes sur la gauche.</para>
		<para>Les programmes déjà installés ont une case cochée à côté de leur nom. Décochez un programme si vous voulez le supprimer de votre ordinateur.</para>
		<para>Quand vous cliquez sur <guibutton>Appliquer</guibutton> ou <guibutton>OK</guibutton>, tous les nouveaux programmes seront téléchargés depuis Internet, et Ubuntu appliquera les changements que vous avez sélectionnés. Si vous n'avez pas activé le support en ligne de l'archive répertoriant les paquets existants, vous pourriez être prié d'insérer le CD-ROM d'Ubuntu pour installer des paquets.</para>
		<para>Certaines applications ne peuvent être installées ou supprimées en utilisant <application>Ajouter/supprimer des applications</application>. Si vous ne trouvez pas le paquet que vous recherchez, cliquer sur <guibutton>avancé</guibutton> pour ouvrir Synaptic.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="synaptic" status="complete">
		<title>Gestionnaire de paquets Synaptic</title>
		<para><application>Synaptic</application> est une application évoluée de gestion de paquets qui peut installer et supprimer n'importe quel paquet disponible sur votre ordinateur. Elle possède une interface graphique similaire à <application>Ajouter/supprimer des applications</application>, mais affiche beaucoup plus d'informations et vous offre un contrôle total sur les programmes de votre ordinateur.</para>
		<para>Pour lancer <application>Synaptic</application>, à partir du menu <guimenu>Système</guimenu> , choisissez <menuchoice><guisubmenu>Administration</guisubmenu>
				<guimenuitem>Gestionnaire de paquets Synaptic</guimenuitem></menuchoice>. Vous avez besoin des droits de l'administrateur pour utiliser <application>Synaptic</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Si vous connaissez le nom du paquet que vous voulez installer ou supprimer, cliquez sur le bouton <guibutton>Rechercher</guibutton> et entrez le nom du paquet ou un nom plus court pour effectuer une recherche. Vous pouvez aussi rechercher des paquets par rapport à leur description (par exemple, vous pouvez chercher tous les paquets contenant <quote><wordasword>arcade</wordasword></quote> ou <quote><wordasword>math</wordasword></quote>).</para>
		<para>Utilisez les catégories sur la gauche pour filtrer la liste des paquets. Pour retourner à la liste des catégories après avoir effectué une recherche, cliquez sur <guibutton>Catégories</guibutton>.</para>
		<para>Pour installer un paquet, cliquez sur la case à côté de son nom et choisissez <guimenuitem>Sélectionner pour installation</guimenuitem>. Si vous changez d'avis, choisissez <guimenuitem>Déselectionner</guimenuitem>. Pour supprimer un paquet déjà installé, choisissez <guimenuitem>Sélectionner pour suppression</guimenuitem>.</para>
		<para>Quand vous avez fini, cliquez <guibutton>Aplliquer</guibutton> et Ubuntu appliquera les changements s</para>
	</sect1>
	<sect1 id="apt" status="complete">
		<title>Gestion des paquets avec APT en ligne de commande</title>
		<para>Si vous utilisez le terminal avec aisance, vous pouvez utiliser <application>apt</application> (Advanced Packaging Tool) pour installer ou supprimer des applications. Vous avez besoin des droits administrateur pour utiliser <application>apt</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Pour mettre à jour la liste des paquets, entrez dans un Terminal : <screen>sudo apt-get update</screen></para>
		<para>Pour installer toutes les mises à jour disponibles : <screen>sudo apt-get upgrade</screen></para>
		<para>Pour installer un paquet : <screen>sudo apt-get install <emphasis>paquet</emphasis></screen></para>
		<para>Pour enlever un paquet : <screen>sudo apt-get remove <emphasis>paquet</emphasis></screen></para>
		<para>Pour lister les autres commandes et options d'<application>apt</application> : <screen>apt-get help</screen></para>
		<para>Pour plus d'informations, voyez <ulink url="&debian-apt;">le manuel d'<application>apt</application> de Debian</ulink>.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="install-file" status="complete">
		<title>Installation d'un seul paquet</title>
		<para>La méthode préférée pour installer des programmes se passe par le gestionnaire de paquets décrit dans ce chapitre. Cependant, bien que les archives de paquets d'Ubuntu soient très fournies, il est possible que vous vouliez installer un paquet non disponible dans les archives d'Ubuntu. Si cela est le cas, vous pouvez aussi télécharger et installer des fichiers à partir de sites internet.</para>
					<caution>
						<para>Il est important, avant de les installer, que vous vous assuriez que tous les fichiers que vous téléchargez proviennent d'une source sûre.</para>
					</caution>
		<para>Il y a beaucoup de types de paquets différents sur Linux. La plupart d'entre eux sont associés aux gestionnaires de paquets des différentes distributions. Par exemple les <emphasis>paquets Debian</emphasis> (fichiers <emphasis>.deb</emphasis>), les <emphasis>paquets RPM</emphasis> (fichierss <emphasis>.rpm</emphasis>), et les <emphasis>archives (tarballs)</emphasis> (fichiers <emphasis>.tar</emphasis>).</para>
		<para>Ce chapitre présente l'installation de ces types de fichiers.</para>
		<warning><para>Rien ne peut garantir que ces fichiers soient compatibles avec votre système et vous ne bénéficierez pas des mises à jour de sécurité correspondantes si vous installez ces fichiers. C'est pour cette raison que vous devez toujours privilégier, pour autant qu'il existe, l'installation d'un paquet Ubuntu équivalent par l'intermédiaire d'un gestionnaire de paquets.</para></warning>

		<sect2 id="install-deb" status="complete">
			<title>Installation/désinstallation de fichiers <emphasis>.deb</emphasis></title>
					<para>Ces fichiers sont des <emphasis>paquets Debian</emphasis>. Les paquets de fichiers associés à Ubuntu possèdent l'extension <emphasis>.deb</emphasis> en raison de leur similarité avec ceux de la distribution Debian GNU/Linux. Il est nécessaire de disposer des droits d'administrateur pour installer un fichier <emphasis>.deb</emphasis> (Voir <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
						<para>Pour installer un paquet <emphasis>.deb</emphasis>, double-cliquez dessus. Ou si vous préférez utiliser le Terminal, entrez : <screen>sudo dpkg -i nom_du_paquet.deb</screen></para>
						<para>Pour désinstaller un paquet <emphasis>.deb</emphasis>, déselectionnez le dans votre gestionnaire de paquets. Ou à partir d'un Terminal, entrez : <screen>sudo dpkg -r nom_du_paquet.deb</screen></para>
		</sect2>
		<sect2 id="alien" status="complete">
			<title>Convertir des fichiers <emphasis>.rpm</emphasis> en fichiers <emphasis>.deb</emphasis></title>
					<para>Les fichiers <emphasis>Red Hat Package Manager</emphasis> (extension <emphasis>.rpm</emphasis>) sont un autre type de paquets. Il n'est pas recommandé de les installer sur un système Ubuntu. On trouve presque toujours un paquet <emphasis>.deb</emphasis> équivalent pour Ubuntu. Cependant, dans le cas où ce serait absolument indispensable, un fichier <emphasis>.rpm</emphasis> peut être converti en un fichier <emphasis>.deb</emphasis> à l'aide du programme <application>alien</application>.</para>
						<para>Dans un terminal, entrez : <screen>sudo alien <emphasis>nom_du_paquet.rpm</emphasis></screen></para>
						<para>Si <quote>commande introuvable</quote> ou une erreur similaire s'affiche, alors installez <application>alien</application> avant de réessayer : <screen>sudo apt-get install alien</screen></para>
			</sect2>
			<sect2 id="tarballs" status="complete">
				<title>Installer <emphasis>des archives</emphasis></title>
					<para>Les fichiers qui ont pour extension <emphasis>.tar.gz</emphasis> ou <emphasis>.tar.bz2</emphasis> sont des fichiers empaquetés, connus sous le nom d'<emphasis>archives</emphasis> (ou tarballs) et sont très largement utilisés sous Linux et Unix.</para>
					<para>S'il n'existe aucun paquet Ubuntu correspondant dans aucun dépôt Ubuntu, il est possible d'utiliser la ligne de commande pour installer ou désinstaller le fichier archive en suivant les instructions accompagnant le paquet.</para>
					<para>Les archives contiennent souvent le code source du programme, et doivent être <emphasis>compilées</emphasis> pour être utilisables. Pour ce faire, il est généralement nécessaire de disposer de logiciels supplémentaires. (voir <xref linkend="build-essential"/>).</para>
		</sect2>
	</sect1>
	    <sect1 id="extra-repositories" status="complete">
		<title>Dépôts des applications</title>
			<sect2 status="review"><title>Qu'entend-on par dépôts ?</title>
			<para>Des milliers de programmes peuvent être installés sur Ubuntu. Ces programmes sont stockés dans des archives logicielles appelées <emphasis>dépôts</emphasis> et sont librement disponibles depuis Internet. Ceci rend leur installation sous Linux vraiment simple et sécurisée, car chaque programme que vous installez est spécialement compilé pour Ubuntu et vérifié avant d'être installé. Afin d'organiser la distribution, les dépôts d'Ubuntu sont classés en quatre groupes : <emphasis>Main</emphasis>, <emphasis>Restricted</emphasis>, <emphasis>Universe</emphasis> et <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para> 
			<para>La méthode utilisée pour déterminer à quelle catégorie de dépôts le logiciel appartient prend en compte deux aspects :</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Le niveau de support offert par les équipes de développement de logiciels pour un programme ;</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Le niveau de conformité du logiciel par rapport à la </para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			<para>Vous pouvez trouver plus d'informations sur les dépôts disponibles </para>
			<para>Le CD d'installation standard d'Ubuntu contient certains logiciels des catégories <emphasis>Main</emphasis> et <emphasis>Restricted</emphasis>. Dès que le système connaît l'emplacement de tous ces dépôts sur Internet, beaucoup plus de logiciels peuvent être installés. À l'aide du gestionnaire de paquets installé sur votre système, vous pouvez rechercher, installer et mettre à jour toutes sortes de logiciels directement par Internet, sans avoir besoin d'insérer le CD.</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Ajout de dépôts supplémentaires</title>
			<para>Pour installer des applications à partir des dépôts <quote>Universe</quote> ou <quote>Multiverse</quote> :</para>
			<procedure>
				<step>
					<para>Ouvrez &software-properties;.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Sélectionnez <guibutton>Ajouter</guibutton>.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Pour utiliser le dépôt <quote>Universe</quote>, activez <guilabel>Maintenu par la communauté (Universe)</guilabel>.</para>
					<note>
						<para>L'ajout de ce dépôt implique que la majorité de l'univers des logiciels libres seront disponibles à l'installation sur votre système. Ces logiciels sont supportés par un groupe de volontaires soigneusement sélectionnés dans la communauté Ubuntu, mais ils ne sont pas supportés par l'équipe de développement de base d'Ubuntu et les mises à jour de sécurité correspondantes ne sont pas toujours appliquées.</para>
					</note>
				</step>
				<step>
					<para>Pour utiliser le dépôt <quote>Multiverse</quote>, activez <guilabel>Non-Libre (Multiverse)</guilabel>.</para>
					<warning>
						<para>L'ajout de ce dépôt implique que des logiciels qui ont été identifiés comme <emphasis>non-libres</emphasis> pourront être installés sur votre système. Ces logiciels peuvent être interdits par certaines législations. Vous devriez vérifier, avant toute installation d'un logiciel de ce dépôt, que les lois de votre pays vous permettent de l'utiliser. Encore une fois, les mises à jour de sécurité de ces logiciels ne sont pas toujours disponibles.</para>
					</warning>
				</step>
				<step><para>Cliquez sur sur le bouton <guibutton>Fermer</guibutton> pour sauvegarder et quitter.</para>
				</step>
			</procedure>
			</sect2>
		</sect1>
	    <sect1 id="updates" status="complete">
		<title>Mises à jour</title>
			<para>Les développeurs d'Ubuntu publient de temps en temps des mises à jour pour les applications et le système Ubuntu (nouvelles fonctionnalités, sécurité accrue).</para>
			<para>Lorsque ces mises à jour sont disponibles, Ubuntu vous prévient par l'apparition d'une boîte de dialogue et d'une icône dans la zone de notification. Pour mettre à jour le système, cliquez sur l'icône, entrez le mot de passe et cliquez sur <guibutton>Valider</guibutton>.</para>
			<para>Le <application>gestionnaire de mises à jour</application> affiche la liste des mises à jour disponibles : pour les télécharger et les installer cliquez sur <guibutton>Installer les mises à jour</guibutton>. Ubuntu télécharge alors les mises à jour depuis Internet et les installe.</para>
			<para>Une fois que le <application>gestionnaire de mises à jour</application> a terminé la mise à jour du système, fermez la boîte de dialogue, puis fermez le <application>gestionnaire de mises à jour</application>.</para>
			<note>
				<para>Après une mise à jour importante, il peut être nécessaire de redémarrer votre ordinateur. Dans ce cas, Ubuntu vous en informera par une boîte de dialogue et par une icône dans la zone de notification.</para>
			</note>
	   </sect1>
</chapter>

