<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-fr SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-fr.ent">
%gnome-menus-fr;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="root-and-sudo" status="review">
			<title>Tâches administratives</title>
			<para>Pour des raisons de sécurité, dans Ubuntu, les tâches administratives sont confiées à des utilisateurs avec des privilèges spéciaux. L'accès administrateur est donné aux utilisateurs individuels qui pourront utiliser la commande <application>sudo</application> pour accomplir les tâches administratives. Le premier compte utilisateur que vous avez créé durant l'installation a, par défaut, accès à sudo. Vous pouvez restreindre et activer l'accès à sudo pour les utilisateurs avec l'application <application>Utilisateurs et groupes</application> (voir <xref linkend="users-and-groups"/> pour plus d'informations).</para>
			<para>Lorsque vous lancez une application nécessitant les privilèges super-utilisateur, sudo vous demandera de donner votre mot de passe habituel. Cela permet de s'assurer que des applications malicieuses n'endommageront pas votre système. Ceci sert également à vous rappeler que vous allez réaliser des opérations d'administration qui requièrent toute votre attention !</para>
			<para>Pour utiliser sudo en ligne de commande, tapez simplement "sudo" avant la commande que vous souhaitez lancer. Sudo vous demandera alors votre mot de passe.</para>
			<para>Sudo va retenir votre mot de passe pour une durée donnée, qui est de 15 minutes par défaut, mais qui peut être modifiée. Ce dispositif permet aux utilisateurs de faire de multiples tâches administratives sans avoir à retaper le mot de passe à chaque fois.</para>
				   <note>
						<para>Faites attention lorsque vous effectuez des tâches administratives, vous pourriez endommager le système !</para>
				   </note>
			<para>Quelques autres astuces concernant l'utilisation de sudo :</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
				<para>Pour utiliser un terminal « root » (« super-utilisateur »), saisissez « sudo -i » à l'invite de commande ;</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Tous les outils de configuration graphiques de base d'Ubuntu utilisent déjà sudo et vous demanderont votre mot de passe lorsque ce sera nécessaire ;</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Pour plus d'informations sur l'application <application>sudo</application> et sur l'absence du compte super-utilisateur (root) dans Ubuntu, lisez la <ulink url="&wiki-RootSudo;">page sur sudo</ulink> sur le wiki d'Ubuntu.</para>
				</listitem>

			</itemizedlist>
		</chapter>

