<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-fr SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-fr.ent">
%gnome-menus-fr;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="graphics" status="complete">
		<title>Graphisme &amp; Photos</title>
			<para>Cette section décrit les applications de gestion de photos et de création graphique utilisables sous Ubuntu, et décrit la façon de paramétrer les périphériques graphiques 3d.</para>
		<sect1 id="digital-cameras" status="complete">
			<title>Appareils photo numériques</title>
				<para>Ubuntu détecte automatiquement la plupart des appareils photos numériques USB. Branchez et allumez l'appareil photo, et Ubuntu vous demandera si il doit importer les photos qu'il contient. Cliquez sur <guibutton>Importer</guibutton>, et Ubuntu affichera une prévisualisation de vos photos. Choisissez un emplacement où enregistrer vos photos, et cliquez sur <guibutton>Importer</guibutton>, et Ubuntu enregistrera vos photos sur le disque dur.</para>
				<para>Si Ubuntu ne vous demande pas si il doit importer les photos :</para>
				<procedure>
					<step><para>Ouvrir &gthumb;.</para></step>
					<step>
						<para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu>
						<guimenuitem>Importer des photos</guimenuitem></menuchoice>.</para>
					</step>
				</procedure>
				<para>Voir <xref linkend="gthumb"/> pour plus de détails sur <application>gThumb</application>.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="graphics-cards" status="complete">
			<title>Cartes graphiques 3D</title>
				<sect2 id="video-acceleration-introduction">
					<title>Introduction à l'accélération vidéo 3D</title>
					<para>La plupart des cartes vidéos devraient marcher automatiquement avec Ubuntu. Avec certains types de cartes, l'accélération 3D (requise pour certains jeux) n'est pas gérée automatiquement, mais vous pourrez peut être régler le problème vous même.</para>
					<para>Pour vérifier si l'accélération 3D fonctionne, saisissez dans un terminal :</para>
					<screen>glxinfo | grep rendering</screen>
					<para>Si l'accélération 3D fonctionne, le résultat sera : <screen>direct rendering: Yes</screen>. Si ce n'est pas le cas, suivez ces instructions pour activer l'accélération 3D.</para>
				</sect2>
        	       	 <sect2 id="nvidia" status="complete">
        		        <title>Pilote 3D pour les cartes graphiques Nvidia</title>
					<para>L'accélération 3D des cartes graphiques basées sur une puce Nvidia n'est jamais automatiquement activée sous Ubuntu ; ceci est dû au fait que les fabricants ne fournissent pas de pilote libre. Cependant il est tout à fait possible d'activer l'accélération 3D. La marche à suivre dépend de votre type de carte vidéo.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para>Si vous avez une ancienne carte TNT, TNT2, TNT Ultra, GeForce1 ou GeForce2, installez les paquets <application> nvidia-glx-legacy</application> et <application>nvidia-settings</application> depuis le dépôt <quote>Restricted</quote> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</listitem>
						<listitem>
				<para>Si vous avez une carte plus récente, installez le paquet <application>nvidia-glx</application> depuis le dépôt <quote>Restricted</quote> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
				<para>Pour utiliser le nouveau pilote, saisissez dans un terminal :</para>
                                <screen>
sudo nvidia-glx-config enable </screen>
				<para>Vous pouvez modifier les réglages des nouveaux pilotes en exécutant <application>nvidia-settings</application> (voir <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#tools-run-app">manuel d'utilisation du lanceur d'applications</ulink> pour obtenir de l'aide sur le démarrage d'une application sans passer par le menu). Si vous le désirez, ajoutez une entrée au menu de démarrage pour ce programme (voir <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#menu-editor">manuel d'utilisation de l'éditeur de menu</ulink> pour obtenir de l'aide sur la façon d'ajouter des entrées au menu).</para>
            </sect2>
            <sect2 id="installatidriver" status="complete">
                <title>Pilote 3D pour les cartes graphiques ATI</title>
				<para>De nombreuses cartes ATI fonctionnent automatiquement avec Ubuntu. Pour vérifier si l'accélération 3D fonctionne avec votre carte, voir <xref linkend="video-acceleration-introduction"/>.</para>
				<para>Si cela ne fonctionne pas :</para>
				<procedure>
					<step><para>Installez le paquet <application>xorg-driver-fglrx</application> depuis le dépôt <quote>Restricted</quote> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para></step> 
					<step>
					<para>Pour utiliser le nouveau pilote, saisissez dans un terminal :</para>
				<screen>sudo dpkg-reconfigure xserver-xorg</screen>
				<para>Acceptez la détection automatique de votre carte graphique, et choisissez le pilote <guibutton>fglrx</guibutton> quand on vous le demande.</para>
					</step>
				</procedure>
				<para>Rédemarrez l'ordinateur pour que les modifications soient prises en compte.</para>
	    </sect2>
	    </sect1>

		<sect1 id="gthumb" status="complete">
			<title>Visionneuse d'images gThumb</title>
				<para><application>gThumb</application> est à la fois une visionneuse et un navigateur avancé d'images. <application>gThumb</application> possède plusieurs fonctionnalités très utiles, telles que la navigation dans le système de fichiers, le mode diaporama, les catalogues d'images, la création d'album photo pour le web, l'importation depuis un appareil photo, la gravure d'images sur CD, l'automatisation d'opérations sur les fichiers et des fonctionnalités de modification rapide d'images comme la transformation et la manipulation des couleurs.</para>
				<para><application>gThumb</application> est inclut par défaut dans Ubuntu. Pour le lancer, choisissez &gthumb;.</para>
				<para>Pour obtenir de l'aide sur <application>gThumb</application>, utilisez les éléments de son menu <guimenu>Aide</guimenu>.</para>
				<para>Pour des fonctionnalités plus avancées d'édition de photos et d'images, utilisez <application>The GIMP</application>.</para>
		</sect1>
		<sect1 id="gimp" status="complete">
			<title>The GIMP (Gnu Image Manipulation Program)</title>
			<para><application>The GIMP</application> vous permet de dessiner, peindre, modifier des images, et plus encore. GIMP incorpore les fonctionnalités et les plugins d'autres programmes célèbres d'édition et de traitement d'images.</para>
				<para><application>The GIMP</application> est installé par défaut dans Ubuntu, et peut être démarré en choisissant &gimp;.</para>
			<itemizedlist>
				<listitem><para><ulink url="http://gimp.org/">Site internet de GIMP</ulink></para></listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		<sect1 id="inkscape" status="complete">
			<title>ogiciel de dessin vectoriel Inkscape</title>
				<para><application>Inkscape</application> est un très puissant puissant éditeur de fichiers au format SVG (Scalable Vector Graphics).</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Installez le paquet <application>inkscape</application> (voir<xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Pour démarrer <application>Inkscape</application> choisissez &inkscape;.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>
		<sect1 id="blender" status="complete">
			<title>Modeleur 3D Blender</title>
				<para><application>Blender</application> est une suite intégrée d'outils 3D de modélisation, d'animation, de rendu, de post-production , de lecture et de création interactive.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Installez le paquet <application>blender</application> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Pour démarrer <application>Blender</application> choisissez &blender3d;.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>
	</chapter>

