<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-fr SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-fr.ent">
%gnome-menus-fr;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="music" status="complete">
			<title>Son et Vidéo</title>
				<para>Cette section décrit les lecteurs audio et vidéo disponibles sous Ubuntu et la façon de les configurer pour écouter et lire différents types de fichiers multimédias.</para>
			<sect1 id="music-files" status="complete">
					<title>Lire et organiser des fichiers musicaux</title>
				<para>Pour jouer et organiser votre musique, Ubuntu est fourni avec <application>Rhythmbox Music Player</application>, qui ressemble à <application>iTunes</application>. Quand vous démarrez <application>Rhythmbox</application> pour la première fois, il va scanner votre répertoire personnel à la recherche de fichiers musicaux et les ajouter à sa base de données. Pour démarrer <application>Rhythmbox</application>, choisissez &rhythmbox;.</para>
					<para>Ubuntu ne gère pas directement le format <emphasis role="strong">MP3</emphasis> car il est protégé par des droits et brevets. À la place, Ubuntu gère directement le format <emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis>, format libre, ouvert et sans brevet. Les fichiers Ogg Vorbis délivrent une meilleure qualité sonore que les fichiers MP3 à taille de fichier égale et sont gérés par de nombreux lecteurs de musique portables.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="http://wiki.xiph.org/index.php/PortablePlayers">Lecteurs supportant le format Vorbis</ulink></para></listitem>
					</itemizedlist>
					<para>Vous pouvez toujours écouter vos vieux fichiers MP3 en installant les codecs MP3 (voir <xref linkend="codecs"/>). Vous pourrez trouver des instructions pour gérer d'autres formats tel que Windows Media Audio (wma/wmv) ou autres formats protégés par des brevets sur le <ulink url="http://wiki.ubuntu.com/RestrictedFormats">wiki Ubuntu</ulink>.</para>
				<para>L'éditeur de marqueurs ID3 <application>Cowbell</application> permet la modification des méta-données de vos MP3 et de d'autres fichiers musicaux. Pour lancer <application>Cowbell</application>, procédez comme suit :</para>
				<procedure>
						<step>
							<para>Installer le paquet <application>cowbell</application> depuis le dépôt <quote>Universe</quote> (voir <xref linkend="add-applications"/>);</para>
						</step>
						<step>
							<para>Pour lancer <application>Cowbell</application>, choisissez <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Son &amp; Vidéo</guisubmenu>
									<guimenuitem>Organiseur de musique Cowbell</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
				</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="audio-cds" status="complete">
				<title>Jouer et extraire des CDs audio</title>
				<para>Lorsque vous insérer un CD audio, le lecteur/extracteur de CD <application>Sound Juicer</application> se lance automatiquement. Pour lire le CD, cliquez sur le bouton <guibutton>Lecture</guibutton> ou utilisez la combinaison de touches <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>P</keycap></keycombo>. Pour lire une piste donnée, double-cliquez sur la piste ou sélectionnez-la et cliquez sur <guibutton>Lecture</guibutton>.</para>
				<para>Pour extraire votre CD audio, assurez-vous que les pistes que vous souhaitez extraire soient bien toutes sélectionnées, cliquez alors sur le bouton <guibutton>Extraire</guibutton> ou utilisez la combinaison de touches <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Entrée</keycap></keycombo>.</para>
					<note>
						<para>Si vous êtes connecté à Internet, <application>Sound Juicer</application> ira chercher l'artiste, le titre et les informations sur les pistes audio du CD que vous écoutez à partir de <ulink url="http://musicbrainz.org">MusicBrainz.org</ulink>, une base de données en ligne maintenue par la communauté et comportant plus de 360 000 albums.</para>
					</note>
				<para>Pourdémarrer <application>Sound Juicer</application> manuellement, choisissez <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
					<guimenuitem>Son &amp; Vidéo</guimenuitem>
					<guimenuitem>Extracteur de CD audio Sound Juicer </guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>Vous pouvez utiliser la fenêtre de préférences pour paramétrer où les fichiers audio extraits seront stockés sur votre ordinateur, ainsi que les noms des fichiers extraits, le format et le codec utilisé. Dans la fenêtre principale, choisissez <menuchoice><guimenu>Edition</guimenu>
					<guimenuitem>Préférences</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para><application>Sound Juicer</application> peut extraire des fichiers audio dans ces formats : <itemizedlist>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> - Format de compression audio avec perte, libre de tout brevet, et qui produit généralement des fichiers de meilleure qualité et ayant un meilleur taux de compression que le MP3.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://vorbis.com/faq/">Plus d'informations à propos de Vorbis sur vorbis.com</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">FLAC</emphasis> - Free Lossless Audio Codec (Codec audio libre et sans perte). Peut compresser des fichiers audio jusqu'à 50% sans supprimer aucune information du flux audio.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://flac.sourceforge.net/">Site internet de FLAC</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">WAV</emphasis> - Utilisé généralement pour l'enregistrement de voix. <application>Sound Juicer</application> utilise ce format pour les fichiers audio mono de faible qualité.</para>
						</listitem>
					</itemizedlist></para>
				<para>Vous pouvez aussi extraire des pistes CD audios en utilisant le format propriétaire non-libre <emphasis role="strong">MP3</emphasis>. Les instructions pour ripper en utilisant le format MP3 sont dans l'aide de <application>Sound Juicer</application>. Choisissez <menuchoice><guimenu>Aide</guimenu>
					<guisubmenu>Contenus</guisubmenu></menuchoice> et allez dans la section <emphasis>Préférences</emphasis>.</para>
			</sect1>
			<sect1 id="burning-cds" status="complete">
					<title>Gravure de CDs</title>
					<para>À l'insertion d'un CD vierge dans le lecteur, Ubuntu vous demandera si vous préférez graver un CD audio ou bien un CD de données. En cliquant sur <guibutton>Graver un CD audio</guibutton>, vous lancerez l'application <application>Serpentine</application>. Pour ajouter de la musique à votre CD audio, vous pouvez indifféremment glisser de la musique depuis votre navigateur de fichiers ou utiliser le bouton <guibutton>Ajouter</guibutton>. Vous devrez de plus sélectionner la taille de votre CD (21, 74, 80 ou 90 minutes). Serpentine vous avertira si jamais vous dépassez la limite fixée.</para>
					<para>Pour créer un CD de photos ou de données, cliquez sur <guibutton>Créateur de CD/DVD</guibutton>. Ubuntu ouvrira alors le "Créateur de CD/DVD". Le Créateur de CD fait partie du navigateur de fichiers, et vous permet d'ajouter n'importe quel répertoire ou fichier auquel vous avec accès. Quand vous êtes prêt à graver le CD, cliquez sur <guibutton>Graver le disque</guibutton>. Ubuntu vous demandera alors de sélectionner le lecteur contenant le CD vierge, et vous permettra de donner un nom au CD et de sélectionner la vitesse de gravure. Finalement, cliquez sur <guibutton>Graver</guibutton> pour créer le nouveau CD de données ou de photos.</para>
			</sect1>

		<sect1 id="video">
		<title>Lecture de vidéo</title>
		<para>Pour lire des vidéos, Ubuntu est fourni avec le <application>Lecteur vidéo Totem</application>, qui ressemble et fonctionne comme Windows Media Player. Les différentes fonctionnalités de <application>Totem</application> incluent entre autres la gestion de listes de lecture personnalisées et la lecture de DVD. Vous pouvez lancer <application>Totem</application> en cliquant : &totem; depuis le menu.</para>
		<para>Pour lire des fichiers vidéo, <application>Totem</application> utilise l'architecture <application>Gstreamer</application>. Pour pouvoir lire certains formats, vous aurez éventuellement besoin d'installer quelques codecs supplémentaires (voir <xref linkend="codecs"/>).</para>
		<para>Il existe d'autres applications multimédias comme par exemple <application>Mplayer</application>, <application>Xine</application> et <application>Totem-xine</application> (qui utilise l'architecture <application>Xine</application>, au lieu de l'architecture <application>Gstreamer</application>). Il vous sera sans doute profitable d'essayer d'autres lecteurs de vidéos.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="codecs" status="complete">
		<title>Codecs multimédia</title>
			<para>De nombreuses applications sous Ubuntu utilisent le l'architecture multimedia <application>GStreamer</application>, qui est libre. Les greffons (plugins) de codecs pour <application>GStreamer</application> sont organisés en différents paquets qui dépendent de la licence qui s'applique aux divers codecs. Vous pouvez voir quels codecs sont contenus dans quel greffon en vous rendant sur le <ulink url="http://gstreamer.freedesktop.org/documentation/plugins.html">site web de GStreamer</ulink>.</para>
			<para>D'autres applications, telles que <application>Mplayer</application> et <application>Xine</application> n'utilisent pas l'architecture <application>Gstreamer</application>. A cause de restrictions dues aux brevets et aux copyrights, les codecs pour ces programmes ne sont pas inclus du tout dans Ubuntu. Pour plus d'informations là dessus, veuillez lire la page du wiki <ulink url="&restricted-formats;">Formats Restreints</ulink>. Voyez également </para>
			<para>Pour installer des codecs supplémentaires pour <application>Gstreamer</application> :</para>
				<procedure>
					<step>
							<para>Installez les paquets suivants depuis les dépôts <quote>Universe</quote> et <quote>Multiverse</quote> (voir <xref linkend="add-applications"/>) : <literallayout>gstreamer0.10-plugins-ugly
gstreamer0.10-plugins-ugly-multiverse
gstreamer0.10-plugins-bad
gstreamer0.10-plugins-bad-multiverse
gstreamer0.10-ffmpeg
								</literallayout></para>
							<note>
								<para>Vous devez utiliser le <application>Gestionnaire de paquets Synaptic</application> pour installer ces paquets.</para>
							</note>
							<warning>
								<para>L'utilisation de certains de ces paquets peut ne pas être autorisée dans certains pays : vous devriez vérifier que vous avez bien l'autorisation de les utiliser avant de les installer.</para>
							</warning>
					</step>
				</procedure>
	</sect1>

			<sect1 id="ipod" status="complete">
			        <title>Utiliser un iPod</title>
				<para>Vous pouvez jouer de la musique directement depuis un iPod avec le <application>Lecteur de musique Rhythmbox</application>. Connectez l'iPod à l'ordinateur et lancez <application>Rhythmbox</application>.</para>
				<para>Pour transférer des musiques depuis et vers un iPod, vous pouvez utiliser <application>gtkpod</application> :</para>
					<procedure>
					<step>
						<para>Installez le paquet <application>gtkpod</application> depuis le dépôt <quote>Universe</quote> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Pour lancer <application>gtkpod</application>, choisissez <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Son &amp; Vidéo</guisubmenu>
									<guimenuitem>gtkpod</guimenuitem></menuchoice>.</para>
					</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="edit-audio-files" status="complete">
				<title>Édition de fichiers audio</title>
					<para>Audacity est un logiciel libre et gratuit qui permet l'enregistrement et le montage audio. Pour utiliser Audacity :</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installez le paquet audacity depuis le dépôt <quote>Universe</quote> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Pour lancer <application>Audacity</application>, choisissez <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Son &amp; Vidéo</guisubmenu>
									<guimenuitem>Audacity</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
						<step>
							<para>Pour obtenir une aide supplémentaire sur Audacity, utilisez le menu <guimenu>Aide</guimenu> d'Audacity.</para>
						</step>							
					</procedure>
			</sect1>

		<sect1 id="dvdplayback" status="complete">
			<title>Lecture de DVD</title>
				<para>Les lecteurs de films fournis avec Ubuntu ne peuvent lire les DVDs que s'ils ne sont pas cryptés. Cependant, la plupart des DVDs commerciaux sont cryptés avec CSS (the Content Scrambling System) et il est actuellement, pour des raisons légales, impossible d'inclure le support pour ce type de DVDs dans Ubuntu. Cependant, il est tout à fait possible de l'activer en procédant comme suit :</para>
				<warning><para>Le statut légal de cette bibliothèque n'est pas tout à fait clair. Dans certains pays, il est possible que l'utilisation de cette bibliothèque pour lire ou copier des DVDs ne soit pas autorisée par la loi. Vérifiez que vous êtes dans votre droit en l'utilisant.</para></warning>
				<procedure>
					<step>
						<para>Installez le paquet <application>libdvdread3</application> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					<note><para>Vous aurez besoin d'utiliser le <application>gestionnaire de paquets Synaptic</application> pour installer ce paquet.</para></note>
					</step>
					<step>
						<para>Pour activer le déchiffrage des DVD, saisissez la ligne suivante dans un terminal :<screen>sudo /usr/share/doc/libdvdread3/install-css.sh</screen></para>
					</step>
					<step>
						<para>Afin de lire vos DVDs avec <application>Totem</application>, vous aurez besoin d'installer certains codecs supplémentaires (see <xref linkend="codecs"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Cependant, l'architecture <application>Gstreamer</application> (utilisée par <application>Totem</application>) ne gère pas les menus et les sous-titres lors de la lecture de DVD. C'est pourquoi vous pouvez installer un programme de lecture de DVD, <application>Xine</application>, qui gère ces fonctionnalités. Pour installer <application>Xine</application>, installez le paquet <application>gxine</application> depuis le dépôt <quote>Universe</quote> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Vous pouvez ensuite ouvrir <application>gxine</application> depuis le menu Son et vidéo.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>

			<sect1 status="complete">
				<title>Sauvegarder les DVDs</title>
					<para>Vous pouvez sauvegarder vos DVDs dans des fichiers ou sur des DVD +/- grâce à <application>DVD::RIP</application>. Pour installer <application>DVD::RIP</application> :</para>
					<warning><para>Avant de sauvegarder un DVD, vous devez vous assurer que vous en avez légalement le droit.</para></warning>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installez les codecs multimédia (voir <xref linkend="codecs"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Activez la lecture de DVDs vidéo (voir <xref linkend="dvdplayback"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Installez <application>dvdrip</application> et <application>transcode</application> depuis le dépôt <quote>Multiverse</quote> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Vous pouvez lancer le programme en utilisant la commande <application>dvdrip</application> (voir <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#tools-run-app">le manuel d'utilisation du lanceur d'applications</ulink> pour obtenir de l'aide sur la façon de lancer une application sans utiliser le menu). Si vous le désirez, vous pouvez ajouter une entrée au menu pour le programme <application>dvdrip</application> (voir <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#menu-editor">le manuel d'utilisation de l'éditeur de menu</ulink> pour obtenir de l'aide sur la façon d'ajouter des entrées dans un menu). Nous vous recommandons de l'ajouter dans le menu Son et Vidéo, et d'utiliser le fichier <filename>/usr/share/perl5/Video/DVDRip/icon.xpm</filename> pour l'icône.</para>
						</step>
						<step>
							<para>Pour lancer <application>dvd::rip</application>, choisissez <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Son &amp; Vidéo</guisubmenu>
									<guimenuitem>dvd::rip</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
		<sect1 status="complete">
			<title>RealPlayer</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installez le paquet <application>realplay</application> depuis le dépôt <emphasis>Commercial</emphasis> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Pour lancer <application>RealPlayer</application>, choisissez <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Son &amp; Vidéo</guisubmenu>
									<guimenuitem>RealPlayer 10</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 status="complete">
					<title>Montage vidéo</title>
					<para><application>Kino</application> est un monteur vidéo avancé. Il fournit une excellente intégration avec la norme IEEE-1394 (firewire) pour la capture, le contrôle VTR et l'enregistrement de caméra. Il peut capturer des vidéos sur le disque dur dans les formats RAW DV et AVI, dans les deux types d'encodage « type-1 DV » et « type-2 DV » (flux audio séparé). Pour plus d'informations, consultez <ulink url="http://www.kinodv.org/article/static/2">le site web de Kino</ulink>. Pour l'utiliser :</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installez le paquet <application>kino</application> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Pour lancer <application>Kino</application>, choisissez <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
									<guisubmenu>Son &amp; Vidéo</guisubmenu>
									<guimenuitem>Editeur de vidéo Kino</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
					<para>Vous pouvez aussi essayer l'éditeur de vidéo <application>PiTiVi</application> en installant le paquet <application>pitivi</application> depuis le dépôt <quote>Universe</quote> (voir <xref linkend="add-applications"/>). <application>PiTiVi</application> est un éditeur de vidéo pour l'environnement GNOME. Il est jeune et toujours en développement intensif, mais mérite d'être essayé.</para>
			</sect1>
	   </chapter>

