<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-fr SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-fr.ent">
%gnome-menus-fr;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="office" status="complete">
		<title>Bureautique</title>
		<para>Ubuntu est fourni avec un large choix d'applications de bureautique : traitements de texte, tableurs et outils de présentations.</para>
		<sect1 status="complete">
			<title>OpenOffice.org</title>
			<para>Ubuntu est fourni avec <application>OpenOffice.org</application>, une suite bureautique comprennat un traitement de texte puissant, un tableur, un créateur de présentations et un système de gestion de bases de données. Elle offre une compatibilité excellente avec les autres suites bureautiques majeures telle que <application>Microsoft Office</application>.</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para><ulink url="http://www.openoffice.org/">Site internet de OpenOffice.org</ulink></para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 status="complete">
			<title>Gnome Office</title>
				<para>Le bureau Gnome offre sa propre suite bureautique. Ces programmes sont généralement bien plus légers et rapides que ceux de la <application>suite OpenOffice.org</application> et ont par conséquent, quelques fonctionnalités en moins. Mais cela peut tout à fait correspondre à ce que vous recherchez. La suite offre une excellente compatibilité avec les autres grandes suites, telles que <application>Microsoft Office</application>.</para>
				<para>La suite bureautique Gnome inclut les logiciels suivants :</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para>Une application de traitement de texte (<application>Abiword</application>) ;</para></listitem>
						<listitem><para>Un tableur (<application>Gnumeric</application>) ;</para></listitem>
						<listitem><para>Un gestionnaire de base de données (<application>GNOME-DB</application>) ;</para></listitem>
						<listitem><para>Un éditeur de diagramme (<application>Dia</application>) ;</para></listitem>
						<listitem><para>Deux applications de manipulation de fichiers graphiques (<application>Inkscape</application> et <application>The GIMP</application>) ;</para></listitem>
						<listitem><para>Une application de gestion de projet (<application>Planner</application>).</para></listitem>
					</itemizedlist>
				<note><para>Chacune de ces applications peuvent aussi être installées de façon séparée.</para></note>
				<para>Pour installer la suite Gnome Office :</para>
				<procedure>
					<step><para>Installer le paquet <application>gnome-office</application> depuis le dépôt <quote>Universe</quote> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step>
						<para>Les applications de bureautique se trouvent dans le menu <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
								<guisubmenu>Bureautique</guisubmenu></menuchoice>, et les applications de graphisme dans le menu <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
								<guisubmenu>Images</guisubmenu></menuchoice>.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>

			<sect1 status="complete">
				<title>Gestionnaire de comptes GnuCash</title>
					<para><application>GnuCash</application> est un programme pour gérer vos dépenses personnelles ou professionnelles.
<application>GnuCash</application> vous permet de gérer vos comptes bancaires, vos stocks, revenus et dépenses.
Aussi rapide et intuitif qu'un livre de compte, il se base sur des principes de professionnels de la gestion pour assurer l'équilibre des livres de compte et pour générer des rapports pertinents.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="http://gnucash.org/">Site web de GnuCash</ulink></para></listitem>
					</itemizedlist>
					<para>Pour utiliser <application>GnuCash</application> :</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installez le paquet <application>gnucash</application> depuis le dépôt <quote>Universe</quote> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Vous pouvez lancer <application>GnuCash</application> en utilisant la commande <application>gnucash</application> (voir <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#tools-run-app">le manuel d'utilisation du lanceur d'applications</ulink> pour obtenir de l'aide sur la façon de lancer une application sans utiliser le menu). Si vous le désirez, vous pouvez ajouter une entrée au menu pour le programme <application>gnucash</application> (voir <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#menu-editor">le manuel d'utilisation de l'éditeur de menu</ulink> pour obtenir de l'aide sur la façon d'ajouter des entrées dans un menu).</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 status="complete">
				<title>Logiciel de PAO Scribus</title>
				<para><application>Scribus</application> est un programme professionnel de publication assistée par ordinateur. Pour plus d'informations à son sujet, consultez le <ulink url="http://www.scribus.net/">site web de Scribus</ulink>.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Installez le paquet <application>scribus</application> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Pour installer des modèles supplémentaires, installez le paquet <application>scribus-template</application> depuis le dépôt <quote>Universe</quote> (voir <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						<note><para>Vous aurez besoin d'utiliser le <application>gestionnaire de paquets Synaptic</application> pour installer ce paquet.</para></note>
					</step>
					<step>
						<para>Pour démarrer <application>Scribus</application>, choisissez &scribus;.</para>
					</step>
				</procedure>
			</sect1>
	</chapter>

