<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<preface id="preface" status="complete">
        	<title>Sobre Este Guia</title>
		<sect1 id="conventions" status="complete">
			<title>Convenções</title>
			<para>
				<emphasis role="bold">As notas seguintes serão usadas ao longo do guia:</emphasis>
			</para>
			<note>
				<para>Uma nota apresenta informação interessante, por vezes técnica, relacionada com a discussão envolvente.</para>
			</note>
			<tip>
				<para>Uma dica oferece conselhos ou uma maneira mais simples de realizar uma tarefa.</para>
			</tip>
			<caution>
				<para>Um alerta de precaução, notifica o leitor sobre potenciais problemas e ajuda a evitá-los.</para>
				<!-- Direct referencing in a non-instructional context is bad. -->
			</caution>
			<warning>
				<para>Um aviso aconselha o leitor sobre uma condição de perigo que poderá acontecer em determinado cenário.</para>
			</warning>
			<para>
				<emphasis role="bold">Referências cruzadas serão apresentadas da seguinte forma:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Hiperligações para outros documentos ou sítios web parecerão-se com <ulink url="http://www.ubuntu.com">isto</ulink>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<note>
				<para>As versões PDF, HTML, e XHTML deste documento irão utilizar hiperligações para gerir as referências.</para>
			</note>
			<para>
				<emphasis role="bold">Convenções de introdução serão apresentadas da seguinte forma:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Nome de ficheiros e caminhos para directórios serão apresentados em estilo <filename>monospace</filename>.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Comandos para você escrever na linha de comandos da <application>Consola</application> serão mostrados como:</para>
					<para>
						<!-- NOTE: the spaces before </screen> are significant, and will be in the html output. -->
						<screen>comando a introduzir                                 </screen>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>As opções para clicar, seleccionar ou escolher numa interface de utilizador serão apresentadas <guibutton>desta forma</guibutton>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
				<emphasis role="bold">Selecções de menus, acções do rato e teclas de atalho no teclado:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Uma sequência de selecções de menus será apresentada na forma: <menuchoice><guimenu><accel>F</accel>icheiro </guimenu>
							<guimenuitem><accel>A</accel>brir </guimenuitem></menuchoice></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>A maioria das accções de rato assumem uma configuração de rato para destros. Os termos <quote><mousebutton>clique</mousebutton></quote> e <quote><mousebutton>duplo-clique</mousebutton></quote> referem-se ao uso do botão esquerdo do rato. O termo <quote><mousebutton>clique-direito</mousebutton></quote> refere-se ao uso do botão direito do rato. O termo <quote><mousebutton>clique-meio</mousebutton></quote> refere-se ao uso do botão do meio do rato, primindo a roda, ou primindo simultaneamente o botão esquerdo e direito, dependendo do desenho do rato.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>As combinações de atalhos de teclado serão apresentadas na forma: <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
							<keycap>N</keycap></keycombo> . Onde as convenções para as teclas <quote>Control</quote>, <quote>Shift</quote> e <quote>Alternate</quote> serão <keycap>Ctrl</keycap>, <keycap>Shift</keycap> e <keycap>Alt</keycap> respectivamente, e significam que a primeira tecla se deve manter primida enquanto se prime a segunda.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		<sect1 id="sect-contributing" status="complete">
			<title>Contribuições e Feedback</title>
			<para>Este livro é desenvolvido pela <ulink url="&ubuntu-doc-team;">Equipa de Documentação do Ubuntu</ulink>. <emphasis>Você</emphasis> pode contribuir para este documento enviando ideias ou comentários para a lista de discussão da Equipa de Documentação do Ubuntu. Pode encontrar informação sobre a equipa, as suas listas de discussão, projectos, etc no <ulink url="&ubuntu-doc-team;">Sítio Web da Equipa de Documentação do Ubuntu</ulink>.</para>
 		       <para>Se detectar algum problema neste documento ou quiser enviar uma sugestão pode criar um relatório de erro no <ulink url="&ubuntu-doc-bugs;">Ubuntu Bugtracker</ulink>. A sua ajuda é vital para o sucesso da nossa documentação!</para>
		       <para>Muito obrigado,</para>
		       <para>-A sua Equipa de Documentação Ubuntu</para>
		</sect1>

</preface>

