<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % genericent SYSTEM "../../libs/generic.ent">
%genericent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="installation" status="complete">
	<title>Установка</title>
  <para>This chapter provides a quick overview of installing Ubuntu &distro-rev; Server Edition. For more detailed instructions, please refer to the Ubuntu Installation Guide.</para>
	<sect1 id="preparing-to-install" status="complete">
		<title>Подготовка к установке</title>
    <para>В данном разделе объяснены различные аспекты, которые должны быть рассмотрены до начала установки.</para>
    		<sect2 id="system-requirements" status="complete">
    			<title>Системные требования</title>
    			<para>Ubuntu &distro-rev; Server Edition supports three (3) major architectures: Intel x86, AMD64, and PowerPC. The table below lists recommended hardware specifications. Depending on your needs, you might manage with less than this. However, most users risk being frustrated if they ignore these suggestions.</para>
				<table>
				<title>Рекомендованные минимальные требования</title>
					<tgroup cols="2">
						<colspec colname="1"/>
						<colspec colname="2"/>
						<colspec colname="3"/>
						<thead>
							<row>
								<entry><para>Тип установки</para></entry>
								<entry><para>RAM</para></entry>
								<entry><para>Место на жёстком диске</para></entry>
							</row>
						</thead>
						<tbody>
							<row>
								<entry><para>Сервер</para></entry>
								<entry><para>64 Мегабайта</para></entry>
								<entry><para>500 Мегабайт</para></entry>
							</row>
						</tbody>
					</tgroup>
				</table>
				<para>The default profile for the Ubuntu &distro-rev; Server Edition is shown below. Once again, the size of the installation will greatly depend on the services you install during setup. For most administrators, the default services are suitable for general server use.</para>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term><emphasis role="bold">Сервер</emphasis></term>
						<listitem><para>Это небольшой серверный профиль, который предоставляет набор общих пакетов для всех серверных приложений. Он минимален и разработан для того, чтобы установить максимально необходимые службы, такие, как службы доступа к файлам, службы печати, веб-хостинга, электронной почты и т.д. Для этих служб достаточно 500 Мегабайт дискового пространства, однако лучше выделить больше места, в зависимости от служб, которые вы захотите разместить на сервере.</para></listitem>
					</varlistentry>
				</variablelist>
				<para>Необходимо помнить, что эти размеры не включают все остальные данные, которые обычно хранятся на жёстком диске, такие как пользовательские файлы, электронная почта, файлы событий и т.д. Лучшим выходом будет выделение большего пространства для ваших собственных файлов и данных.</para>
    		</sect2>
      <sect2 id="backing-up" status="complete">
        <title>Создание резервной копии</title>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Перед началом установки, удостоверьтесь, что вы сделали резервную копию всех файлов, находящихся на вашей текущей системе. Если установка "неродной" операционной системы проводится на ваш компьютер впервые, вполне вероятно, что вам придется провести переразбивку жесткого диска вашей системы, чтобы освободить место для Ubuntu. Каждый раз при переразбивке диска, вы должны быть готовы к полной потере данных на диске, будь то из-за вашей ошибки или из-за проблем во время процесса разбивки диска, например, отключение питания системы. Программы, используемые в процессе установки, довольно надежны, и большинство из них используется уже многие годы. Однако, они производят в том числе и деструктивные действия, и одна ошибка при их использовании может привести к потере ценных данных.</para>
              <para>Если вы создаёте мульти-загрузочную систему, убедитесь, что у вас под рукой есть носители с дистрибутивами всех операционных систем, присутствующих на диске. Особенно если вы переразмечаете загрузочный диск, то можете обнаружить, что затёрли системный загрузчик операционной системы или, в большинстве случаев, всю операционную систему и все файлы на разделах.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
      </sect2>
    </sect1>
	<sect1 id="installing-from-cd" status="complete">
		<title>Установка с CD</title>
          <para>Вставьте установочный диск в ваш привод CD-ROM и перезагрузите компьютер. Установочная система запустится сразу же при загрузке с компакт диска.</para>
          <para>На данном этапе прочтите текст на экране. Возможно вы захотите прочитать справку, предоставленную системой установки. Чтобы сделать это, нажмите F1.</para>
          <para>Для выполнения установки сервера выберите <quote>Установить на жесткий диск</quote> и нажмите <keycap>Enter</keycap>. Будет запущен процесс установки. Просто следуйте инструкциям на экране и ваша система Ubuntu будет установлена.</para>
	   <para>В качестве альтернативы, для установки сервера LAMP (Linux, Apache, MySQL, PHP/Perl/Python), выберите <quote>Установить сервер LAMP</quote> и следуйте инструкциям.</para>
    </sect1>
	</chapter>

