<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-nl SYSTEM "../../libs/gnome-menus-nl.ent">
%gnome-menus-nl;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="nl">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linux voor iedereen!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Auteurs en licentie</title>
	    <para>De volgende Ubuntu-documentatieteamleden onderhouden dit document:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>De volgende mensen hebben meegewerkt aan dit document:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Dit document is beschikbaar onder een duale licentie bestaande uit de GNU Free Documentation License (de GFDL) en de Creative Commons ShareAlike 2.0 License (de CC-BY-SA).</para>
	    <para>Het staat u vrij de broncode van de Ubuntu documentatie onder de voorwaarden van deze licenties te wijzigen, uit te breiden en te verbeteren. Alle afgeleide werken moeten vrijgegeven worden onder één van deze licenties of onder beide.</para>
	    <para>Deze documentatie wordt verspreid in de hoop dat hij nuttig zal zijn, echter ZONDER ENIGE WAARBORG; zelfs zonder de impliciete waarborg van VERKOOPBAARHEID of GESCHIKTHEID VOOR EEN SPECIFIEK DOEL ZOALS BESCHREVEN IN DE DISCLAIMER.</para>
	    <para>Kopiën van deze licenties zijn te vinden in de bijlagen van dit boek. On-line versies zijn te vinden op de volgende URLs:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Dit document introduceert Ubuntu. Het geeft uitleg over de filosofie en 'roots' van Ubuntu. Het geeft informatie over hoe u kunt meewerken aan Ubuntu en waar u hulp kunt vinden voor Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Ubuntu-logo</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Dank u voor uw interesse in Ubuntu &distro-rev; - de <emphasis>&distro-version;</emphasis> - uitgebracht in &distro-release-date;.</para> 
		<para>Ubuntu is een volledig open source besturingssysteem dat gebouwd is rond de <emphasis>Linux</emphasis> kernel. De Ubuntu gemeenschap is opgebouwd rond de idealen die zijn vastgelegd in de <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Filosofie achter Ubuntu</ulink>: dat software gratis beschikbaar moet zijn, dat mensen softwareprogramma's in hun eigen taal moeten kunnen gebruiken en dat de software ook door mensen met een handicap gebruikt moet kunnen worden; dat mensen de vrijheid moeten hebben om hun software aan hun eigen wensen aan te kunnen passen. Om deze redenen geldt: <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu zal altijd gratis zijn en geen extra kosten in rekening brengen voor een "professionele editie". Ons beste werk is voor iedereen beschikbaar onder dezelfde vrije voorwaarden.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu bevat de beste vertalingen en toegankelijkheidsopties die de vrije software-gemeenschap te bieden heeft, waardoor Ubuntu door zo veel mogelijk mensen kan worden gebruikt.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu wordt regelmatig en volgens een voorspelbaar schema uitgebracht; er is elke zes maanden een nieuwe versie. U kunt kiezen om de huidige stabiele versie te gebruiken of de huidige ontwikkelaarssversie. Elke versie wordt minstens 18 maanden ondersteund.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu schaart zich volledig achter de grondbeginselen van het open-bron model van software ontwikkelen (open source). Wij stimuleren mensen om open source software te gebruiken, te verbeteren en te verspreiden.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
		<para>Lees meer op <ulink url="&ubuntu-web;">de website van Ubuntu</ulink>.</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>Over de naam</title>
							<para>Ubuntu is een Zuid-Afrikaanse, ethische ideologie waarin de onderlinge verhoudingen en de band tussen mensen centraal staat. Het woord is afkomstig uit het Zulu en Xhosa. Ubuntu (spreek uit: "oe-BOEN-toe") wordt beschouwd als een traditioneel Afrikaans concept en is een van de grondbeginselen van de nieuwe republiek Zuid-Afrika. Het is verbonden aan het idee van een Afrikaanse Renaissance.</para>
							<para>Een ruwe vertaling van het principe Ubuntu is: "menselijkheid ten opzichte van elkaar". Een andere vertaling zou kunnen zijn: "de overtuiging dat delen met elkaar een universeel verbond schept dat de gehele mensheid bindt".</para>
			<blockquote><attribution>Aartsbisschop Desmond Tutu</attribution>
				<para>Een persoon met ubuntu is open en staat klaar voor anderen, geeft erkenning, voelt zich niet bedreigd wanneer anderen capabel of beter zijn, want hij of zij bezit de zelfverzekerdheid die ontstaat door de wetenschap dat hij of zij deel uitmaakt van een groter geheel, en voelt zich gekleineerd wanneer anderen vernederd of gekleineerd worden, wanneer anderen gemarteld of onderdrukt worden.</para>
			</blockquote>
                    	<para>Het Ubuntu besturingssysteem brengt, als platform gebaseerd op Linux, de intentie van 'ubuntu' naar de softwarewereld.</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Vrije software</title>
                    		<para>Ubuntu schaart zich volledig achter de grondbeginselen van het open-bron model van software ontwikkelen (open source). Wij stimuleren mensen om open source software te gebruiken, te verbeteren en te verspreiden. Dit houdt in dat Ubuntu gratis te verkrijgen is en altijd gratis zal blijven.</para>
                    <para>Het betekent echter meer dan alleen dat de software gratis verkrijgbaar is. De filosofie van vrije software is dat mensen vrij zijn om de software te gebruiken op alle manieren die "sociaal nuttig" zijn. "Vrije software" betekent dus, onder andere, dat u er niet voor hoeft te betalen, maar ook dat u de software mag gebruiken zoals u dat wilt: de broncode van vrije software is beschikbaar voor iedereen om te downloaden, te wijzigen, te verbeteren, en te delen met anderen. Deze vier vrijheden leveren samen nog een belangrijk technisch voordeel op: wanneer softwareprogramma's worden ontwikkeld, kan het harde werk van anderen worden hergebruikt en kan er worden gebouwd op wat anderen hebben bereikt. Bij niet-vrije software kan dit niet en moeten programmeurs telkens vanaf nul beginnen. Vanwege deze reden is de ontwikkeling van vrije software snel, efficiënt en opwindend!</para>
			<para>U kunt <ulink url="&gnu-philosophy;">hier</ulink> meer lezen over de filosofie achter vrije software.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>Het verschil</title>
                    	<para>Er bestaan veel verschillende besturingssystemen die op GNU/Linux gebaseerd zijn: Debian, SuSE, Gentoo, RedHat en Mandriva zijn enkele voorbeelden. Ubuntu is weer een andere meedinger in deze inmiddels zeer competatieve wereld. Wat maakt Ubuntu nou zo bijzonder?</para>
                    	<para>Ubuntu is gebaseerd op Debian, een van de meest bejubelde, technologisch vooruitstrevende en best ondersteunde distributies. Het doel van Ubuntu is om een distributie te maken met een up-to-date en coherent Linux-systeem voor de desktop en de server. Ubuntu stelt een verzameling zorgvuldig geselecteerde pakketten samen uit de Debian-distributie. Ook gebruikt Ubuntu Debian's systeem om pakketten te beheren waardoor het zeer eenvoudig is om programma's te installeren of netjes te verwijderen. In tegenstelling tot veel andere distributies die grote hoeveelheden software meeleveren die slechts ten dele gebruikt wordt, is Ubuntu's lijst met programma's gereduceerd tot een aantal belangrijke toepassingen van hoge kwaliteit.</para>
                    	<para>Door te concentreren op kwaliteit, biedt Ubuntu een robuust en uitgebreid besturingssysteem dat zowel geschikt is voor thuisgebruik als in commerciele omgevingen. Het project besteedt de nodige tijd aan het uitwerken van de kleine details en is in staat om elke zes maanden een versie uit te  brengen met de allernieuwste software. Ubuntu is beschikbaar in de smaken: i386 (voor 386/486/pentium(II/III/IV) en Athlon/Duron/Sempron processors), AMD64 (voor Athlon64, Opteron, en nieuwe 64-bit Intel processors), en PowerPC (voor iBook/Powerbook, G4 en G5).</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>De desktop</title>
                    	<para>De standaard desktop voor Ubuntu is <ulink url="&gnome;">Gnome</ulink>, een toonaangevende UNIX en Linux desktopomgeving en ontwikkelplatform.</para>
                    	<para>Een andere toonaangevende UNIX en Linux desktop is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. Het <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink>-project biedt Ubuntu gebruikers een alternatief voor de standaard Gnome desktop. Dankzij de inspanningen van het Kubuntu-team kunnen gebruikers van Ubuntu nu op eenvoudige wijze KDE op hun systeem installeren en gebruiken. Om Kubuntu te installeren op uw Ubuntu systeem, installeert u het pakket <application>kubuntu-desktop</application>. Zodra het pakket geïnstalleerd is, kunt u kiezen tussen de Gnome desktop of de KDE desktop.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Versienummers</title>
                    	<para>De versienummers van Ubuntu zijn gebaseerd op de datum waarop de distributie wordt uitgebracht. In plaats van het feitelijke versienummer van de software, bestaat het versienummer uit het jaar en de maand waarin de distributie uitkwam. Onze eerste versie (Warty Warthog) kwam uit in oktober 2004, dus het versienummer was 4.10. Deze versie (&distro-version;) is uitbracht in &distro-release-date;, dus het versienummer is &distro-rev;.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Ondersteuning</title>
                    	<para>Ubuntu wordt onderhouden door een snel groeiende gemeenschap. Het project wordt gesponsord door het bedrijf <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, dat is opgericht door Mark Shuttleworth. De de kern van de Ubuntu ontwikkelaars zijn in dienst van Canonical dat ondersteuning en adviesdiensten voor Ubuntu biedt.</para>
			<para>Canonical Ltd sponsort ook een aantal open source softwareprojecten. Meer informatie hierover kunt u vinden op de <ulink url="&canonical-url;">website van Canonical</ulink>.</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Wat is Linux?</title>
            <para>De <ulink url="&kernel;">kernel van Linux</ulink> (spreek uit als LIE-nuks) is het hart van het Ubuntu besturingssysteem. De kernel is een belangrijk onderdeel van ieder besturingssysteem en zorgt o.a. voor de communicatie tussen hardware en software.</para>
            <para>Linux is ontstaan in 1991 en is gestart door een Finse student genaamd Linus Torvalds. In die tijd liep het enkel op i386-systemen en was het in wezen een onafhankelijk gemaakte kloon van de UNIX kernel, bedoeld om gebruik te maken van de voordelen van de toen nieuwe i386-architectuur.</para>
            <para>Momenteel werkt Linux, dankzij een aanzienlijke hoeveelheid werk van ontwikkelaars over de hele wereld, op bijna elk type architectuur.</para>
            <para>De Linux kernel heeft naast een technologisch ook een ideologisch belang gekregen. Er is een complete gemeenschap ontstaan met mensen die in de idealen van vrije software geloven, en die hun tijd spenderen om te helpen open source technologie zo goed mogelijk te maken.</para>
            <para>De mensen in deze gemeenschap hebben aan de basis gestaan van initiatieven zoals Ubuntu, of de standaardencomités die de toekomst van het Internet vormgeven, organisaties zoals de Mozilla Foundation die Mozilla Firefox hebben gemaakt, en talloze andere softwareprojecten waar u ongetwijfeld voordeel van heeft gehad.</para>
            <para>De geest van open source, die gewoonlijk aan Linux wordt toegeschreven, inspireert ontwikkelaars en gebruikers overal vandaan om samen te werken aan gemeenschappelijke doelen.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Wat is GNU?</title>
            <para>Het <emphasis>GNU project</emphasis> (spreek uit als “ge-NOE”), is gelanceerd in 1984 om een volledig UNIX-achtig besturingssysteem te ontwikkelen bestaande uit vrije software: het GNU systeem. Varianten van het GNU besturingssysteem, die gebruik maken van een Linux kernel, zijn nu wijdverbreid in omloop.</para>
            <para>Het GNU-project is nauw verbonden met de filosofie van vrije software die centraal staat bij de projecten die daarvan zijn afgeleid, zoals Ubuntu. Het concept van vrije software wordt uitgelegd in <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

