<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="introduction" status="review">
    <title>Einleitung</title>
    <para>Dieses Kapitel bietet einige Hintergrundinformationen über Kubuntu, erwerben von Kubuntu und Hilfe finden mit Kubuntu.</para>
    <sect1 id="about-kubuntu" status="complete">
        <title>Über Kubuntu</title>
        <para>Vielen Dank für ihr Intresse für Kubuntu  - das  Release.</para> 
        <para>Kubuntu is an entirely open source operating system built around the 
            Linux kernel. The Kubuntu community is built around the ideals
            enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu 
                Philosophy</ulink>: that software should be
            available free of charge, that software tools should be usable
            by people in their local language and despite any disabilities,
            and that people should have the freedom to customize and alter
            their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu wird immer kostenlos bleiben und es gibt keine Extragebebühr für eine "Enterprise-Edition", wir stellen unsere beste Arbeit für alle zu den gleichen, freien Konditionen zur Verfügung.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu umfasst die beste Übersetzung und Zugänglichkeits-Infrastruktur die die Freie-Software-Gemeinde zu bieten hat, um Kubuntu für so viele Leute wie nur möglich einfach verwendbar zu machen.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu wird regelmäßig und vorhersehbar veröffentlicht; eine neue Ausgabe gibt es alle sechs Monate. Sie können die aktuelle stabile Ausgabe verwenden oder die aktuelle Entwicklungsausgabe erkunden. Jede Ausgabe wird für wenigstens 18 Monate unterstützt.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu hat sich vollständig den Prinzipien der Open-Source-Software-Entwicklung verschrieben; wir ermutigen die Menschen Open-Source-Software zu nutzen, sie zu verbessern und sie weiterzugeben.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </para>
        <para>Die Kubuntu-Gemeinschaft besteht aus Entwicklern, Programmierern, Testern, technischen Schreibern, Dokumentationstestern, Übersetzern und, am wichtigsten, aus den Menschen, die Kubuntu jeden Tag nutzen. Wir laden Sie herzlich ein, der Gemeinschaft beizutreten und dabei zu helfen, das Kubuntu-Betriebssystem zu einem zu machen, das Sie, Ihre Familie, Ihre Freunde und Kollegen mit Freude nutzen. Helfen Sie uns beim Übersetzen von Kubuntu in Ihre eigene Sprache, probieren Sie es auf neuer und ungewöhnlicher Hardware, verbessern Sie das Erlebnis anderer mit Hinweisen, Tipps, FAQs, oder helfen Sie beim Formen der von Kubuntu anvisierten Richtung, indem Sie uns mit Rückmeldungen über ihre am meisten geliebte Software versorgen.</para>
        <para>Weitere Informationen auf <ulink url="&kubuntu-web;">der Kubuntu-Webseite</ulink></para>
        <sect2 id="about-kubuntu-name" status="complete">
            <title>Zur Namensgebung</title>
            <para>Kubuntu is based on the Ubuntu system, but with the latest KDE packages. Kubuntu
                means "towards humanity" in Bemba. Kubuntu is pronounced
                "koo-boon-too". </para> 
            <!-- Needs some word foo -->
            <para>Ubuntu ist eine südafrikanische Ideologie der Ethik, die sich mit der Beziehung und der Verpflichtung der Menschen beschäftigt. Das Wort selbst stammt aus der Sprache der Zulu und Xhosa und wird "u-BUN-tu" ausgesprochen. Das in der Tradition Südafrikas begründete Ubuntu gilt als einer der Grundpfeiler der neuen Südafrikanischen Republik und ist eng mit der der Idee der afrikanischen Wiedergeburt verwoben.</para>
            <para>Eine grobe Übersetzung von Ubuntu lautet: "Menschlichkeit gegenüber anderen". Eine andere Übersetzung wäre: "Der Glaube an ein umfassendens Band der Gemeinschaft, dass die ganze Menschheit verbindet".</para>
            <blockquote><attribution>Erzbischof Desmond Tutu</attribution>
                <para>Ein Mensch, der die Ubuntu-Philosophie vertritt, ist offen und zugänglich für andere. Er unterstützt sie und fühlt sich nicht bedroht, wenn andere kompetent und gut sind, denn er oder sie hat ein gesundes Selbstvertrauen, das in der Gewissheit wurzelt, dass er oder sie Teil eines größeren Ganzen ist und er fühlt sich selbst abgewertet, wenn andere gedemütigt oder abgewertet, gequält oder unterdrückt werden.</para>
            </blockquote>
            <para>Als eine Plattform, die auf Linux basiert, bringt das Kubuntu-Betriebsystem den Geist von Ubuntu in die Softwarewelt.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="free-software" status="complete">
            <title>Freie Software</title>
            <para>Das Kubuntu-Projekt hat sich vollständig den Prinzipien von Open-Source-Software-Entwicklung verschrieben; Die Menschen werden ermutigt, Open-Source-Software zu nutzen, sie zu verbessern und sie weiterzugeben. Das heißt, Kubuntu ist und wird immer kostenlos sein.</para>
            <para>Dennoch, das schließt mehr ein als nur zu Nullkosten verfügbar zu sein. Die Philosophie von Freier Software ist, daß Menschen die Freiheit haben sollten Software auf jede Weise zu nutzen, die "sozial nützlich" ist. "Freie Software" heißt nicht bloß, daß man nicht dafür zahlen sollte, sondern auch, daß man in der Lage sein sollte, die Software auf jede erdenkliche Weise zu nutzen, die man sich wünscht. Der Quellcode von freier Software ist für jedermann zugänglich zum downloaden, verändern, Fehler beheben, und jede andere Art und Weise. Also, abgesehen davon, daß freie Software oft kostenlos erhältlich ist, hat diese Freiheit auch einen technischen Vorteil: Wenn Programme entwickelt werden, kann die harte Arbeit anderer Entwickler benutzt und eingebaut werden. Das kann mit nicht-freier Software nicht passieren, denn wenn etwas entwickelt wird, dann muß es ganz von Anfang an geschrieben werden. Deswegen ist die Entwicklung von Freier Software schnell, effizient und spannend!</para>
            <para>Sie können <ulink url="&gnu-philosophy;">hier</ulink> weitere Informationen über die Philosophie der Freien Software erfahren.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="kubuntu-difference" status="complete">
            <title>Der Unterschied</title>
            <para>Es gibt viele unterschiedliche Betriebssysteme, die auf Linux aufbauen, zum Beispiel Debian, SUSE, Gentoo, RedHat und Mandriva. Kubuntu ist ein weiterer Mitbewerber auf diesem hart umkämpften Markt. Worin liegt also der Unterschied in Kubuntu?</para>
            <para>Basierend auf Debian, eine der meistbejubelten, technologisch fortschrittlichsten und gut unterstützten Distributionen, zielt Kubuntu darauf ab, eine Distribution zu erschaffen, die ein aktuelles und zusammenhängendes Linuxsystem für Desktop- und Serverumgebungen bietet. Kubuntu schließt eine Anzahl sorgfältig ausgewählter Pakete der Debian-Distribution ein und beinhaltet dessen mächtiges Paketverwaltungssystem, welches einfache Installation und sauberes Entfernen von Programmen erlaubt. Anders als bei den meisten Distributionen mit einer großen Auswahl an Software, nützlich oder auch nicht, ist bei Kubuntu die Liste der Pakete reduziert auf eine Anzahl wichtiger Applikationen von hoher Qualität.</para>
            <para>Indem es sich auf Qualität konzentriert, stellt Kubuntu eine stabile und vielseitige Arbeitsumgebung für Computersysteme bereit, die sowohl private als auch kommerzielle Anforderungen erfüllt. Das Projekt nimmt sich die nötige Zeit für jedes Detail und ist fähig, alle sechs Monate eine neue Version freizugeben, die die jeweils neueste und beste Software umfasst. Kubuntu ist für verschiedene Architekturen verfügbar: für i386 (386/486/Pentium(II/III/IV) und Athlon/Duron/Sempron Prozessoren), für x86_64 (Athlon64, Opteron, und neue 64-bit Intel Prozessoren) und für PowerPC (iBook/Powerbook, G4 and G5).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-kubuntu-desktop" status="complete">
            <title>Die Arbeitsumgebung</title>
            <para>The default desktop environment for Kubuntu is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>, a leading UNIX and
                Linux desktop suite and development platform.</para>
            <para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&gnome;">Gnome</ulink>. Kubuntu does not 
                make use of the Gnome desktop by default. However, the
                <ulink url="&ubuntu-main;">Ubuntu</ulink> project offers
                Kubuntu users a choice between these two excellent desktop
                environments. Thanks to the efforts of the Ubuntu team,
                Kubuntu users are able to install and use the Gnome
                desktop easily on their system. The Gnome desktop can 
                be found in and downloaded from the main Ubuntu archive.
                The easiest way to get a working install of Ubuntu is
                <command>sudo apt-get install ubuntu-desktop</command>.
                This will install the different packages required and set
                everything up correctly.</para>
            <para>Nachdem alles installiert ist, kann man wählen, welche Desktopumgebung man verwenden will: KDE oder Gnome.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="version-numbers" status="complete">
            <title>Versions- und Freigabenummern</title>
            <para>
                The Kubuntu version numbering scheme is based on the date we
                release a version of the distribution. The version number comes from the year
                and month of the release rather than reflecting the actual revision of the
                software. So, our first release (Hoary Hedgehog) was in April 2005, so its
                version was 5.04. The second release (Breezy Badger) was in October 2005, so
                its version number was 5.10, and our third release (Dapper Drake) was released in June 2006
		so its version number was 6.06. This version (&distro-version;) was released in
                &distro-release-date;, so its version number is &distro-rev;.
            </para>
        </sect2>

        <sect2 id="kubuntu-backing-support" status="complete">
            <title>Hilfe und Unterstützung</title>
            <para>Kubuntu is maintained by a quickly growing community.
                The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                for Ubuntu.</para>
            <para>Canonical Ltd also sponsors a number of other open source software projects, more information about which can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-linux" status="complete">
            <title>Was ist Linux?</title>
            <para>Der </para>
            <para>Linux wurde 1991 von Linux Torvalds, einem finnischen Studenten, ins Leben gerufen. Damals lief der Kernel ausschliesslich auf der i386-Architektur und war im Grunde ein unabhängig hergestellter Klon des UNIX Kernels, der die Möglichkeiten der damals neuen i386-Architektur ausschöpfen sollte.</para>
            <para>Dank einer beträchtlichen Entwicklungsleistung von Leuten aus der ganzen Welt läuft Linux auf praktisch jeder modernen Computerarchitektur.</para>
            <para>Der Linux-Kernel hat sowohl einen ideologischen als auch eine technischen Stellenwert erlangt. Es existiert eine richtige Gemeinschaft von Menschen, die an die Ideale von Freier Software glauben und ihre Zeit darin investieren, Open-Source-Technologie so gut zu machen, wie sie nur sein kann.</para>
            <para>Aus dieser Gemeinschaft gingen Initiativen wie Ubuntu, Kommissionen zur Entwicklung des Internets, Organisationen wie die Mozilla-Stiftung, welche für die Entwicklung von Mozilla Firefox verantwortlich ist, und zahlreiche andere Projekte hervor, von denen Sie mit Sicherheit bereits in der Vergangenheit profitiert haben.</para>
            <para>Die allgemein mit Linux verbundene Idee der Freier Software veranlasste Entwickler und Benutzer auf der ganzen Erde sich zusammen zu schließen und gemeinsame Ziele zu verfolgen.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Was ist GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced "guh-noo", was
                launched in 1984 to develop a complete
                UNIX-style operating system which is comprised of Free Software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.</para>
            <para>Das GNU-Projekt ist eng mit der Philosophie der Freien Software verbunden, was auch eine Kernidee der davon abgeleiteten Projekte ist, wie z.B. Ubuntu. Das Konzept der Freien Software wird auf <xref linkend="free-software"/> erklärt.</para>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="get-kubuntu" status="complete">
        <title>Kubuntu bekommen</title>
        <para>Es gibt viele Möglichkeiten um eine Kopie von Kubuntu zu bekommen. Eine vollständige Liste gibt es auf der <ulink url="&kubuntu-download;">Download-Seite</ulink> der Kubuntu-Webseite.</para>
        <para>Die erste Methode ist ein Download eines ISO-Images von einem Spiegelserver in Ihrer Nähe und dem Erstellen einer CD zum Installieren von Kubuntu. Zwei Arten von CDs sind verfügbar:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem><para><emphasis>Desktop-CD</emphasis> - die Desktop-CD erlaubt Ihnen, Kubuntu auszuprobieren ohne etwas an Ihrem Computer zu verändern, und es auf Wunsch dann später permanent zu installieren. Diese Art der CD wird von den meisten Menschen gewünscht.</para></listitem>
					<listitem><para><emphasis>Textbasierte Installations-CD</emphasis> - die textbasierte Installations-CD erlaubt Ihnen bestimmte spezielle Installationen von Kubuntu. Dieser CD-Typ ist vorgesehen für Fälle wie das Kreieren von vorkonfigurierten OEM-Systemen oder das Einrichten von automatisierten Einsätzen; es kann ebenso als Paketquelle für das Upgraden älterer Installationen benutzt werden.</para></listitem>
				</itemizedlist>
        <para>Wenn Sie keinen CD-Brenner oder eine begrenzte oder zu teure Bandbreite haben, können wir ihnen Kopien der "Desktop-CD" kostenlos zusenden. Sie können die CDs per <ulink url="&ubuntu-shipit;">Shipit</ulink> bestellen.</para>
        <tip>
            <para>Bestellte CD's können mehrere Wochen zum Verlassen unseres Lagers benötigen, bevor sie verschickt werden und können mehrere Monate benötigen um anzukommen.</para>
        </tip>
        <para>Eine andere Methode, an Kubuntu zu kommen, ist einer lokalen Linux-User-Group (LUG) beizutreten und zu fragen, ob jemand bereit wäre eine Kubuntu-CD für Sie zu erstellen. Normalerweise werden Sie dann die Rohlinge und eventuelles Porto oder Zustellungskosten erstatten müssen.</para>
        <para>If you do not know of an LUG near you, a list can be
            found at <ulink url="&lugww;">Linux Users Groups
                Worldwide</ulink>.</para>
    </sect1>
    <sect1 id="getting-help" status="review">
        <title>Hilfe bekommen</title>
        <para>Es gibt mehrere Orte, an denen Sie Hilfe mit Ihrem Kubuntu-Desktopsystem erhalten können, unter anderem:</para>
        <sect2 id="help-system" status="writing">
            <title>KDE Hilfezentrum</title>
            <para>
                Kubuntu comes with a inbuilt help system, which can be accessed
                by choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K Menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Help</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                from the desktop menu system. 
                The <application>KDE Help Center</application> is the central
                location to all documentation available on your system. 
            </para>
            <para> A good place to start off learning more about KDE is the
                <ulink url="help:/khelpcenter/quickstart/index.html">KDE
                    Quickstart Guide</ulink>, which will familiarize you with
                some of the basic features of KDE.  </para>
        </sect2>
        <sect2 id="application-help" status="review">
            <title>Help with an Application</title>
            <para>Der einfachste Weg, Hilfe zu einer Applikation zu finden, ist das entsprechende Handbuch zu lesen, das erreicht werden kann über das <emphasis>Hilfe</emphasis>-Menü in der Werkzeugleiste der Applikation.</para> 
        </sect2>
        <sect2 id="online-help" status="complete">
            <title>Finden Sie Hilfe Online</title>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&ubuntu-documentation;">The Ubuntu Documentation Website</ulink> contains HTML and PDF versions of this guide, and other guides produced by the Ubuntu Documentation Team for Ubuntu and Kubuntu.</para></listitem>
                <listitem> <para> You can buy this guide in book form from <ulink url="&lulu-store;">our Lulu store</ulink>. You will only pay for the price of printing and postage.  </para> </listitem> <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&wiki-UserDocumentation;">The Ubuntu Wiki</ulink> - this contains many other community maintained guides</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&kubuntu-forums2;">Kubuntu</ulink> and <ulink url="&ubuntu-forums;">Ubuntu</ulink> Community Forums - here you can ask questions on a forum and receive answers from the forum community.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><ulink url="&kubuntu-lists;">Mailing Lists</ulink> - here you can ask questions by email, and receive answers from the mailing list community.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem><para>IRC chat: <phrase>&kubuntu-irc;</phrase> - chat in realtime with the Kubuntu community.</para></listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&kubuntu-web;">Kubuntu Homepage</ulink> - Get the latest news about Kubuntu. 
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>For more information, visit the <ulink url="&wiki-HowToGetHelp;">How to Get Help</ulink> wiki page.</para>
        </sect2>
    </sect1>
</chapter>

