<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="linux-basics" status="complete">
        <title>Linux Grundlagen</title>
        <para>Dieses Kapitel führt in die Grundlagen ein, die gebraucht werden, um mit einem Kubuntu-System anzufangen.</para>
        <sect1 id="directories-file-systems" status="complete">
            <title>Verzeichnisse und Dateisysteme</title>
            <para>Unter Linux und Unix gilt der Satz "Everything is a file" (Alles ist eine Datei). Verzeichnisse sind Dateien, Dateien sind Dateien und Geräte sind Dateien. Auf Geräte wird üblicherweise über Knotenpunkte (Nodes) zugeriffen; trotzdem, sie sind immer noch Dateien.</para>
            <para>Linux und Unix sind in einer hierarchischen, baumartigen Struktur organisiert. Das höchste Level des Dateisystems ist <filename>/</filename> oder das Root-Verzeichnis. Alle anderen Dateien und Verzeichnisse existieren unter dem Root-Verzeichnis. So zeigt  <filename>/home/jebediah/test.odt</filename> zum Beispiel den korrekten, vollen Pfad zu der Datei <filename>test.odt</filename>, welche im Verzeichnis <filename>jebediahliegt, der im Verzeichnis home liegt, welcher wiederum im Root-Verzeichnis (/) liegt.</filename></para>
            <para>Unterhalb des root (<filename>/</filename>) Verzeichnisses gibt es einige wichtige Verzeichnisse, die in den meisten Linux Distributionen ähnlich sind. Folgendes ist eine Auflistung der wichtigen Dateien direkt unterhalb des root (<filename>/</filename>) Verzeichnisses.</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para><filename>/bin</filename> - wichtige befehle, die historisch <emphasis>bin</emphasis>är waren; heute können es auch Shell-Scripte sein</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/boot</filename> - Dateien die zum Starten des Systems (engl. <emphasis>boot</emphasis>) benötigt werden (z.B. Konfigurationsdateien und Kernel)</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/dev</filename> - die Gerätedateien (engl. <emphasis>dev</emphasis>ice)</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/etc</filename> - Konfigurationsdateien, Startscripte <emphasis>etc</emphasis>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/home</filename> - Persönliche Ordner der verschiedenen Nutzer</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/initrd</filename> - wird benutzt, wenn angepasste <emphasis>init</emphasis>ial <emphasis>R</emphasis>AM <emphasis>D</emphasis>isks verwendet werden</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/lib</filename> - Systembibliotheken (engl. <emphasis>lib</emphasis>raries)</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/lost+found</filename> - bietet ein <emphasis>lost+found</emphasis> System für Dateien, die unterhalb des Root (<filename>/</filename> Verzeichnisses liegen.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/media</filename> - automatisch eingehängte Wechseldatenträger, wie CDs, Digitalkameras, usw.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><filename>/mnt</filename> - manuell eingebundene Dateisysteme Ihrer Festplatte</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/opt</filename> - stellt einen Ort für die Installation <emphasis>opt</emphasis>ionaler Anwendungen (dritter) bereit, die normalerweise statisch kompiliert sind und auch in anderen Versionen bzw. Linux-Distributionen genutzt werden können</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/proc</filename> - spezielles dynamisches Verzeichnis, das Informationen über den Systemstatus z.B. aktuell laufende Prozesse bereithält.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/root</filename> - Persönlicher Ordner des <emphasis>root</emphasis>-Benutzers</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/sbin</filename> - important <emphasis>s</emphasis>ystem <emphasis>bin</emphasis>aries and scripts, usually intended to be run as the root user</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/srv</filename> - kann Dateien enthalten, die anderen Systemen bereitgestellt werden</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/sys</filename> - ähnlich zum /proc-Dateisystem, jedoch enthält es <emphasis>Sys</emphasis>tem-Informationen, die nicht mit laufenden Prozessen zusammenhängen</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/tmp</filename> - <emphasis>t</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>oräre Dateien</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/usr</filename> - Anwendungen und schreibgeschützte Dateien, die meistens für alle Nutzer zugänglich sind</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/var</filename> - <emphasis>var</emphasis>iable Dateien, wie z.B. Logbücher (logs) und Datenbanken</para>
                </listitem> 
            </itemizedlist>
        </sect1>
        <sect1 id="permissions" status="complete">
            <title>Berechtigungen</title>
            <para>Alle Dateien eines Linux-Systems haben Zugriffseinstellungen, die Nutzern erlauben oder verbieten, sie anzusehen, zu ändern oder auszuführen. Der Administrator "root" hat Zugriff auf alle Dateien des Systems. Jede Datei hat Zugriffsbeschränkungen. Benutzerbeschränkungen und eine Besitzer-/Gruppenzuweisung.</para>
            <para>Jede Datei ist durch drei verschiedene Ebenen der Zugriffseinstellung gesichert. Nachfolgend der Wichtigkeit nach:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Benutzer</para>
                    <para>gilt für den Benutzer, der Besitzer der Datei ist</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Gruppe</para>
                    <para>gilt für die Gruppe, der die Datei zugeordnet ist</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Andere</para>
                    <para>gilt für alle anderen Benutzer</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Für jede der Zugriffeinstellungen gibt es drei verschiedene Zugriffsarten. Die Zugriffsarten sind im Nachfolgenden aufgelistet:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>lesen</para>
                    <para>Dateien können angezeigt/geöffnet werden</para>
                    <para>Verzeichnisinhalt kann angezeigt werden</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>schreiben</para>
                    <para>Dateien können bearbeitet oder gelöscht werden</para>
                    <para>Ordnerinhalte können verändert werden</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>ausführen</para>
                    <para>ausführbare Dateien ausgeführt werden</para>
                    <para>Verzeichnisse können geöffnet werden</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>
                To view and edit the permissions on files and directories, open
                the 
                <menuchoice>
                    <guimenu>System Menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Home Folder</guimenuitem>
                </menuchoice>,
                right-click on a file or directory, then
                select <guimenu>Properties</guimenu>.  The permissions are found under the
                <guilabel>Permissions</guilabel> tab and allow for the editing of all
                permission levels, if you are the owner of the file.  Advanced permission
                settings (such as in the <guilabel>Advanced Permissions</guilabel> tab) 
		are outside of the scope of this guide.
            </para>
        </sect1>
        <sect1 id="root-and-sudo" status="complete">

            <title>Root und Sudo</title>

            <para>Beim root-Nutzer handelt es sich bei Linux um den Nutzer, der administrativen Zugriff auf das System hat. Normale Nutzer haben darauf aus Sicherheitgründen keinen Zugriff. Allerdings aktiviert Kubuntu den root-Nutzer nicht. Stattdessen werden administrative Rechte an einzelne Nutzer vergeben, die das "sudo"-Programm nutzen können um administrative Aufgaben auszuführen. Der erste Nutzer, den Sie auf dem System während der Installation erstellt haben, wird Zugriff auf sudo haben. Sie können den Zugriff auf sudo mit dem Modul <application>Benutzer  Gruppen in den Systemeinstellungen festlegen (siehe  f</application></para>

            <para>Wenn Sie eine Anwendung ausführen, die Root-Privilegien erfordert, wird sudo Sie auffordern, Ihr normales Benutzerpasswort einzugeben. Dies stellt sicher, dass bösartige Anwendungen Ihr System nicht beschädigen können, und dient als Erinnerung, dass Sie administrative Aktionen durchführen, die besondere Vorsicht erfordern.</para>

            <para>Um sudo in der Befehlszeile zu benutzen, tippen sie einfach "sudo" vor den Befehl, den sie ausführen wollen. Sudo wird sie dann nach ihrem Passwort fragen.</para>

            <para>Sudo wird sich Ihr Passwort für die Dauer einer bestimmten Zeitspanne merken (standardmäßig 15 Minuten). Diese Funktion dient dazu, Benutzern mehrere administrative Tätigkeiten zu erlauben, ohne jedes Mal nach dem Passwort gefragt zu werden.</para>

            <warning>
                <para>Seien Sie beim Durchführen administrativer Tätigkeiten vorsichtig -- Sie könnten Ihr System beschädigen!</para>
            </warning>
            <para>Weitere Tipps für das Benutzen von sudo:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Um ein "root"-Terminal zu benutzen, geben Sie "sudo -i" auf der Kommandozeile ein</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Alle vorinstallierten grafischen Konfigurationswerkzeugen von Kubuntu nutzen bereits sudo. Sie werden automatisch mit Hilfe von <application>kdesu</application> nach ihrem Passwort gefragt. Kdesu ist eine grafische Oberfläche von <application>sudo</application></para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Für weitere Informationen über das <application>sudo</application>-Programm und die Abwesenheit eines root-Nutzers in Kubuntu, lesen Sie die <ulink url="&wiki-RootSudo;">sudo-Seite</ulink> im Ubuntu-Wiki.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <sect2 id="run-application-root" status="complete">
                <title>Ein Programm manuell mit Administratorrechten starten</title>
                <para>Es ist teilweise nötig ein Programm mit Administratorrechten zu starten. Das geht einfach mit dem <application>Befehl ausführen</application>-Dialog.</para>
                <warning>
                    <para>Bitte seien Sie vorsichtig, wenn Sie Anwendungen mit Administratorrechten laufen lassen, weil sie Ihr System beschädigen können. Siehe <xref linkend="root-and-sudo"/> für weitere Informationen.</para>
                </warning>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Open the <application>Run Command</application> dialog by typing:
                            <keycombo>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F2</keycap>
                            </keycombo>
                        </para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Geben Sie den Namen des Programms ein, das Sie starten möchten, stellen Sie <application>kdesu</application> vorran und drücken Sie <keycap>Enter</keycap>. Zum Beispiel geben Sie <screen>kdesu konqueror</screen> ein, um den Dateimanager <application>Konqueror</application> mit Administratorrechten zu starten.</para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="terminals" status="complete">
            <title>Eingabeaufforderung</title>
            <para>Mit der Kommandozeile zu arbeiten ist nicht so entmutigend, wie Sie sich das vielleicht vorstellen. Es braucht kein Spezialwissen, um sie zu benutzen, denn sie ist ein Programm wie jedes andere. Die meisten Dinge in Linux können via Kommandozeile getan werden. Obwohl es für die meisten Programme graphische Werkzeuge gibt, sind sie manchmal einfach nicht genug. An dieser Stelle kommt die Kommandozeile gelegen.</para>
            <para>Das Terminal wird oft "command prompt" (Befehlseingabe) oder "shell" genannt. Früher war dies die Weise, wie der Benutzer mit dem Computer umgehen konnte; Linux Benutzer haben jedoch festgestellt, dass die Benutzung der Shell schneller sein kann als eine graphische Methode und auch heute noch einige Vorteile aufweist. Hier werden Sie lernen, das Terminal zu benutzen.</para>
            <para>Das Terminal wurde ursprünglich als Dateibrowser benutzt, und tatsächlich wird es auch heute noch so gebraucht. Sie können das Terminal als Dateibrowser benutzen, um durch ihre Dateien zu navigieren und Änderungen rückgängig zu machen.</para>
            <sect2 id="starting-konsole" status="complete">
                <title>Das Terminal starten</title>
                <para>
                The <application>Konsole</application> can be started by
                choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guimenuitem>System</guimenuitem>
                    <guimenuitem>Konsole (Terminal Program)</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                from the Desktop menu system.
                </para>
            </sect2>
            <sect2 id="common-commands" status="complete">
                <title>Häufig verwendete Befehle</title>
                <variablelist>
                    <varlistentry>
                        <term>Inhalt des Verzeichnisses anzeigen: - ls</term>
                        <listitem><para><application>ls</application> (abgeleitet vom englischen <emphasis>l</emphasis>i<emphasis>s</emphasis>t) zeigt die Dateien mit verschiedenen Farben in einer formatierten Textausgabe an.</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Verzeichnisse anlegen: - mkdir (Verzeichnisname)</term>
                        <listitem><para>Der Befehl <application>mkdir</application> (abgeleitet vom englischen <emphasis>m</emphasis>a<emphasis>k</emphasis>e <emphasis>dir</emphasis>ectory) erstellt ein Verzeichnis.</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>In ein anderes Verzeichnis wechseln: - cd (/Verzeichnis/Pfad)</term>
                        <listitem><para>Der Befehl <application>cd</application> (Change Directory) wechselt von Ihrem aktuellen Verzeichnis in das von Ihnen bestimmte Verzeichnis.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Dateien/Verzeichnissen kopieren - cp (Datei oder Verzeichnisname) (nach Datei oder Verzeichnisname)</term>
                        <listitem><para>Der Befehl <application>cp</application> (CoPy) kopiert die von Ihnen bestimmte Datei. Der Befehl <application>cp -r</application> kopiert das von Ihnen bestimmte Verzeichnis.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Dateien/Verzeichnisse löschen: - rm (Datei- oder Verzeichnisname)</term>
                        <listitem><para>Der Befehl <application>rm</application> (ReMove) löscht die von Ihnen bestimmte Datei. Der Befehl <application>rm -r</application> löscht das von Ihnen bestimmte Verzeichnis mit allen Inhalten.</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Dateien/Verzeichnisse verschieben/umbenennen -mv (Datei- oder Verzeichnisname)</term>
                        <listitem><para>Der Befehl <application>mv</application> (MoVe) verschiebt/benennt die von Ihnen bezeichnete Datei oder das von Ihnen bezeichnete Verzeichnis um.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Dateien/Verzeichnisse finden: - locate (Datei- oder Verzeichnisname)</term>
                        <listitem><para>Der Befehl <application>locate sucht die von Ihnen bestimmte Datei. Dabei wird fsudo updatedb aus. Dieser Befehl wird t).</application></para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                </variablelist>
                <para>Sie können auch Platzhalter verwenden, um eine oder mehrere Dateien zu treffen, wie z.B. "*" (für alle Dateien) oder "?" (um einem Buchstaben zu entsprechen).</para>
            </sect2>
            <sect2 status="complete">
                <title>In den Konsolen-Modus wechseln</title>
                <para>Als Eingabeaufforderung verwendet man in Kubuntu normalerweise ein Terminalprogramm (siehe <xref linkend="starting-konsole"/> oben), doch manchmal ist es nützlich, zur echten Konsole zu wechseln:</para>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Use the <keycombo>
                                <keycap>Ctrl</keycap>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F1</keycap>
                            </keycombo>
                            shortcut keys to switch to the first console.
                        </para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>To switch back to Desktop mode, use the <keycombo>
                                <keycap>Ctrl</keycap>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F7</keycap>
                            </keycombo> shortcut keys.
                        </para>
                    </step>
                </procedure>
                <note>
                    <para>There are six consoles available. Each one is accessible with the
                        shortcut keys <keycombo>
                            <keycap>Ctrl</keycap>
                            <keycap>Alt</keycap>
                            <keycap>F1</keycap>
                            </keycombo> to <keycombo>
                            <keycap>Ctrl</keycap>
                            <keycap>Alt</keycap>
                            <keycap>F6</keycap>
                        </keycombo>.
                    </para>
                </note>
            </sect2>
            <sect2 status="complete">
                <title>Die Terminalglocke ausschalten</title>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>
                            Start a <application>Konsole</application>
                            session, select: 
                            <menuchoice>
                                <guimenu>K-menu</guimenu>
                                <guisubmenu>System</guisubmenu>
                                <guimenuitem>Konsole (Terminal Program)</guimenuitem>
                            </menuchoice>
                            from the desktop menu system. 
                        </para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>
                            <menuchoice>
                                <guimenu>Einstellungen</guimenu>
                                <guisubmenu>Signal</guisubmenu>
                                <guimenuitem>Kein</guimenuitem>
                            </menuchoice>
                        </para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="text-editing" status="complete">
            <title>Textbearbeitung</title>
            <para>
                All of the configurations and settings in Linux are saved in
                text files. Even though you most often can edit configurations
                through the graphical interface, you may occasionally have to
                edit them by hand. 
                <application>Kate</application> is the default Kubuntu text
                editor, which can be launched by clicking  
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Utilities</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kate (Advanced Text Editor)</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                    from the desktop menu system.
            </para>
            <para>Manchmal wird <application>Kate</application> in diesem Leitfaden von der Eingabeaufforderung via <application>kdesu</application> gestartet, weil die meisten Einstellungsdateien Root-Privilegien zum Ändern erfordern. Deshalb ist es empfohlen, <application>kdesu</application> auch von der Eingabeaufforderung zu starten, wenn es in diesem Leitfaden gezeigt wird.</para>

            <para>Wenn sie einen Texteditor in der Kommandozeile benutzen müssen, können sie hierfür <application>nano</application> verwenden, wobei es sich um einen leicht zu benutzenden Texteditor handelt. Wenn sie ihn von der Kommandozeile aus nutzen, benutzen sie immer den folgenden Befehl, der sicherstellt, dass der Texteditor keine Zeilenumbrüche einfügt: <screen>nano -w</screen></para>
            <para>Weitere Informationen über die Nutzung von <application>nano</application> finden sie im <ulink url="&wiki-Nano;">Handbuch im Wiki.</ulink></para>
            <para>Es gibt auch einige andere Terminal-basierte Editoren in Kubuntu, beliebt sind zum Beispiel <application>VIM</application> und <application>Emacs</application> (deren Vor- und Nachteile viele wohlgemeinte Diskussionen in der Linux-Community verursachen). Diese sind oft deutlich schwieriger zu bedienen als <application>nano, aber daf</application></para>
        </sect1>
                <sect1 id="users-and-groups" status="complete">
                    <title>Benutzerverwaltung</title>
                    <para>Um Benutzer oder Gruppen zu Ihrem System hinzuzufügen, können sie die <application>Benutzerverwaltung</application> zu finden im <menuchoice><guimenu>K-Menü</guimenu>
                            <guimenuitem>Systemeinstellungen</guimenuitem>
                            <guimenuitem>Benutzerverwaltung</guimenuitem></menuchoice>.</para>
                    <note>
                        <para>Um Änderungen in der Benutzerverwaltung vorzunehmen, müssen Sie in den "Systemverwaltungsmodus" wechseln.</para>
                    </note>

                    <para>Um einen neuen Benutzer hinzuzufügen, klicken Sie auf <guilabel>Neu ...</guilabel>, füllen die benötigten Felder aus und klicken auf <guilabel>OK</guilabel>. Um die Einstellungen für einen Benutzer zu bearbeiten, klicken Sie auf den <guilabel>Bearbeiten ...</guilabel>-Knopf, der sich im <guilabel>Benutzer</guilabel>-Fenster befindet.</para>

                    <para>Um eine neue Gruppe hinzuzufügen, wählen Sie den <guilabel>Gruppen</guilabel>-Reiter und klicken Sie auf <guilabel>Neu ...</guilabel>. Wählen Sie einen Namen für die neue Gruppe, und, falls gewünscht, veränderen Sie den Standardwert der <guilabel>Gruppen-ID</guilabel>. Falls versucht wird, eine bereits verwendete <guilabel>Gruppen-ID</guilabel> zuzuweisen, wird das System eine Warnung ausgeben.</para>

                    <para>Sie können Benutzer einer neu generierten Gruppe zuordnen, indem Sie einen Benutzer aus dem linken Menü auswählen und auf den <guilabel>Hinzufügen</guilabel> Knopf klicken. Das entfernen eines Benutzers aus der Gruppe ist genauso einfach wie das hinzufügen: Wählen Sie einen Benutzer aus dem rechten Menü aus und klicken Sie auf <guilabel>Entfernen</guilabel>. Wenn Sie fertig sind, klicken Sie auf <guilabel>OK</guilabel> und die die neue Gruppe mit den Benutzern, wenn hinzugefügt, wird erzeugt.</para>

                    <para>Um aus dem <guilabel>Gruppen</guilabel> Hauptfenster die Eigenschaften einer Gruppe zu ändern wählen Sie bitte einen Gruppennamen und klicken Sie auf den<guilabel>Bearbeiten ...</guilabel> Knopf.</para>

                    <para>Um einen Benutzer oder eine Gruppe aus dem System zu entfernen, wählen Sie bitte den zu löschenden Benutzer oder die zu löschende Gruppe aus und klicken Sie auf <guilabel>Löschen ...</guilabel>.</para>

                </sect1>
            </chapter>

