<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="linux-basics" status="review">
	<title>Osnove Linuxa</title>
				<para>Linux is inspired by the Unix operating system which first appeared in 1969, and has been in continous use and development ever since. Many of the design conventions behind Unix also exist in Linux and are central to understanding the basics of the system.
				</para>
				<para>Unix was primarily oriented towards the command line interface, and that legacy is carried on in Linux. Thus, the graphical user interface with its windows, icons and menus are built on top of a basic command line interface. Furthermore, this means that the Linux file system is structured to be easily manageable and accessible from the command line.
				</para>
		<sect1 id="directories-file-systems" status="complete">
			<title>Imeniki in datotečni sistemi</title>
				<para>Datotečni sistemi Linuxa in Unixa so organizirani v hierarhično, drevesno strukturo. Najvišja stopnja datotečnega sistema je <filename>/</filename> oziroma <emphasis>korenski imenik</emphasis>. V zasnovi Unixa in Linuxa se vse smartra za datoteko, vključno s trdimi diski, particijami in izmenljivimi mediji. To pomeni, da so vse ostale datoteke in mape (vključno z ostalimi diski in particijami) pod korenskim imenikom.</para>
				<para>Na primer, <filename>/home/jebediah/cheeses.odt</filename> kaže pravilno celotno pot do datoteke <filename>cheeses.odt</filename>, ki je pod imenikom <filename>jebediah</filename>, ki je pod imenikom <filename>home</filename>, ki je pod korenskim imenikom (<filename>/</filename>).</para>
				<para>Pod korenskim imenikom (<filename>/</filename>) je nabor pomembnih imenikov, ki so skupni večini distribucij Linuxa. Sledi seznam skupnih imenikov, ki so neposredno pod korenskim imenikom (<filename>/</filename>):</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para><filename>/bin</filename> - pomembne binarne aplikacije</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/boot</filename> - files that are required to <emphasis>boot</emphasis> the computer
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/dev</filename> - datoteke naprav</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/etc</filename> - nastavitvene datoteke, zagonske skripte, etc...</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/home</filename> - domači imeniki za različne uporabnike</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lib</filename> - sistemske knjižnice</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lost+found</filename> - provides a <emphasis>lost+found</emphasis> system for files that exist under the root (<filename>/</filename>) directory
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/media</filename> - priklopljeni (naloženi) odtranljivi mediji, kot so zgoščenke, digitalne kamere, itd.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/mnt</filename> - priklopljeni (mounted op. prev.) datotečni sistemi</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/opt</filename> - mesto za namestitev moožnih drugih programov</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/proc</filename> - poseben dinamični imenik, ki vzdržuje informacije o stanju sistema, vključujoč trenutno tekoče procese</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/root</filename> - domači imenik korenskega uporabnika (izgovorjava: "slash-root")</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sbin</filename> - pomembne sistemske binarne aplikacije</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sys</filename> - contains information about the <emphasis>sys</emphasis>tem
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/tmp</filename> - začasne datoteke</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/usr</filename> - aplikacije in datoteke, ki so večinoma na voljo za dostop vsem uporabnikom</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/var</filename> - spremenljive datoteke, kot so dnevniki in podatkovne baze</para>
						</listitem> 
					</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 id="permissions" status="review">
			<title>Dovoljenja</title>
                       <para>Vse datoteke v sistemu Linux imajo dovoljenja, ki omogočajo ali pa preprečujejo drugim, da si jih ogledajo, spreminjajo ali pa zaženejo. Superuporabnik "root" ima zmožnost, da dostopa do katerekoli datoteke na sistemu. Vsaka datoteka ima omejitve dostopa, omejitve uporabnikov in zveze lastnik/skupina.</para>
                       <para>Vsaka datoteka je zavarovana s sledečimi tremi plastmi dovoljenj, v vrstnem redu po pomemnosti:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>uporabnik (user)</emphasis></para>
                           <para>nanaša se na uporabnika, ki je lastnik datoteke</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>skupina (group)</emphasis></para>
                           <para>nanaša se na skupino, ki je povezana z datoteko</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>ostali (other)</emphasis></para>
                           <para>nanaša se na ostale uporabnike</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
                       <para>Znotraj vsakega izmed teh treh nizov dovoljenj so dejanska dovoljenja. Dovoljenja, skupaj z načinom, kako se različno nanašajo na datoteke in imenike, so očrtana spodaj:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>read</emphasis></para>
                           <para>datoteke so lahko prikazane/odprte</para>
                           <para>vsebine imenikov so lahko prikazane</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>write</emphasis></para>
                           <para>datoteke se lahko ureja ali izbriše</para>
                           <para>spreminja se lahko vsebina imenikov</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>izvršljiva</emphasis></para>
                           <para>izvršljive datoteke so lahko zagnane kot program</para>
                           <para>v imenike se lahko vstopa</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
				<para>To view and edit the permissions on files and directories, open the <phrase>&home-folder;</phrase> and right-click on a file or directory. Then select <guimenu>Properties</guimenu>.  The permissions exist under the <guilabel>Permissions</guilabel> tab and allow for the editing of all permission levels, if you are the owner of the file.
				</para>
				<para>To learn more about file permissions in Linux, read the <ulink url="&wiki-filepermissions;">file permissions page</ulink> in the Ubuntu Wiki.
				</para>
		</sect1>


		<sect1 id="terminals" status="review">
		<title>Terminali</title>
            <para>Delanje v ukazni vrstici ni tako pogum vzemajoče opravilo kot bi si mislili. Za uporabo ukazne vrstice ni potrebno nobeno posebno znanje, saj je le-ta program tako kot vsi ostali. Večina opravil v Linuxu se lahko opravi z uporabo ukazne vrstice, pa čeprav obstajajo grafična orodja za večino programov, kdaj pa kdaj le-ta niso dovolj. Takrat se kot uporabna izkaže ukazna vrstica.</para>
    	      <para>The terminal is often called the command prompt
		    or the shell.  In days gone by, this was the way the
                    user interacted with the computer, however Linux users have
                    found that the use of the shell can be quicker than a
                    graphical method and still holds some merit today. Here you
                    will learn how to use the terminal.
				</para>
				<para>Prvotna uporaba terminala je bila kot pregledovalnik datotek in dejansko se še vedno uporablja kot pregledovalnik datotek, v primeru če odpove grafično okolje. Terminal lahko uporabljate kot pregledovalnik datotek za navigacijo datotek in za razveljavitev storjenih sprememb.</para>
		<sect2 id="starting-a-terminal" status="review">
			<title>Zagon Terminala</title>
				<para>To start <application>Terminal</application> choose &terminal;.
				</para>
		</sect2>
		<sect2 id="common-commands" status="review">
			<title>Pogosti ukazi</title>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term>View Directories - ls
						</term>
							<listitem><para>The <application>ls</application> (LiSt) lists files in different colors with full formatted text</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Create Directories - mkdir (directory name)
						</term>
							<listitem><para>Ukaz <application>mkdir</application> (MaKeDIRectory) bo ustvaril nov imenik.</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
		    			<term>Change Directories - cd (/directory/location)
		    			</term>
		    				<listitem><para>Ukaz <application>cd</application> (ChangeDirectory) bo spremenil mesto iz trenutnega imenika v podan imenik.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Copy Files/Directories - cp (file or directory name) (to directory or filename)
		    			</term>
		    				<listitem><para>Ukaz <application>cp</application> (CoPy) bo kopiral podano datoteko. Z ukazom <application>cp -r</application> pa boste kopirali podan imenik.</para>
		    				</listitem>
		    		</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Remove Files/Directories - rm (file or directory name)</term>
	            		<listitem><para>Ukaz <application>rm</application> (ReMove) bo izbrisal podano datoteko. Z ukazom <application>rm -rf</application> pa boste odstranili podan imenik.</para></listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Rename Files/Directories - mv (file or directory name)</term>
							<listitem><para>Ukaz <application>mv</application> (MoVe) bo preimenoval/premaknil podano datoteko oz. imenik.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Find Files/Directories - locate (file or directory name)</term>
							<listitem><para>Ukaz <application>locate</application> bo preiskal računalnik za podanimi datotekami. Za hitrejše delovanje uporablja kazalo datotek vašega sistema. Če želite posodobiti kazalo, vpišite ukaz <application>updatedb</application>. Ta ukaz se sicer samodejno izvede vsak dan, če pustite računalnik prižgan. Ukaz mora biti zagnan z administrativnimi privilegiji (glejte <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
							</listitem>
					</varlistentry>
					</variablelist>
			<para>You can also use wildcards to match one or more files, such as "*" (for all files) or "?" 
		    (to match one character).
			</para>
			<para>For a more thorough introduction to the Linux command line, please read the <ulink url="&wiki-BasicCommands;">command line introduction</ulink> on the Ubuntu wiki.
			</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Preklop v konzolni način</title>
				<para>Običajen način dostopa do ukazne vrstice v Ubuntu je zagon terminala (glejte <xref linkend="starting-a-terminal"/> zgoraj), vendar pa je včasih koristno preklopiti v pravo konzolo:</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Use the <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap>
							</keycombo>
							shortcut keys to switch to the first console.
						</para>
					</step>
					<step>
						<para>To switch back to Desktop mode, use the <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F7</keycap>
							</keycombo> shortcut keys.
						</para>
					</step>
				</procedure>
					<note>
						<para>There are six consoles available. Each one is accessible with the
							shortcut keys <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap>
							</keycombo> to <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F6</keycap>
							</keycombo>.
						</para>
					</note>
		</sect2>
		<sect2 status="review">
			<title>Onemogočenje zvočnega signala (beep) v terminalskem načinu</title>
				<procedure>
					<step>
						<para>
						Start a <application>Terminal</application>
						session,
						select: <phrase>&terminal;</phrase>
						from the desktop menu system. 
						</para>
					</step>
					<step>
						<para>
							<menuchoice>
								<guimenu>Edit</guimenu>
								<guimenuitem>Current Profile...</guimenuitem>
							</menuchoice>
							. Select the
							<guibutton>General</guibutton> tab. Uncheck the
							<guilabel>Terminal bell</guilabel>
							checkbox.
						</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1 id="text-editing" status="review">
  			<title>Urejanje besedil</title>
 			<para>All of the configurations and settings in Linux are saved in text files. Even though you most often can edit configurations through the graphical interface, you may occasionally have to edit them by hand. <application>Gedit</application> is the default Ubuntu text editor, which you can launch by clicking &text-editor; on the desktop menu system.
 			</para>
 			<para>At times in this guide, <application>Gedit</application> is run from the command line using <application>gksudo</application>, which runs <application>Gedit</application> with administrative privileges, in order to modify configuration files.
 			</para>
			<para>If you need to use a text editor from the command line, you can use <application>nano</application>, which is a simple to use text editor. When running it from the command line, always use the following command, which ensures that the editor will not introduce line breaks:<screen>nano -w</screen>
			</para>
			<para>For more information about how to use <application>nano</application>, refer to the <ulink url="&wiki-Nano;">guide on the wiki</ulink>.
			</para>
			<para>There are also quite a few other terminal-based editors available in Ubuntu, popular ones include <application>VIM</application> and <application>Emacs</application> (the pros and cons of each are cause for much friendly debate within the Linux community). These are often more complex to use than <application>nano</application>, but are also more powerful.
			</para>
	</sect1>

		<sect1 id="users-and-groups" status="review">
			<title>Users and Groups</title>
			<para>To add users or groups to your system, you can use the <application>Users And Groups</application> application located in &users-groups;.
			</para>
			<note>
				<para>Remember to log off and log back in order for the changes to become effective.
				</para>
			</note>
			<para>To add a new user, click on <guilabel>Add user</guilabel>, fill-in the data fields then click <guilabel>OK</guilabel>.  To edit the properties of each user, click the <guilabel>Properties</guilabel> button located in the main <guilabel>Users</guilabel> window.
			</para>
			<para>To add a new group, select the <guilabel>Groups</guilabel> tab and click <guilabel>Add group</guilabel>. Choose a name for the new group and, if you want, change the default value for the <guilabel>Group ID</guilabel>. If you try to allocate a <guilabel>Group ID</guilabel> that is in use, the system will warn you.
			</para>
			<para>You can add users to the newly created group by selecting a user from the left menu and clicking on the <guilabel>Add</guilabel> button. Removing a user is as simple as adding one: select a user from the right menu then click <guilabel>Remove</guilabel>.  When you are ready, click <guilabel>OK</guilabel> and the new group with its users, if inserted, will be created.
			</para>
			<para>To edit the properties of a group, from within the <guilabel>Groups</guilabel> main window, choose a group name and click on the <guilabel>Properties</guilabel> button.
			</para>
			<para>To remove a user or a group from the system, select the user or group you want to delete and click <guilabel>Delete</guilabel>.
			</para>
		</sect1>

</chapter>

