<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<preface id="preface" status="complete">
        	<title>Об этом руководстве</title>
		<sect1 id="conventions" status="complete">
			<title>Соглашения</title>
			<para>
				<emphasis role="bold">Следующие замечания относятся ко всей документации:</emphasis>
			</para>
			<note>
				<para>В замечаниях содержится интересная, иногда касающаяся нюансов, информация, связанная с текущим обсуждением.</para>
			</note>
			<tip>
				<para>Подсказка - совет или более простое решение какой-либо ситуации.</para>
			</tip>
			<caution>
				<para>Предостережение предупреждает о возможных проблемах и помогает предотвратить их.</para>
				<!-- Direct referencing in a non-instructional context is bad. -->
			</caution>
			<warning>
				<para>Предупреждение информирует об угрозе, которая может возникнуть вследствие данного действия.</para>
			</warning>
			<para>
				<emphasis role="bold">Перекрёстные ссылки при печати выглядят следующим образом:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Ссылки на другие документы или веб-сайты выглядят <ulink url="http://www.ubuntu.com">так/ulink&gt;.</ulink></para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<note>
				<para>В версиях PDF, HTML, и XHTML этого документа для перекрестных ссылок используются "гиперссылки".</para>
			</note>
			<para>
				<emphasis role="bold">Соглашения о типах выглядят следующим образом:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Имена файлов или пути директорий будут отображаться <filename>моношинным шрифтом</filename></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Команды которые вы вводите в командной строке <application>Терминала</application> будут отображаться так:</para>
					<para>
						<!-- NOTE: the spaces before </screen> are significant, and will be in the html output. -->
						<screen>команда для набора                                 </screen>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Опции, которые вы нажимаете, выделяете или выбираете в пользовательском интерфейсе выглядят <guibutton>так</guibutton>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
				<emphasis role="bold">Выбор меню, действия мышью, и горячие клавиши:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Последовательность переходов по меню будет изображаться так: <menuchoice><guimenu><accel>Ф</accel>айл </guimenu>
							<guimenuitem><accel>О</accel>ткрыть </guimenuitem></menuchoice></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Действия мышью предполагают настройку мыши для правой руки. Термины <quote><mousebutton>клик мыши</mousebutton></quote> и <quote><mousebutton>двойной клик мыши</mousebutton></quote> относятся к использованию левой клавиши мыши. Термин <quote><mousebutton>правый клик мыши</mousebutton></quote> относится к использованию правой клавиши мыши. Термин <quote><mousebutton>средний клик мыши</mousebutton></quote> относится к использованию средней клавиши мыши, нажатию вниз колесика прокрутки, или одновременному нажатию левой и правой клавиш, в зависимости от дизайна вашей мыши.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Комбинации клавиш клавиатуры будут изображаться так: <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
							<keycap>Н</keycap></keycombo> .Где обозначениями клавиш <quote>Control</quote>, <quote>Shift,</quote> and <quote>Alternate</quote> будут <keycap>Ctrl</keycap>, <keycap>Shift</keycap>, и <keycap>Alt</keycap>, соответственно, и будут обозначать, что необходимо зажать первую клавишу при нажатии на вторую.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		<sect1 id="sect-contributing" status="complete">
			<title>Ваш вклад и комментарии</title>
			<para>Эта книга создана <ulink url="&ubuntu-doc-team;">Командой документирования Ubuntu</ulink>. <emphasis>Вы</emphasis> можете принять участие в создании книги отправив идеи или комментарии в рассылку Команды документирования Ubuntu. Информация о команде, рассылке, проектах и др. находится на <ulink url="&ubuntu-doc-team;">сайте Команды документирования Ubuntu</ulink>.</para>
 		       <para>Если вы обнаружили ошибку в документе, или хотите сделать предложение, вы можете отправить сообщение об ошибке в <ulink url="&ubuntu-doc-bugs;">Базу багов Ubuntu</ulink>. Ваша помошь жизненно важна для успеха документации!</para>
		       <para>Огромная благодарность,</para>
		       <para>-Ваша Команда Документирования Ubuntu</para>
		</sect1>

</preface>

