<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="linux-basics" status="review">
	<title>לינוקס למתחילים</title>
				<para>לינוקס נוצרה בהשראת מערכת ההפעלה יוניקס, שהופיעה לראשונה ב-1969, ומאז ועד היא מפותחת ונעשה בה שימוש. רבים מעקרונות התכנון שמאחורי יוניקס קיימים גם בלינוקס, והם מרכזיים להבנה בסיסית של המערכת.</para>
				<para>יוניקס כוונה בעיקר לשימוש דרך שורת הפקודה, ומורשת זו עברה גם אל לינוקס. כך, ממשק המשתמש הגרפי, על החלונות, הסמלים והתפריטים שבו בנויים על גבי ממשק שורת פקודה בסיסי. מעבר לכך, מערכת הקבצים של לינוקס בנויה כך שניתן יהיה לגשת אליה ולנהל אותה בקלות משורת הפקודה.</para>
		<sect1 id="directories-file-systems" status="complete">
			<title>תיקיות ומערכות קבצים</title>
				<para>מערכות הקבצים של לינוקס ויוניקס מסודרות בצורה היררכית, בצורת עץ. ברמה הגבוה ביותר נמצא ה-<filename>/</filename> או <emphasis>תיקיית השורש</emphasis>. בפילוספיית התכנון של יוניקס ולינוקס כל דבר נחשב כקובץ - גם כוננים קשיחים, מחיצות, ומדיה נשלפת. משמעות הדבר שכל הקבצים והתיקיות האחרים (כולל כוננים ומחיצות אחרים) מתקיימים תחת תיקיית השורש.</para>
				<para>לדוגמה, <filename>/home/jebediah/cheeses.odt</filename> הוא הנתיב המלא התקני לקובץ <filename>cheeses.odt</filename> שיושב בתיקייה <filename>jebediah</filename> שנמצאת בתיקייה <filename>home</filename>, שיושבת בתיקיית השורש (<filename>/</filename>).</para>
				<para>תחת תיקיית השורש (<filename>/</filename>), ישנה מערכת של תיקיות מערכת חשובות המשותפות לרוב הפצות הלינוקס. הנה רשימה של תיקיות נפוצות שיושבות בתיקיית השורש (<filename>/</filename>).</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para><filename>/bin</filename> - יישומים בינאריים חשובים.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/boot</filename> - files that are required to <emphasis>boot</emphasis> the computer
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/dev</filename> - קבצי התקנים</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/etc</filename> - קבצי הגדרות ועוד</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/home</filename> - תיקיות הבית של המשתמשים במחשב.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lib</filename> - ספריות מערכת</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lost+found</filename> - provides a <emphasis>lost+found</emphasis> system for files that exist under the root (<filename>/</filename>) directory
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/media</filename> - התקנים נשלפים כמו תקליטורים, מצלמות דיגיטליות וכו', שעוגנו (חוברו) למערכת.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/mnt</filename> - מערכות קבצים מעוגנות.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/opt</filename> - תיקייה להתקנת תוכנות אופציונליות.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/proc</filename> - תיקייה דינאמית מיוחדת המחזיקה מידע על מצב המערכת, ותהליכים פעילים.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/root</filename> - <emphasis>root</emphasis> user home directory, pronounced 'slash-root'
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sbin</filename> - קבצים בינאריים חשובים של המערכת.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sys</filename> - contains information about the <emphasis>sys</emphasis>tem
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/tmp</filename> - קבצים זמניים</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/usr</filename> - תוכנות וקבצים שלרובן כל המשתמשים יכולים לגשת.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/var</filename> - קבצים משתנים כמו קבצי רישום ומאגרי מידע</para>
						</listitem> 
					</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 id="permissions" status="review">
			<title>הרשאות</title>
                       <para>All of the files on a Linux system have permissions that allow or prevent others from viewing, modifying or executing. The super user "root" has the ability to access any file on the system. Each file has access restrictions, user restrictions and have an owner/group association.
                       </para>
                       <para>כל קובץ מאובטח על ידי שלוש מערכות של הרשאות, בסדר החשיבות:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>user</emphasis></para>
                           <para>applies to the user who is the owner of the file</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>group</emphasis></para>
                           <para>applies to the group that is associated with the file</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>other</emphasis></para>
                           <para>applies to all other users</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
                       <para>Inside each of the three sets of permissions are the actual permissons.  The permissions, along with the way they apply differently to files and directories, are outlined below:
                       </para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>read</emphasis></para>
                           <para>files can be displayed/opened</para>
                           <para>directory contents can be displayed</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>write</emphasis></para>
                           <para>files can be edited or deleted</para>
                           <para>directory contents can be modified</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>execute</emphasis></para>
                           <para>executable files can be run as a program</para>
                           <para>directories can be entered</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
				<para>To view and edit the permissions on files and directories, open the <phrase>&home-folder;</phrase> and right-click on a file or directory. Then select <guimenu>Properties</guimenu>.  The permissions exist under the <guilabel>Permissions</guilabel> tab and allow for the editing of all permission levels, if you are the owner of the file.
				</para>
				<para>To learn more about file permissions in Linux, read the <ulink url="&wiki-filepermissions;">file permissions page</ulink> in the Ubuntu Wiki.
				</para>
		</sect1>


		<sect1 id="terminals" status="review">
		<title>מסופים</title>
            <para>עבודה בשורת הפקודה אינה מפחידה כמו שמדמיינים. אין צורך בידע מיוחד כדי להשתמש בשורת הפקודה, מדובר בתוכנה כמו כל תוכנה אחרת. את רוב הפעולות בלינוקס ניתן להבצע משורת הפקודה, ולמרות שישנם כלים גרפיים לרוב התוכנות, לעתים הם אינם מספיקים. במקרים כאלה שורת הפקודה שימושית.</para>
    	      <para>המסוף נקרא לעתים קרובות שורת פקודה או מעטפת. בימים עברו, זו הייתה הדרך בה המשתמש תיקשר עם המחשב, אך גם כיום יש משתמשי לינוקס הרואים את השימוש בשורת הפקודה כמהיר יותר מהשיטה הגרפית. כאן תלמדו כיצד להשתמש במסוף.</para>
				<para>במקור המסוף שימש כדפדפן קבצים, ואכן במקרה של כשל בסביבת העבודה הגרפית ניתן להשתמש בו כאחד. תוכלו להשתמש במסוף כדפדפן קבצים על מנת לנווט לקבצים שלכם, ולבטל את השינויים שהביאו לכשל.</para>
		<sect2 id="starting-a-terminal" status="review">
			<title>הפעלת המסוף</title>
				<para>To start <application>Terminal</application> choose &terminal;.
				</para>
		</sect2>
		<sect2 id="common-commands" status="review">
			<title>פקודות נפוצות</title>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term>View Directories - ls
						</term>
							<listitem><para>The <application>ls</application> (LiSt) lists files in different colors with full formatted text</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Create Directories - mkdir (directory name)
						</term>
							<listitem><para>הפקודה <application>mkdir</application> יוצרת תיקיות</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
		    			<term>Change Directories - cd (/directory/location)
		    			</term>
		    				<listitem><para>The <application>cd</application> (ChangeDirectory) command will change from your current directory to any directory you specify.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Copy Files/Directories - cp (file or directory name) (to directory or filename)
		    			</term>
		    				<listitem><para>הפקודה <application>cp</application> תעתיק כל קובץ שתבחרו. הפקודה <application>cp -r</application> תעתיק כל תיקייה שתבחרו.</para>
		    				</listitem>
		    		</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Remove Files/Directories - rm (file or directory name)</term>
	            		<listitem><para>הפקודה <application>rm</application> תמחק כל קובץ שתבחרו. הפקודה <application>rm -rf</application> תמחק כל תיקייה שתבחרו.</para></listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Rename Files/Directories - mv (file or directory name)</term>
							<listitem><para>הפקודה <application>mv</application> תשנה את השם או תזיז כל קובץ או תיקייה שתבחרו.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Find Files/Directories - locate (file or directory name)</term>
							<listitem><para>הפקודה <application>locate</application> תחפש כל קובץ שתבחרו ברחבי המחשב. הפקודה משתמשת באינדקס הקבצים שנמצאים במערכת על מנת לעבוד במהירות - כדי לעדכן את האינדקס הריצו את הפקודה <application>updatedb</application>. פקודה זו תפעל באופן אוטומטי פעם ביום, אם תשאירו את המחשב דלוק. הפקודה זקוקה להרשאות מנהליות כדי לפעול (ראו <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
							</listitem>
					</varlistentry>
					</variablelist>
			<para>You can also use wildcards to match one or more files, such as "*" (for all files) or "?" 
		    (to match one character).
			</para>
			<para>For a more thorough introduction to the Linux command line, please read the <ulink url="&wiki-BasicCommands;">command line introduction</ulink> on the Ubuntu wiki.
			</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Switch to Console mode</title>
				<para>The usual method of command-line access in Ubuntu is to start a terminal (see <xref linkend="starting-a-terminal"/> above) 
			, however sometimes it is useful to switch to the real console:</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Use the <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap>
							</keycombo>
							shortcut keys to switch to the first console.
						</para>
					</step>
					<step>
						<para>To switch back to Desktop mode, use the <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F7</keycap>
							</keycombo> shortcut keys.
						</para>
					</step>
				</procedure>
					<note>
						<para>There are six consoles available. Each one is accessible with the
							shortcut keys <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap>
							</keycombo> to <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F6</keycap>
							</keycombo>.
						</para>
					</note>
		</sect2>
		<sect2 status="review">
			<title>Disable the beep sound in Terminal mode</title>
				<procedure>
					<step>
						<para>
						Start a <application>Terminal</application>
						session,
						select: <phrase>&terminal;</phrase>
						from the desktop menu system. 
						</para>
					</step>
					<step>
						<para>
							<menuchoice>
								<guimenu>Edit</guimenu>
								<guimenuitem>Current Profile...</guimenuitem>
							</menuchoice>
							. Select the
							<guibutton>General</guibutton> tab. Uncheck the
							<guilabel>Terminal bell</guilabel>
							checkbox.
						</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1 id="text-editing" status="review">
  			<title>עריכת טקסט</title>
 			<para>All of the configurations and settings in Linux are saved in text files. Even though you most often can edit configurations through the graphical interface, you may occasionally have to edit them by hand. <application>Gedit</application> is the default Ubuntu text editor, which you can launch by clicking &text-editor; on the desktop menu system.
 			</para>
 			<para>לעתים במדריך זה נפעיל את <application>Gedit</application> משורת הפקודה בעזרת הפקודה <application>gksudo</application>, שמפעילה את <application>Gedit</application> עם הרשאות מנהליות על מנת שנוכל לשנות קבצי הגדרות.</para>
			<para>אם יש צורך בעורך טקסט משורת הפקודה, תוכלו להשתמש ב-<application>nano</application>, שהוא עורך טקסט פשוט. כשמפעילים את <application>nano</application> משורת הפקודה השתמשו תמיד בפקודה <screen>nano -w</screen>, שמבטיחה שהעורך לא יכניס שורות חדשות מיותרות לקובץ.</para>
			<para>For more information about how to use <application>nano</application>, refer to the <ulink url="&wiki-Nano;">guide on the wiki</ulink>.
			</para>
			<para>ישנם עורכי טקסט מבוססי מסוף נוספים באובונטו, שניים מהפופולריים בהם הם <application>VIM</application> ו-<application>Emacs</application> (אם תשאלו על היתרונות והחסרונות של כל אחד בטוח שתעוררו ויכוח ערני בכל קהילה הקשורה ללינוקס). אלה הם לרוב מורכבים יותר לשימוש מאשר <application>nano</application>, אך בעלי יכולת גדולה הרבה יותר.</para>
	</sect1>

		<sect1 id="users-and-groups" status="review">
			<title>משתמשים וקבוצות</title>
			<para>To add users or groups to your system, you can use the <application>Users And Groups</application> application located in &users-groups;.
			</para>
			<note>
				<para>Remember to log off and log back in order for the changes to become effective.
				</para>
			</note>
			<para>כדי להוסיף משתמש חדש, לחצו על <guilabel>הוספת משתמש</guilabel>, מלאו את שדות המידע ולחצו על <guilabel>אישור</guilabel>. כדי לערוך את המאפיינים של כל משתמש, לחצו על כפתור ה<guilabel>מאפיינים</guilabel> שממקום בחלון ה<guilabel>משתמשים/guilabel&gt; העיקרי.</guilabel></para>
			<para>To add a new group, select the <guilabel>Groups</guilabel> tab and click <guilabel>Add group</guilabel>. Choose a name for the new group and, if you want, change the default value for the <guilabel>Group ID</guilabel>. If you try to allocate a <guilabel>Group ID</guilabel> that is in use, the system will warn you.
			</para>
			<para>You can add users to the newly created group by selecting a user from the left menu and clicking on the <guilabel>Add</guilabel> button. Removing a user is as simple as adding one: select a user from the right menu then click <guilabel>Remove</guilabel>.  When you are ready, click <guilabel>OK</guilabel> and the new group with its users, if inserted, will be created.
			</para>
			<para>To edit the properties of a group, from within the <guilabel>Groups</guilabel> main window, choose a group name and click on the <guilabel>Properties</guilabel> button.
			</para>
			<para>To remove a user or a group from the system, select the user or group you want to delete and click <guilabel>Delete</guilabel>.
			</para>
		</sect1>

</chapter>

