<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="add-applications" status="complete">
	<title>Přidávání, odebírání a aktualizace aplikací</title>

	<sect1 id="add-applications-introduction" status="complete">
		<title>What is a package manager?</title>
		<para>To add or remove applications in Ubuntu, you need to use a <emphasis>package manager</emphasis>. This is a program that installs and uninstalls software, and keeps track of all the components each piece of software needs.
		</para>
		<para>There are three main package managers you can use in Ubuntu:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><link linkend="gnome-app-install"><application>Add/Remove Programs</application></link> - The easiest way to install and uninstall programs.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="synaptic"><application>Synaptic</application></link> - Advanced control of software and other system components.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="apt"><application>Apt</application></link> - For if you prefer using the Terminal.</para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>If you open more than one of these programs at once, they may not work. Close them all and open just one.</para>
		<para>You need administrative access to use any of these programs.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
	</sect1>
  <sect1 id="gnome-app-install" status="complete">
		<title>Přidat/Odebrat aplikaci</title>
		<para>With the <guimenuitem>Add/Remove…</guimenuitem> item in the <guimenu>Applications</guimenu> menu, you can install programs to do new things with Ubuntu. You can also remove programs you don’t want. You need administrative access to use <application>Add/Remove Programs</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>If you know the name of a program you want to install, enter it in the <guilabel>Search</guilabel> field. Otherwise, begin by choosing a software category on the left.</para>
		<para>Programs that are already installed begin with a check mark next to their name. Uncheck a program if you want to remove it from your computer.</para>
		<para>When you click <guibutton>Apply</guibutton> or <guibutton>OK</guibutton>, any new software will be downloaded from the Internet, and Ubuntu will make the changes you selected. If you have not activated the online package archive, you may be asked to insert your Ubuntu CD-ROM to install some packages.</para>
		<para>Some software cannot be installed or removed using <application>Add/Remove Applications</application>. If you cannot find the package you are looking for, click <guibutton>Advanced</guibutton> to open Synaptic.
		</para>
	</sect1>
	<sect1 id="synaptic" status="complete">
		<title>Správce balíků Synaptic</title>
		<para><application>Synaptic</application> is an advanced package management application that can install and remove every package available to your system. The interface is graphical like <application>Add/Remove Applications</application>, but presents much more information and gives you complete control over the software on your computer.</para>
		<para>To launch <application>Synaptic</application>, from the <guimenu>System</guimenu> menu choose  
			<menuchoice>
				<guisubmenu>Administration</guisubmenu>
				<guimenuitem>Synaptic Package Manager</guimenuitem>
			</menuchoice>.
			You need administrative access to use <application>Synaptic</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>If you know the name of the package you want to install or remove, click the <guibutton>Search</guibutton> button, and enter the package name or a short search term. You can also search for packages by description (for example, you can find all packages mentioning <quote><wordasword>arcade</wordasword></quote> or <quote><wordasword>mathematics</wordasword></quote>).</para>
		<para>Use the categories on the left to filter the list of packages. To return to the list of categories after doing a search, click <guibutton>Sections</guibutton>.</para>
		<para>To install a package, click the box next to it and choose <guimenuitem>Mark for installation</guimenuitem>. If you change your mind, choose <guimenuitem>Unmark</guimenuitem>. To remove a package that is already installed, choose <guimenuitem>Mark for Removal</guimenuitem>.</para>
		<para>When you’ve finished, click <guibutton>Apply</guibutton> and Ubuntu will make the changes you selected. If you don’t want to make any changes, close the window instead.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="apt" status="complete">
		<title>Command-Line Package Management With APT</title>
		<para>If you are comfortable using the Terminal, you can use <application>apt</application> (Advanced Packaging Tool) to install or remove software. You need administrative access to use <application>apt</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			To update the local list of packages, enter in a Terminal:
			<screen>sudo apt-get update</screen>
		</para>
		<para>
			To install all available updates:
			<screen>sudo apt-get upgrade</screen>
		</para>
		<para>
			To install a package:
			<screen>sudo apt-get install <emphasis>package</emphasis></screen>
		</para>
		<para>
			To remove a package:
			<screen>sudo apt-get remove <emphasis>package</emphasis></screen>
		</para>
		<para>
			To list other <application>apt</application> commands and options:
			<screen>apt-get help</screen>
		</para>
		<para>For more information, see <ulink url="&debian-apt;">Debian’s <application>apt</application> manual</ulink>.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="install-file" status="complete">
		<title>Instalování samostatného balíčkového souboru</title>
		<para>The preferred method of installing programs is via the package managers described in this chapter. However, although the Ubuntu package archives are very large, it is possible that you may wish to install a package that is not available in the Ubuntu archives. If this happens, you can also download and install files from websites.</para>
					<caution>
						<para>Než soubory nainstalujete, je důležité se ujistit, že je stahujete z bezpečných zdrojů.</para>
					</caution>
		<para>There are many different kinds of Linux package files. Most of these are associated with the package managers of specific Linux distributions. Examples are <emphasis>Debian Package</emphasis> files (<emphasis>.deb</emphasis> files), <emphasis>RPM Package Manager</emphasis> files (<emphasis>.rpm</emphasis> files), and <emphasis>Tarballs</emphasis> (<emphasis>.tar</emphasis> files).</para>
		<para>Tato část popisuje instalaci těchto souborů.</para>
		<warning><para>Není garance, že tyto soubory jsou kompatibilní se systémem a nebudete dostávat bezpečností aktualizace. Z těchto důvodů, jestliže chcete nainstalovat nějaký program, vždy používejte Ubuntu balíčky dostupné skrz správce balíků, jestliže jsou dostupné.</para></warning>

		<sect2 id="install-deb" status="complete">
			<title>Instalace/odinstalace <emphasis>.deb</emphasis> souborů</title>
					<para>Tyto soubory jsou <emphasis>Debianí balíčky</emphasis>. Soubory asociované s Ubuntu mají příponu <emphasis>.deb</emphasis>, protože Ubuntu je postavené na Debianu. Potřebujete administrátorská práva pro instalaci <emphasis>.deb</emphasis> souborů (viz. <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
						<para>To install a <emphasis>.deb</emphasis> file, double-click on it. If you prefer using the Terminal, enter:
						<screen>sudo dpkg -i package_file.deb</screen>
						</para>
						<para>To uninstall a <emphasis>.deb</emphasis> file, deselect it in your package manager. Or from a Terminal, enter:
						<screen>sudo dpkg -r package_name</screen>
						</para>
		</sect2>
		<sect2 id="alien" status="complete">
			<title>Převod <emphasis>.rpm</emphasis> souboru na <emphasis>.deb</emphasis> soubor</title>
					<para>Jiným typem balíčkových souborů jsou <emphasis>Red Hat Package Manager</emphasis> soubory, které mají příponu <emphasis>.rpm</emphasis>. Nedoporučuje se je instalovat do systému Ubuntu. Ve většině případů je k dispozici i <emphasis>.deb</emphasis> balík pro Ubuntu. Pokud je to ale nevyhnutelně nutné, lze převést <emphasis>.rpm</emphasis> soubor na <emphasis>.deb</emphasis> balík pomocí aplikace <application>alien</application>.</para>
						<para>
							In a terminal, enter:
							<screen>sudo alien <emphasis>package_file.rpm</emphasis></screen>
						</para>
						<para>
							If you get a <quote>command not found</quote> or similar error, install <application>alien</application> before trying again:
							<screen>sudo apt-get install alien</screen>
							
						</para>
			</sect2>
			<sect2 id="tarballs" status="complete">
				<title>Instalace <emphasis>tarů</emphasis></title>
					<para>Soubory s příponou <emphasis>.tar.gz</emphasis> nebo <emphasis>.tar.bz2</emphasis> jsou balíčky známé jako <emphasis>tary</emphasis>, které široce používány v Linuxu a Unixu.</para>
					<para>Jestliže nejsou v Ubuntu repozitářích dostupné balíčky, které jsou přímo pro Ubuntu, můžete použít terminál pro instalaci nebo odinstalaci Tarů pomocí instrukcí obsažených v balíků.</para>
					<para>Tary často obsahují zdrojové kódy programů a potřebují být <emphasis>kompilovány</emphasis>, abyste ho mohli používat. Tento postup je potřeba pro extra software (viz. <xref linkend="build-essential"/>).</para>
		</sect2>
	</sect1>
	    <sect1 id="extra-repositories" status="complete">
		<title>Software Repositories</title>
			<sect2 status="review"><title>Co jsou to Zdroje</title>
			<para>Pro instalaci do Ubuntu jsou k dispozici tisíce programů. Tyto programy jsou uloženy v softwarových archívech (<emphasis>zdrojích</emphasis>) a jsou volně dostupné pro instalaci přes Internet. To činí instalaci nového programu v Linuxu velmi jednoduchou a zároveň bezpečnou, protože každý program, který instalujete, je sestaven speciálně pro Ubuntu a otestován. Pro přehlednost jsou zdroje Ubuntu rozděleny do čtyř kategorií: <emphasis>Main</emphasis>, <emphasis>Restricted</emphasis>, <emphasis>Universe</emphasis>, a <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para> 
			<para>Základní pravidlo pro určení, do které kategorie je software zařazen, se zakládá na dvou faktorech:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Úroveň podpory softwaru poskytovaná vývojářským týmem pro program.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>The level of compliance the program has to the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Free Software Philosophy</ulink>.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			<para>You can find more information about the Repositories available <ulink url="&ubuntu-components;">on the website</ulink>.</para>
			<para>Standardní instalační CD Ubuntu obsahuje některý software z kategorií <emphasis>Main</emphasis> a <emphasis>Restricted</emphasis>. Jakmile má Váš systém informace o Internetových adresách s umístění zdrojů, lze nainstalovat mnohem více programů. S použitím nástrojů pro správu balíků, které jsou součástí Vašeho systému, můžete vyhledávat, instalovat a aktualizovat libovolné části softwaru přímo z Internetu bez potřeby CD.</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Přidání dodatečných zdrojů</title>
			<para>To install software from the <quote>Universe</quote> or <quote>Multiverse</quote> repositories:</para>
			<procedure>
				<step>
					<para>Open &software-properties;.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Zvolte <guibutton>Přidat</guibutton></para>
				</step>
				<step>
					<para>To use the <quote>Universe</quote> repository, turn on <guilabel>Community Maintained (Universe)</guilabel>.</para>
					<note>
						<para>Přidání tohoto zdroje znamená, že budete moci nainstalovat většinu svobodného software. Tento software je podporovaný pečlivě vybranou skupinou dobrovolníků z komunity Ubuntu, ale není podporovaný jádrem vývojářského týmu Ubuntu a nemusí obsahovat bezpečnostní aktualizace.</para>
					</note>
				</step>
				<step>
					<para>To use the <quote>Multiverse</quote> repository, turn on <guilabel>Non-free (Multiverse)</guilabel>.</para>
					<warning>
						<para>Přidání tohoto zdroje zapříčiní, že software klasifikovaný jako <emphasis>non-free</emphasis> bude dostupný pro instalaci do Vašeho systému. Tento software nemusí být povolený v některých jurisdikcích. Při instalaci každého balíčku z tohoto repozitáře, byste měl ověřit, jestli zákony Vaší země dovolují jeho používání. Tento software nemusí obsahovat bezpečnostní aktualizace.</para>
					</warning>
				</step>
				<step><para>Pro uložení změn a ukončení klikněte na <guibutton>Zavřít</guibutton>.</para>
				</step>
			</procedure>
			</sect2>
		</sect1>
	    <sect1 id="updates" status="complete">
		<title>Aktualizace</title>
			<para>Čas od času uvolní vývojáři Ubuntu bezpečnostní aktualizace a vylepšení aplikací a balíků pro Ubuntu systém.</para>
			<para>Jakmile jsou tyto aktualizace dostupné, Ubuntu Vás informuje vyskakovacím oknem a červenou ikonou v oznamovací oblasti. Aktualizaci systému provedete kliknutím na červené tlačítko, zadáním svého hesla a kliknutím na <guibutton>OK</guibutton>.</para>
			<para><application>Správce aktualizací</application> zobrazí dostupné aktualizace: jejich stažení a instalaci provedete kliknutím na <guibutton>Instalovat aktualizace</guibutton>. Ubuntu následně stáhne a nainstaluje dostupné aktualizace z internetu.</para>
			<para>Když <application>Správce aktualizací</application> dokončí aktualizaci systému, zavřete vyskakovací okno pomocí tlačítka <guibutton>Zavřít</guibutton>, pak zavřete <application>Správce aktualizací</application>, a tím je aktualizace dokončena.</para>
			<note>
				<para>Po instalaci některých důležitých aktualizací, může být nezbytné restartovat počítač. V takovém případě vás bude Ubuntu informovat pomocí vyskakovacího okna a ikonou v oznamovací oblasti.</para>
			</note>
	   </sect1>
</chapter>

