<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="linux-basics" status="review">
	<title>Základy Linuxu</title>
				<para>Linux je inspirován operačním systémem Unix, který se poprvé objevil v roce 1969 a používá se a vyvíjí až do dnes. Mnoho navržených konvencí z Unixu je použito i v Linuxu a jsou ústřední pro pochopení základů systémů.</para>
				<para>Unix byl v základu orientován na rozhraní příkazového řádku a toto dědictví si v sobě nese i Linux. Grafické uživatelské rozhraní s jeho okny, ikonami a nabídkami je tak postaveno nad základním rozhraním s příkazovým řádkem. To mimo jiné znamená, že Linuxový souborový systém je postaven tak, aby se snadno udržoval a byl přístupný z příkazové řádky.</para>
		<sect1 id="directories-file-systems" status="complete">
			<title>Adresáře a souborové systémy</title>
				<para>Linuxové a Unixové souborové systémy jsou uspořádány do hierarchické stromové struktury. Nejvyšší úrovní souborového systému je <filename>/</filename> neboli kořenový (root) adresář. V Unixové a Linuxové filozofii návrhu je všechno považováno za soubor - včetně pevných disků, diskových oddílů a výměnných médií. To znamená, že všechny soubory a adresáře (včetně ostatních disků a diskových oddílů) jsou zařazeny pod kořenovým adresářem.</para>
				<para>Například <filename>/home/jebediah/cheeses.odt</filename> zobrazuje správnou konkrétní cestu k <filename>cheeses.odt</filename> souboru, který existuje v <filename>jebediah</filename> adresáři, který je podadresářem adresáře <filename>home</filename>, který je podadresářem kořenového adresáře (<filename>/</filename>).</para>
				<para>Pod kořenovým (<filename>/</filename>) adresářem je sada důležitých systémových adresářů, které jsou běžné ve většině používaných linuxových distribucí. Následuje seznam běžných adresářů, které jsou přímo pod kořenovým (<filename>/</filename>) adresářem:</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para><filename>/bin</filename> - důležité <emphasis>bin</emphasis>ární aplikace</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/boot</filename> - files that are required to <emphasis>boot</emphasis> the computer
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/dev</filename> - soubory zařízení</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/etc</filename> - konfigurační soubory, startovací skripty, atp...</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>filename&gt;/home</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lib</filename> - systémové knihovny</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lost+found</filename> - poskytuje <emphasis>lost+found</emphasis> systém pro soubory, které existují v kořenovém adresáři</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/media</filename> - připojená (načtená) přenosná <emphasis>média</emphasis> jako CD, digitální kamery, paměťové karty, atd...</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/mnt</filename> - připojené (<emphasis>m</emphasis>ou<emphasis>nt</emphasis>ed) souborové systémy</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/opt</filename> - poskytuje umístění pro instalaci  volitelných (<emphasis>opt</emphasis>ional) aplikací</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/proc</filename> - speciální dynamický adresář, kde jsou udržovány informace o stavu systému včetně aktuálně spuštěných <emphasis>proc</emphasis>esů</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/root</filename> - domovský adresář správce systému, uživatele <emphasis>root</emphasis> (nazývaný "slash-root")</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sbin</filename> - důležité <emphasis>s</emphasis>ystémové <emphasis>bin</emphasis>ární soubory</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sys</filename> - contains information about the <emphasis>sys</emphasis>tem
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/tmp</filename> - dočasné soubory (<emphasis>t</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>orary files)</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/usr</filename> - aplikace a soubory většinou přístupné pro všechny uživatele</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/var</filename> - proměnlivé soubory jako jsou logy a databáze</para>
						</listitem> 
					</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 id="permissions" status="review">
			<title>Oprávnění</title>
                       <para>Všechny soubory v systému Linuxu mají oprávnění, které dovolují nebo zamezují jiným je zobrazovat, měnit nebo spouštět. Superuživatel "root" má možnost přistupovat ke kterémukoliv souboru v systému. Každý soubor má omezení přístupu, uživatelská omezení a přiřazeného uživatele/skupinu.</para>
                       <para>Každý soubor je zabezpečen následující sadou oprávnění, v pořadí své důležitosti:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>uživatel</emphasis></para>
                           <para>vztahují se na uživatele, který je vlastníkem souboru</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>skupina</emphasis></para>
                           <para>vztahují se na skupinu, kterou má soubor přiřazenu</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>ostatní</emphasis></para>
                           <para>vztahují se na všechny ostatní uživatele</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
                       <para>V každé z těchto tří sestav práv jsou aktuální práva. Práva, aplikovaná různě pro soubory a adresáře, jsou zobrazena níže.</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>čtení</emphasis></para>
                           <para>soubory mohou být zobrazeny/otevřeny</para>
                           <para>obsah složky může být zobrazen</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>zápis</emphasis></para>
                           <para>soubory mohou být upraveny nebo smazány</para>
                           <para>obsah adresáře může být změněn</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>spouštění</emphasis></para>
                           <para>spustitelné soubory mohou být spuštěny jako program</para>
                           <para>do složky lze vstoupit</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
				<para>To view and edit the permissions on files and directories, open the <phrase>&home-folder;</phrase> and right-click on a file or directory. Then select <guimenu>Properties</guimenu>.  The permissions exist under the <guilabel>Permissions</guilabel> tab and allow for the editing of all permission levels, if you are the owner of the file.
				</para>
				<para>To learn more about file permissions in Linux, read the <ulink url="&wiki-filepermissions;">file permissions page</ulink> in the Ubuntu Wiki.
				</para>
		</sect1>


		<sect1 id="terminals" status="review">
		<title>Terminály</title>
            <para>Práce v příkazové řádce není tak skličující jak si možná myslíte. Pro práci s příkazovou řádkou nepotřebujete žádné speciální znalosti, je to program jako každý jiný. V Linuxu může být většina věcí udělána z příkazové řádky.  I když většina aplikací má grafické rozhraní, někdy prostě nestačí.  A tehdy přijde příkazová řádka vhod.</para>
    	      <para>Terminálu se často říká příkazová řádka nebo shell.  Tímto způsobem uživatelé komunikovali s počítačem v minulosti, ale uživatelé Linuxu zjistili, že použití příkazové řádky je často rychlejší než grafické rozhraní a stále této výhody využívají. Zde se naučíte jak terminál používat.</para>
				<para>Původně se terminál používal jako prohlížeč souborů a samozřejmě se stále jako prohlížeč souborů používá, pokud selže grafické prostředí. Můžete použít terminál jako prohlížeč souborů a vrátit zpět změny, které jste provedli.</para>
		<sect2 id="starting-a-terminal" status="review">
			<title>Spuštění Terminálu</title>
				<para>To start <application>Terminal</application> choose &terminal;.
				</para>
		</sect2>
		<sect2 id="common-commands" status="review">
			<title>Běžné příkazy</title>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term>View Directories - ls
						</term>
							<listitem><para>Příkaz <application>ls</application> (LiSt) poskytuje formátovaný výpis barevně rozlišených souborů a adresářů.</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Create Directories - mkdir (directory name)
						</term>
							<listitem><para>Příkaz <application>mkdir</application> (MaKeDIRectory) vytvoří adresář.</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
		    			<term>Change Directories - cd (/directory/location)
		    			</term>
		    				<listitem><para>Příkaz <application>cd</application> (Change Directory) změní Vaší aktuální složku na jinou zadanou.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Copy Files/Directories - cp (file or directory name) (to directory or filename)
		    			</term>
		    				<listitem><para>Příkaz <application>cp</application> (CoPy) zkopíruje Vámi zadané soubory. Příkaz <application>cp -r</application> zkopíruje Vámi zadanou složku.</para>
		    				</listitem>
		    		</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Remove Files/Directories - rm (file or directory name)</term>
	            		<listitem><para>Příkaz <application>rm</application> (ReMove) vymaže všechny zadané soubory. Příkaz <application>rm -rf</application> odstraní všechny zadané adresáře</para></listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Rename Files/Directories - mv (file or directory name)</term>
							<listitem><para>Příkaz <application>mv</application> (MoVe) přejmenuje/přesune všechny zadané soubory nebo adresáře.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Find Files/Directories - locate (file or directory name)</term>
							<listitem><para>Příkaz <application>locate</application> bude hledat v počítači libovolné soubory se specifikovaným jménem. Aby pracoval rychle, používá indexaci všech souborů na vašem systému: pro aktualizaci indexu spusťte příkaz <application> updatedb</application>. Pokud necháte počítač zapnutý, je tento příkaz automaticky spouštěn každý den. Musí být spuštěn s právy administrátora (viz. d<xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
							</listitem>
					</varlistentry>
					</variablelist>
			<para>Můžete použít náhražkové znaky (žolíky) pro nalezení jednoho nebo více souborů, např. "*" (vyhoví libovolný počet znaků) nebo "?" (vyhoví právě jeden znak).</para>
			<para>For a more thorough introduction to the Linux command line, please read the <ulink url="&wiki-BasicCommands;">command line introduction</ulink> on the Ubuntu wiki.
			</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Přepnutí do konzole</title>
				<para>Obvyklou metodou pro přístup k příkazové řádce v Ubuntu je spuštění terminálu (viz. <xref linkend="starting-a-terminal"/> výše), ale občas je užitečné přepnout se do pravé konzole.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Use the <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap>
							</keycombo>
							shortcut keys to switch to the first console.
						</para>
					</step>
					<step>
						<para>To switch back to Desktop mode, use the <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F7</keycap>
							</keycombo> shortcut keys.
						</para>
					</step>
				</procedure>
					<note>
						<para>There are six consoles available. Each one is accessible with the
							shortcut keys <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap>
							</keycombo> to <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F6</keycap>
							</keycombo>.
						</para>
					</note>
		</sect2>
		<sect2 status="review">
			<title>Zrušení pípnutí v módu Terminál</title>
				<procedure>
					<step>
						<para>
						Start a <application>Terminal</application>
						session,
						select: <phrase>&terminal;</phrase>
						from the desktop menu system. 
						</para>
					</step>
					<step>
						<para>
							<menuchoice>
								<guimenu>Edit</guimenu>
								<guimenuitem>Current Profile...</guimenuitem>
							</menuchoice>
							. Select the
							<guibutton>General</guibutton> tab. Uncheck the
							<guilabel>Terminal bell</guilabel>
							checkbox.
						</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1 id="text-editing" status="review">
  			<title>Úpravy textu</title>
 			<para>All of the configurations and settings in Linux are saved in text files. Even though you most often can edit configurations through the graphical interface, you may occasionally have to edit them by hand. <application>Gedit</application> is the default Ubuntu text editor, which you can launch by clicking &text-editor; on the desktop menu system.
 			</para>
 			<para>Občas v tomto průvodci spouštíme <application>Gedit</application> z příkazové řádky za použití <application>gksudo</application>, které spouští <application>Gedit</application> s administrátorskými právy za účelem úpravy konfiguračních souborů.</para>
			<para>Pokud potřebujete použít textový editor z příkazové řádky, můžete použít <application>nano</application>, což je snadno použitelný textový editor. Při spouštění z příkazové řádky vždy používejte následující příkaz, který zajistí, že editor nebude zalamovat řádky: <screen>nano -w</screen></para>
			<para>For more information about how to use <application>nano</application>, refer to the <ulink url="&wiki-Nano;">guide on the wiki</ulink>.
			</para>
			<para>V Ubuntu je dostupných i několik dalších editorů pro terminálové prostředí, přičemž populární jsou <application>VIM</application> a <application>Emacs</application> (jejich přednosti a nevýhody jsou v Linuxové komunitě příčinou živých debat). Tyto editory jsou na použití komplikovanější než <application>nano</application>, ale také mnohem výkonnější a schopnější.</para>
	</sect1>

		<sect1 id="users-and-groups" status="review">
			<title>Uživatelé a skupiny</title>
			<para>To add users or groups to your system, you can use the <application>Users And Groups</application> application located in &users-groups;.
			</para>
			<note>
				<para>Remember to log off and log back in order for the changes to become effective.
				</para>
			</note>
			<para>Pro přidání nového uživatele klikněte na <guilabel>Přidat uživatele</guilabel>, vyplňte data a pak klikněte na <guilabel>OK</guilabel></para>
			<para>Pro přidání nové skupiny klikněte na záložku <guilabel>Skupiny</guilabel> a klikněte na <guilabel>Přidat skupinu</guilabel>.  Vyberte její jméno, a když chcete, změňte její výchozí hodnotu pro <guilabel>Group ID</guilabel>. Jestliže vyberete <guilabel>Group ID</guilabel>, které už je použité, tak Vás systém na upozorní.</para>
			<para>Můžete přidat uživatele do nově vytvořené skupiny výběrem uživatele z levého menu a kliknutím na <guilabel>Přidat</guilabel>. Odebrání uživatele je stejně jednoduché: vyberte uživatele z pravého menu a pak klikněte na <guilabel>Odebrat</guilabel>. Když jste hotov, klikněte na <guilabel>OK</guilabel> a nová skupina, přípdaně i s uživateli, je vytvořena.</para>
			<para>Pro editaci vlastností skupiny z okna <guilabel>Skupiny</guilabel> vyberte její jméno a klikněte na tlačítko <guilabel>Vlastnosti</guilabel>.</para>
			<para>Vyberte uživatele nebo skupiny, které chcete odstranit, a klikněte na <guilabel>Smazat</guilabel>.</para>
		</sect1>

</chapter>

