<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="add-applications" status="complete">
	<title>Установка, удаление и обновление приложений</title>

	<sect1 id="add-applications-introduction" status="complete">
		<title>Что такое менеджер пакетов?</title>
		<para>Для установки или удаления программ в Ubuntu вы должны использовать <emphasis>Менеджер пакетов</emphasis>. Это программа, которая устанавливает и удаляет приложения, а так же отслеживает все компоненты, которые нужны для приложения.</para>
		<para>Вот три менеджера пакетов, которые вы можете использовать в Ubuntu</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><link linkend="gnome-app-install"><application>Установка/удаление программ</application></link> - Это самый легкий путь для установки и удаления программ.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="synaptic"><application>Synaptic</application></link> - Расширенное управление приложениями и другими компонентами системы.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="apt"><application>Apt</application></link> - Если вы предпочитаете использовать Терминал.</para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Если вы открыли более чем один экземпляр этой программы, то она не будет работать. Закройте их и откройте только один экземпляр.</para>
		<para>У вас должны быть права администратора для запуска любой из этих программ.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
	</sect1>
  <sect1 id="gnome-app-install" status="complete">
		<title>Установка и удаление приложений</title>
		<para>Используя <guimenuitem>Установка/удаление…</guimenuitem> в меню <guimenu>Приложения</guimenu>, вы можете устанавливать программы в Ubuntu. Вы также можете удалять программы, если они вам не нужны. Для использования <application>Установка/удаление приложений</application> вам понадобятся права администратора.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Если вы знаете название программы, которую хотите установить, то введите ее имя в поле <guilabel>Поиск</guilabel>. В противном случае выберите категорию программ слева.</para>
		<para>Программы, которые уже установлены, помечены галочкой перед названием пакета. Снимите галочку, если вы хотите удалить пакет с компьютера.</para>
		<para>Когда вы нажмете <guibutton>Применить</guibutton> или <guibutton>OK</guibutton> любые новые программы будут скачаны с интернета и Ubuntu внесет измененния, которые вы сделали. Если вы не включали он-лайн архивы пакетов, то вас попросят вставить диск с Ubuntu в привод для установки некоторых пакетов.</para>
		<para>Некоторые программы не могут быть установлены или удалены с помощью <application>Установка/удаление приложений</application>. Если вы не можете найти необходимый пакет, нажмите кнопку <guibutton>Расширенный</guibutton> чтобы открыть  Synaptic.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="synaptic" status="complete">
		<title>Менеджер пакетов Synaptic</title>
		<para><application>Synaptic</application> - менеджер пакетов, который может устанавливать и удалять любые пакеты в системе.  Имеет графический интерфейс, как и <application>Установка/удаление приложений</application>, но предоставляет намного больше информации и более полный контроль над программами в компьютере.</para>
		<para>Для запуска <application>Synaptic</application>, в меню <guimenu>Система</guimenu> выберите <menuchoice><guisubmenu>Администрирование</guisubmenu>
				<guimenuitem>Менеджер пакетов Synaptic</guimenuitem></menuchoice>. Вам нужны права администратора для запуска <application>Synaptic</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Если вы знаете имя пакета который хотите установить, но в нажмите кнопку <guibutton>Поиск</guibutton> и введите имя требуемого пакета или частичное название. Также можно производить поиск по описанию в пакетах (например вы можете найти все упоминания пакетов <quote><wordasword>аркада</wordasword></quote> или <quote><wordasword>математика</wordasword></quote>).</para>
		<para>Используйте категории в левой панели для фильтрации списка пакетов. Для отображения списка категорий после выполнения поиска, нажмите <guibutton>Разделы</guibutton>.</para>
		<para>Для установки пакета, нажмите на галочке (перед названием) этого пакета и нажмите <guimenuitem>Пометить для установки</guimenuitem>. Если передумали, то нажмите кнопку <guimenuitem>Отменить</guimenuitem>. Для уделения установленного пакета нажмите <guimenuitem>Пометить для удаления</guimenuitem>.</para>
		<para>Когда вы закончите, нажмите <guibutton>Применить</guibutton> и Ubuntu применит выбранные изменения. Если вы не хотите ничего изменять, то просто закройте окно.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="apt" status="complete">
		<title>Управление пакетами из командной строки с использованием APT</title>
		<para>Если вам удобнее работать в Терминале, то вы можете использовать <application>apt</application> (Advanced Packaging Tool) для установки или удаления программ (необходимы права администратора).</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Для обновления локального списка пакетов наберите в Терминале: <screen>sudo apt-get update</screen></para>
		<para>Для установки всех существующих обновлений: <screen>sudo apt-get upgrade</screen></para>
		<para>Для установки пакета: <screen>sudo apt-get install <emphasis>имя_пакета</emphasis></screen></para>
		<para>Для удаления пакета: <screen>sudo apt-get remove <emphasis>package</emphasis></screen></para>
		<para>Для получения списка других команд и опций <application>apt</application>: <screen>apt-get help</screen></para>
		<para>Для получения большей информации смотрите <ulink url="&debian-apt;">документацию по Debian <application>apt</application></ulink>.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="install-file" status="complete">
		<title>Установка одиночных программных пакетов</title>
		<para>Для установки пакетов предпочтительнее использовать менеджеры пакетов, которые будут описаны в этом разделе. Хотя архивы пакета Ubuntu являются очень большими, возможно, что вы захотите установить пакет, который не доступен в архивах Ubuntu. Если это поизойдет, то вы можете также загрузить и установить файлы с веб сайтов.</para>
					<caution>
						<para>Перед установкой необходимо убедиться в том, что файлы, которые вы загружаете, получены из надежного источника.</para>
					</caution>
		<para>Существует много различных форматов Linux пакетов. Большинство из них привязаны к менеджерам пакетов определенных Linux дистрибутивов. Например <emphasis>Debian пакет</emphasis> (<emphasis>.deb</emphasis> файлы), <emphasis>RPM менеджер пакетов</emphasis> (<emphasis>.rpm</emphasis> файлы), и <emphasis>Тарбол</emphasis> (<emphasis>.tar</emphasis> файлы).</para>
		<para>Этот раздел рассказывает об установки таких одиночных файлов.</para>
		<warning><para>Нет никакой гарантии, что эти файлы будут совместимы с вашей системой, и Вы не будете получать обновления безопасности, если установите эти файлы.  По этим причинам, если вы желаете установить программу, всегда используйте родной Ubuntu пакет приложения, доступный через менеджер пакетов, если он доступен.</para></warning>

		<sect2 id="install-deb" status="complete">
			<title>Установка/удаление <emphasis>.deb</emphasis> файлов</title>
					<para>Эти файлы - <emphasis>Пакеты Debian</emphasis>. Файлы пакетов, связанные с Ubuntu, имеют <emphasis>.deb</emphasis> суффикс из-за близких отношений Ubuntu с дистрибутивом GNU/Linux Debian. Вам будут нужны административные привилегии, чтобы установить <emphasis>.deb</emphasis> файл (см. <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
						<para>Для установки <emphasis>.deb</emphasis> файла, кликните на нем двойным щелчком мышки. Если вы предпочитаете использовать терминал, то введите: <screen>sudo dpkg -i package_file.deb</screen></para>
						<para>Для удаления <emphasis>.deb</emphasis> файла снимите отметку с него в вашем менеджере пакетов. Или наберите в Терминале: <screen>sudo dpkg -r имя_пакета</screen></para>
		</sect2>
		<sect2 id="alien" status="complete">
			<title>Преобразование файлов <emphasis>.rpm</emphasis> в файлы <emphasis>.deb</emphasis></title>
					<para>Другой тип пакетов - это <emphasis>Red Hat Package Manager</emphasis> файлы, которые имеют расширение <emphasis>.rpm</emphasis>. Не рекомендуется устанавливать эти файлы в системе с Ubuntu. Практически всегда есть такой же <emphasis>.deb</emphasis> пакет, предназначенный для Ubuntu. Однако, если это необходимо, <emphasis>.rpm</emphasis> файлы могут быть преобразованы в <emphasis>.deb</emphasis> пакеты при помощи программы <application>alien</application>.</para>
						<para>Введите в окне Терминала: <screen>sudo alien <emphasis>имя_пакета.rpm</emphasis></screen></para>
						<para>Если вы получили ошибку <quote>команда не найдена</quote> или похожую ошибку, то установите приложение <application>alien</application> прежде чем повторите операцию: <screen>sudo apt-get install alien</screen></para>
			</sect2>
			<sect2 id="tarballs" status="complete">
				<title>Установка из <emphasis>тарбола</emphasis></title>
					<para>Файлы с суффиксом <emphasis>.tar.gz</emphasis> или <emphasis>.tar.bz2</emphasis> являются пакетами, известными как <emphasis>тарболы</emphasis>, которые широко используются в Linux и Unix.</para>
					<para>Если ни в одном репозитории Ubuntu нет родного пакета Ubuntu, то вы можете воспользоваться командной строкой для установки и удаления программы из архива .tar, следуя инструкциям, которые идут вместе с пакетом.</para>
					<para>Архивы .tar часто содержат исходный код программы, который надо <emphasis>скомпилировать</emphasis> чтобы использовать программу. Для этого обычно необходимо дополнительное программное обеспечение (см. <xref linkend="build-essential"/>).</para>
		</sect2>
	</sect1>
	    <sect1 id="extra-repositories" status="complete">
		<title>Репозитарии программ</title>
			<sect2 status="review"><title>Что такое репозитории?</title>
			<para>Существуют тысячи программ доступных для установки в Ubuntu. Они хранятся в архивах (<emphasis>репозиториях</emphasis>) и свободно доступны в Интернете. Это позволяет с легкостью устанавливать новые программы в Linux, к тому же это безопасно, потому что каждый пакет специально собран для Ubuntu и проверен. Для классификации все программы в Ubuntu разделены на четыре категории: <emphasis>Main</emphasis>, <emphasis>Restricted</emphasis>, <emphasis>Universe</emphasis> и <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para> 
			<para>Логика для определения того, какое программное обеспечение в какую категорию входит, основана на двух факторах:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Уровень поддержки, оказываемый программе командой её разработчиков.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Уровень согласия программы относится к <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Философии свободных программ</ulink>.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			<para>Вы можете найти более подробную информацию о Репозитариях <ulink url="&ubuntu-components;">на веб сайте</ulink>.</para>
			<para>Стандартный установочный диск Ubuntu содержит часть программ из <emphasis>Main</emphasis> и <emphasis>Restricted</emphasis> категорий. Если ваша система имеет доступ в Интернет, для установки будет доступно гораздо больше программ. Вы можете найти нужную вам программу с помощью встроенной системы управления пакетами, а также произвести обновления уже имеющегося ПО без CD.</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Добавление дополнительных репозиториев</title>
			<para>Для установки программ из <quote>Universe</quote> или <quote>Multiverse</quote> репозитариев:</para>
			<procedure>
				<step>
					<para>Открыть &software-properties;.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Выберите <guibutton>Добавить</guibutton></para>
				</step>
				<step>
					<para>Для использования репозитария <quote>Universe</quote> включите <guilabel>Community Maintained (Universe)</guilabel>.</para>
					<note>
						<para>Добавление этого репозитория означает, что большинство программ мира Свободного ПО будет доступно для установки в вашей системе. Это программное обеспечение поддерживает тщательно отобранная группа добровольцев в пределах Сообщества Ubuntu, но оно не поддерживается основной группой разработчиков Ubuntu  и, возможно, не включает обновления по безопасности.</para>
					</note>
				</step>
				<step>
					<para>Для использования репозитария <quote>Multiverse</quote> включите <guilabel>Non-free (Multiverse)</guilabel>.</para>
					<warning>
						<para>Добавление этого репозитория позволит сделать доступным для установки программное обеспечение классифицированное как <emphasis>non-free</emphasis>. Это программное обеспечение может быть не разрешено законодательством некоторых стран. Устанавливая такие пакеты вы должны удостовериться, что законы вашей страны допускают их использование. К тому же, такое ПО может не содержать обновлений безопасности.</para>
					</warning>
				</step>
				<step><para>Нажмите <guibutton>Закрыть</guibutton> для того, чтобы сохранить изменения и выйти.</para>
				</step>
			</procedure>
			</sect2>
		</sect1>
	    <sect1 id="updates" status="complete">
		<title>Обновления</title>
			<para>Время от времени разработчики Ubuntu выпускают новые версии и критические обновления к программам и пакетам, входящим в систему Ubuntu.</para>
			<para>Когда эти обновления доступны, Ubuntu проинформирует Вас с помощью всплывающего окна и красного значка в области уведомления. Для обновления Вашей системы, нажмите на красную кнопку, введите свой пароль и нажмите <guibutton>OK</guibutton>.</para>
			<para>Программа <application>Менеджер·обновлений</application> отобразит перечень доступных обновлений: для загрузки и установки этих обновлений, нажмите <guibutton>Установить обновления</guibutton>. Ubuntu загрузит и установит доступные обновления через интернет.</para>
			<para>Когда <application>Менеджер обновлений</application> закончит обновление вашей системы, закройте всплывающее окно с помощью кнопки <guibutton>Закрыть</guibutton>, после чего закройте <application>Менеджер·обновлений </application> для завершения обновления Вашей системы.</para>
			<note>
				<para>После установки некоторых важных обновлений, возможно потребуется перезапустить Ваш компьютер. В этом случае, Ubuntu проинформирует вас с помощью всплывающего окна и значка на области уведомления.</para>
			</note>
	   </sect1>
</chapter>

