<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="root-and-sudo" status="review">
			<title>Административные задачи</title>
			<para>В Ubuntu, из-за соображений безопасности, административные задачи разрешены для пользователей со специальными привилегиями. Административный доступ дается индивидуальным пользователям, которые могут использовать команду <application>sudo</application>, чтобы выполнять административные задачи. Первая учетная запись пользователя, которую вы создали в вашей системе во время инсталляции, будет, по умолчанию, иметь доступ к sudo. Вы можете ограничить и разрешить пользователям доступ к sudo, используя приложение <application>Пользователи и группы </application> (см <xref linkend="users-and-groups"/> для получения дополнительной информации).</para>
			<para>Когда Вы запустите программу, требующую прав суперпользователя, sudo потребует ввести Ваш обычный пользовательский пароль. Это гарантирует, что вредоносные приложения не смогут повредить вашу систему, а также напомнит Вам, что Вы собираетесь выполнять административные действия, которые требуют особой осторожности!</para>
			<para>Чтобы использовать sudo в командной строке, просто наберите "sudo" перед командой, которой Вы хотите запустить. После этого sudo  попросит ввести ваш пароль.</para>
			<para>Sudo запомнит ваш пароль на некоторое время, по умолчанию на 15 минут, но может быть изменено. Эта возможность была спроектирована для выполнения нескольких административных задач без запроса пароля каждый раз.</para>
				   <note>
						<para>Будьте осторожны, решая административные задачи, Вы можете разрушить вашу систему!</para>
				   </note>
			<para>Некоторые советы при работе с sudo</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
				<para>Чтобы использовать терминал с правами суперпользователя("root"), наберите "sudo -i" в командной строке</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Все графические инструменты для настроек в Ubuntu по умолчанию уже используют sudo, так что они потребуют вашего пароля если нужно.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Более подробно о программе <application>sudo</application> и отсутствии пользователя root в Ubuntu можно прочесть на <ulink url="&wiki-RootSudo;">странице sudo</ulink> в Ubuntu wiki.</para>
				</listitem>

			</itemizedlist>
		</chapter>

