<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
	<chapter id="internet" status="complete">
		<title>Internet</title>
			<para>This section describes a number of tasks related to the internet, including how to connect to the internet, configuring and using an internet browser, and using other types of internet programs.</para>
		<sect1 id="connect-to-internet" status="complete">
			<title>Connecting to the Internet</title>
			<sect2 id="internet-basic-procedure" status="review">
				<title>Basic Procedure</title>
			<para>This section describes the basic procedure for connecting to the internet.</para>
                        <note><para>If you have a wireless connection, or connect to the internet through a modem (including an ADSL modem), and this section does not work, you should read <xref linkend="wireless"/> or <xref linkend="modems"/>.</para></note>
   	                 <para>To connect to the internet:</para>
					<procedure>
					<step>
                            <para>Open 
                                <menuchoice>
                                    <guimenu>System</guimenu>
                                    <guisubmenu>Administration</guisubmenu>
                                    <guimenuitem>Networking</guimenuitem>
                                </menuchoice>.
                            </para>
                        </step>

				<step>
					<para>Select the connection you wish to use, then click <guilabel>Properties</guilabel>.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Ensure <guilabel>Enable this connection</guilabel> is turned on.</para>
				</step>
				<step>
					<para>If your ISP or network administrator has given you an IP address, set <guilabel>Configuration</guilabel> to <guilabel>Static IP address</guilabel>, then enter the address in the <guilabel>IP address</guilabel> field and click <guibutton>OK</guibutton>. Otherwise, set <guilabel>Configuration</guilabel> to <guilabel>DHCP</guilabel> and click <guibutton>OK</guibutton>.</para>
				</step>
				<step>
					<para>To activate or deactivate network connections, select your connection, then click <option>Activate/Deactivate</option>.
                            </para>
                        </step>
                    </procedure>
		</sect2>
        <sect2 id="wireless" status="complete">
            <title>Wireless Cards</title>
            <para>Many wireless cards are automatically detected by Ubuntu during installation. To see if your card is supported, open
								<menuchoice>
                                    <guimenu>System</guimenu>
                                    <guisubmenu>Administration</guisubmenu>
                                    <guimenuitem>Networking</guimenuitem>
                                </menuchoice>. If your wireless card is listed, you can follow <xref linkend="internet-basic-procedure"/> to connect to the internet. A complete listing of wireless cards which work with Ubuntu can be found online at the <ulink url="https://help.ubuntu.com/community/WifiDocs/WirelessCardsSupported">Ubuntu Wiki</ulink>. Please add your wireless card to the list if it works with Ubuntu.</para> 
            <para>Some cards may not work automatically with Ubuntu. If this is the case, please look at the <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/WirelessTroubleshootingGuide">Wireless Troubleshooting Guide</ulink> on the Ubuntu Wiki which is an excellent resource for troubleshooting wireless cards.
            </para>
            <para>If your wireless card does not work with Ubuntu, you may have to do some research in order to activate it. A good way of getting a wireless card to work is to use the <application>ndiswrapper</application> tool which allows Ubuntu to use the Microsoft Windows driver for the wireless card. To do this, follow the instructions below in <xref linkend="ndiswrapper"/>.
			</para>
			<para>All other information regarding wireless networking on Ubuntu is collected at <ulink url="https://help.ubuntu.com/community/WifiDocs">Wireless Networking Central</ulink> on the Ubuntu Wiki.
            </para>
				<sect3 id="ndiswrapper">
					<title>Windows Wireless Drivers</title>
						<para>Even if your wireless network card does not have a native Linux driver, you may still be able to get it working with <application>ndiswrapper</application>. <application>Ndiswrapper</application> is a Linux module which allows Ubuntu to use the Windows driver for wireless cards (in most cases).</para>
						<note><para>These instructions apply only to the x86 and AMD64 versions of Ubuntu, and not to Ubuntu for Power PC (PPC).</para></note>
						<tip><para>If you have access to the internet, you can see if your wireless cards is in the list of cards supported by <application>ndiswrapper</application> <ulink url="http://ndiswrapper.sourceforge.net/mediawiki/index.php/List">on the ndiswrapper website</ulink>.</para></tip>
						<para>To install ndiswrapper, install the package <application>ndiswrapper-utils</application> (see <xref linkend="add-applications"/>). This package is provided on the Ubuntu CD. If you have access to the internet, you can also optionally install a graphical tool, <application>ndisgtk</application> from the <emphasis>Universe</emphasis> repository (see <ulink type="help" url="ghelp:add-applications#extra-repositories"/>).</para>
						<para>In order to set up <application>ndiswrapper</application>, it is necessary to obtain the Windows driver for your wireless card. Generally, the best way to do this is from the CD supplied with your wireless card. You should copy two files to the same place on your computer, one ending in .SYS and one ending in .INF. If you find any files which end in .BIN, also copy those. If you are not able to find the right files, and have alternative access to the internet, you may be able to obtain help from the <ulink url="http://ndiswrapper.sourceforge.net/mediawiki/index.php/list">ndiswrapper website</ulink>.</para>
						<para>If you have installed the graphical tool <application>ndisgtk</application>, to set up ndiswrapper, simply select 								<menuchoice>
                                    <guimenu>System</guimenu>
                                    <guisubmenu>Administration</guisubmenu>
                                    <guimenuitem> Windows Wireless Drivers</guimenuitem>
                                </menuchoice> from the menu, and follow the instructions given.</para>
						<para>If you have not installed the graphical tool, use this procedure:</para>
							<procedure>
								<step><para>Open &terminal; and type: <screen>sudo ndiswrapper -i ~/Desktop/drivername.inf</screen></para>
									<note><para>The above command assumes that your .INF file is named <filename>drivername.inf</filename> and was copied to your Desktop. Replace these values if necessary.</para></note> 
								</step>
								<step><para>To check if it is working correctly, type: <screen>ndiswrapper -l</screen>If it is working correctly, you should see:<screen>
Installed ndis drivers:
{name of driver}  driver present, hardware present</screen>
								</para></step>
								<step><para>For ndiswrapper to function, you need to load a module. To do this, type:<screen>
sudo depmod -a
sudo modprobe ndiswrapper</screen>
								</para></step>
								<step><para>To ensure that the module is loaded each time you boot the computer, type:<screen>sudo ndiswrapper -m</screen>
								</para></step>
							</procedure>
					<para>You should now be able to connect to the internet by following the instructions at <xref linkend="internet-basic-procedure"/>.</para>
				</sect3>
        </sect2> 
	    <sect2 id="modems" status="complete">
		<title>ADSL Connections</title>
			<para>All PPPOE and router-style ADSL modems that use an Ethernet connection are supported by Ubuntu, and some USB ADSL modems are supported too.</para>
			<para>For a router-style ADSL modem, simply follow <xref linkend="internet-basic-procedure"/></para>
			<para>For information on setting up a PPPOE ADSL modem see <xref linkend="adsl-pppoe"/>.</para>
			<para>For information on setting up a USB ADSL modem see <xref linkend="adsl-usb"/>.</para>

			<sect3 id="adsl-pppoe" status="writing">
				<title>PPPoE Modems</title>
				<para>This section is about setting up an ADSL Internet connection using an ethernet PPPoE modem.</para>
				<para>You will need to have subscribed to an <emphasis>Internet Service Provider</emphasis>, and your Internet connection must be installed and functional. A "DSL" light on your modem usually shows that the line is synchronized.</para>
				<para>You will need your username and password for the account. You must also have an ethernet card connected to your PPPoE modem with the correct type of cable.</para>
				<para>Finally, you need the PPPoE package to be installed in order for the following command to work. This package is installed by default, but can be missing if the configuration has been changed. If the following command does not work, you will need to install this package, which can be found on the Ubuntu CD.</para>
				<para>To set up the modem:</para>
					<procedure>
						<step><para>Open &terminal;</para></step>
						<step><para>In the terminal type:<screen>sudo pppoeconf</screen></para></step>
						<step><para>A text-based menu program will guide you through the next steps, which are:
							<orderedlist numeration='arabic'>
								<listitem><para>Confirm that your Ethernet card is detected. </para></listitem>
								<listitem><para>Enter your username. </para></listitem>
								<listitem><para>Enter your password. </para></listitem>
								<listitem><para>If you already have a PPPoE Connection configured, you will be asked if it may be modified. </para></listitem>
								<listitem><para>Popular options: you are asked if you want the 'noauth' and 'defaultroute' options and to remove 'nodetach' - choose "Yes". </para></listitem>
								<listitem><para>Use peer DNS - choose "Yes". </para></listitem>
								<listitem><para>Limited MSS problem - choose "Yes". </para></listitem>
								<listitem><para>When you are asked if you want to connect at start up, you will probably want to say yes. </para></listitem>
								<listitem><para>Finally you are asked if you want to establish the connection immediately. </para></listitem>
							</orderedlist></para></step>
						<step><para>Once you have finished these steps, your connection should be working. </para></step>
					</procedure>
<para>To start your ADSL connection on demand, in a terminal type: </para><screen><![CDATA[sudo pon dsl-provider]]></screen>
<para>To stop your ADSL connection, in a terminal type: </para><screen><![CDATA[sudo poff dsl-provider]]></screen>
</sect3>

<sect3 id="adsl-usb" status="complete">
<title>USB ADSL модемы</title>
						
<para>Часто драйвера для ADSL USB модемов являются проприетарными, с закрытыми исходными кодами и ограниченной лицензией, и соответственно не могут поставляться с Ubuntu. Для инициализации модема вам потребуется скачать эти драйвера из интернета на компьютере с рабочим подключением. Скачанные драйвера установите в Ubuntu.</para>

<warning><para>USB очень далек от золотой середины сетевого доступа, если у вас есть модем и его можно подключить как к USB, так и к сетевой карте или сетевому маршрутизатору, то лучшим решением будет подключить его через сетевой интерфейс, чем USB порт.</para></warning>

<para>Так как любая инсталляция USB модема требует доступ к интернету для загрузки необходимых проприетарных драйверов, а так же настройку, которая не описана в этом руководстве, все что мы можем сделать - перечислить модели USB модемов, которые работают в Ubuntu со ссылками к инструкциям по установке на сайте справки сообщества Ubuntu.</para>

<para>Инсталляционная процедура USB модемов отличается в зависимости от производителя и модели вашего модема. Чтобы идентифицировать модель вашего модема, обратите внимание на название и число на передней стороне. Возможно, что вам придется поискать этикетку, чтобы обнаружить точное название модели. Проконсультируйтесь со списком ниже, чтобы узнать, какой драйвер ваш модем требует и обратите внимание на ссылку.</para>

<para>Когда вы идете он-лайн для загрузки необходимых драйверов, вы можете пройти по соответствующим ссылкам загрузки драйверов на странице с инструкциями по установки, относящейся к нужной модели USB модема.</para>

<orderedlist numeration="arabic">
<listitem><para>Модемы Speedtouch:</para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/SpeedTouch">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/SpeedTouch</ulink></para></listitem>
<listitem><para>Модемы, использующие чипсеты Analog Devices Inc. eagle-usb I, II или III (такие как Sagem Fast 800, Comtrend ct 350 и др.):</para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/ueagle-atm">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/ueagle-atm</ulink></para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EagleUsb">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EagleUsb</ulink></para></listitem>
<listitem><para>Модемы основанные на Connexant AccessRunner:</para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EciAdsl">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EciAdsl</ulink></para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/AccessRunner">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/AccessRunner</ulink></para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/e-techV2">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/e-techV2</ulink></para></listitem>
</orderedlist>
</sect3>
</sect2>
		<sect2 id="dialup" status="complete">		
			<title>Аналоговые модемы</title>
				<para>Большинство телефонных модемов не поддерживаются Ubuntu, но возможно вам удастся найти драйвера для вашего модема. Для начала вам надо определить чипсет, который используется в вашем модеме:</para>
				<para>
<screen>
wget -c <ulink url="&scanmodem-url;">&scanmodem-url;</ulink> 
gunzip -c &scanmodem-gz; &gt; scanModem 
chmod +x scanModem
sudo ./scanModem 
gedit Modem/ModemData.txt</screen>
				</para>
				<para>Прочитайте этот файл, в нем вы найдете название чипсета, который использует ваш модем. После того как вы узнали чипсет, просмотрите <ulink url="&linmodem;">&linmodem;</ulink> и следуйте инструкциям для вашего модема. Дополнительная информация находится в <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/SettingUpModems">Настройка модемов</ulink> в вики Ubuntu.</para>
	  </sect2>
	</sect1>

		<sect1 id="web-browsing" status="complete">
			<title>Навигация по Веб</title>
			<para>Мощный и безопасный веб-браузер <application>Mozilla Firefox</application> включен в Ubuntu. Особенности <application>Firefox</application> - это просмотр сайтов во вкладках, блокирование всплывающих окон, встроенный поиск и живые закладки. Также поддерживаются популярные дополнения к программе, например Java, Macromedia Flash и RealPlayer. Вы можете открыть <application>Firefox</application> нажав &firefox;.</para>
			<sect2 id="firefox-multimedia" status="complete">
				<title>Просмотр онлайн аудио и видео в Firefox</title>
				<para>Для просмотра потокового видео и прослушивании музыки в <application>Firefox</application>, вы должны установить некоторые плагины. Выбор плагина зависит от предпочитаемого вами медиа плеера (смотри <xref linkend="video"/>).</para>
				<procedure>
					<step><para>Для дополнения <application>Totem Gstreamer</application> (медиа-плеер в Ubuntu по умолчанию) установите пакет <application>totem-gstreamer-firefox-plugin</application> из репозитария <quote>Universe</quote> (смотри <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step><para>Для плагина <application>Totem Xine</application> установите пакет <application>totem-xine-firefox-plugin</application> из репозитария <quote>Universe</quote> (смотри <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step><para>Для плагина <application>Mplayer</application> установите пакет <application>mozilla-mplayer</application> из репозитария <quote>Multiverse</quote> (смотри <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step><para>Для того, чтобы изменения вступили в силу, перезапустите <application>Firefox</application>.</para></step>
				</procedure>
					<note><para>Эти шаги установят расширение для <application>Firefox</application>. Тем не менее, для проигрывания некоторых форматов вам нужно будет добавить дополнительные кодеки (см. <xref linkend="codecs"/>).</para></note>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>Macromedia Flash для Firefox</title>
					<para>Чтобы просматривать FLASH-графику в веб-обозревателе Mozilla Firefox:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Установите пакет <application>flashplugin-nonfree</application> из репозитария <quote>Multiverse</quote> (смотри <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Расширение станет доступно после перезагрузки <application>Firefox</application>.</para>
						</step>
					</procedure>
							<note><para>Установка пакета как описано выше загрузит и установит плагин. Для этого вам понадобиться интернет-подключение. Если, после установки приложения, вам нужно загрузить и установить плагин позже, то введите следующую команду в терминале: <screen>sudo update-flashplugin</screen></para></note>

			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>Java plugin для Mozilla Firefox</title>
					<para>Некоторые сайты требуют наличие Java плагина для Mozilla Firefox. Простой способ просмотреть Java аплет установите пакет <application>j2re1.4-mozilla-plugin</application> с репозитария <quote>Multiverse</quote>.</para>
					<para>Для более полной установки Java смотрите <xref linkend="java"/>.</para>
			</sect2>

		<sect2 status="complete">
			<title>Система для веб-дизайнеров NVU</title>
				<para><application>NVU</application> – это графический редактор веб-страниц в стиле <emphasis>WYSIWYG</emphasis> (What You See Is What You Get [Что Вы Видите, То Вы Получаете] ), похожий на Dreamweaver.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Установите пакет <application>nvu</application> с репозитария <quote>Universe</quote> (смотри <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Для запуска <application>Nvu</application>, выберите &nvu;.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>Средство веб-разработки Bluefish</title>
					<para><application>Bluefish</application> – это мощный редактор для веб-дизайнеров и программистов. Bluefish поддерживает множество языков программирования и разметки, и включает в себя большое количество утилит для дизайнеров и программистов.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Установите пакет <application>bluefish</application> с репозитария <quote>Universe</quote> (смотри <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step><para>Для запуска <application>Bluefish</application>, перейдите в
<menuchoice><guimenu>Приложения</guimenu>
								<guisubmenu>Программирование</guisubmenu>
								<guimenuitem>Bluefish Editor</guimenuitem></menuchoice></para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="email" status="complete">
			<title>Электронная почта</title>
				<sect2 id="email-evolution" status="review">
				<title>Почта Evolution</title>
				<para>Средство групповой работы <application>Evolution</application> позволяет обрабатывать вашу электронную почту, контакты, задачи и календарь. Оно также может быть использовано для чтения новостных групп и интегрироваться в часы на панели Gnome, позволяя получить доступ к вашим задачам с помощью одного клика.</para>
				<para><application>Evolution</application> может біть запущен нажатием <menuchoice><guimenu>Приложения</guimenu>
								<guisubmenu>Интернет</guisubmenu>
								<guimenuitem>Почта Evolution</guimenuitem></menuchoice> в К-меню.</para>
				<para>Если у вас установлен <application>Evolution</application>, руководство к нему вы можете найти в <ulink url="x-yelp-toc:#ApplicationsInternet">интернет-версии</ulink> этой справки.</para>
			</sect2>
			<sect2 id="email-alternative" status="review">
			<title>Альтернативные почтовые клиенты</title>
			<para>Вы так же можете использовать почтовый клиент <application>Mozilla Thunderbird</application>. Если он отсутствует в системе, то необходимо установить пакет <application>mozilla-thunderbird</application> (смотри <xref linkend="add-applications"/>).</para>
			<para>Для запуска <application>Thunderbird</application>, выберите <menuchoice><guimenu>Приложения</guimenu>
							<guisubmenu>Интернет</guisubmenu>
							<guimenuitem>Почтовый клиент Thunderbird</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>Для смены преоритетного почтового клиента на  <application>Mozilla Thunderbird</application>:</para>
			<procedure>
				<step>
						<para>Выберите &preferred-applications;</para>
				</step>
				<step>
						<para>Перейдите на вкладку <guibutton>Почтовая программа</guibutton> и выберите опцию <guilabel>Другой</guilabel>.</para>
				</step>
				<step>
						<para>В текстовой строке <guilabel>Команда</guilabel> впишите <userinput>								<command>mozilla-thunderbird %s</command></userinput>, затем закройте диалоговое окно.</para>
				</step>
			</procedure>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="instant-messaging" status="complete">
			<title>Обмен мгновенными сообщениями</title>
			<sect2 status="complete">
				<title>Gaim</title>
				<para>GAIM это интернет пейджер, который используется по умолчанию в Ubuntu. С Gaim вы можете общаться с людьми, которые используют такие пейджеры как AIM/ICQ, Gadu-Gadu, GroupWise, IRC, Jabber, MSN, Napster и Yahoo, и весь список ваших собеседников будет представлен одним общим списком.</para>
				<para>Для запуска <application>Gaim</application>, выберите &gaim;.</para>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>XChat-GNOME</title>
               			<para>XChat-GNOME - расширенный, графический, мульти-платформенный Интернет чат (IRC) клиент. В его возможности входит мощная поддержка сценариев (перл и питон) и простой, легкий в использовании интерфейс.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Установите пакет <application>xchat-gnome</application> из репозитория <emphasis>main</emphasis> (см. <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Для запуска <application>XChat-GNOME</application>, выберите &xchat-gnome;.</para>
					</step>
				</procedure>
					<sect3 status="complete">
						<title>Подключение к каналу #ubuntu с помощью <application>XChat-Gnome</application></title>
							<para>Превосходный способ получить помощь в Ubuntu или познакомиться с IRC - сходить на официальный канал поддержки Ubuntu на &irc-network;.</para>
								<procedure>
									<step>
										<para>Запустите <application>XChat-Gnome</application> как показано выше.</para>
									</step>
									<step>
										<para>Когда Вы в первый раз запустите <application>XChat-Gnome</application>, появится окно с просьбой ввести Ник &amp; Ваше настоящее имя. В поле "Ник" Вы можете ввести что угодно, будь то Ваша фамилия,инициалы или что-то более творческое. Затем введите настоящее имя и нажмите <guibutton>OK</guibutton>.</para>
									</step>
									<step>
										<para>В окне Сервера выберите <emphasis>Ubuntu Servers</emphasis> и нажмите <guibutton>Подключиться</guibutton>.</para>
									</step>
								</procedure>
					</sect3>
			</sect2>
		</sect1>
		<sect1 id="P2P" status="complete">
			<title>Peer To Peer</title>
			<sect2 status="complete">
					<title>BitTorrent</title>
					<para>Поддержка BitTorrent включена в Ubuntu по умолчанию. Найдите BitTorrent <filename>.torrent</filename>-файл в сети, щелкните на нем в Firefox, и BitTorrent-клиент Gnome должен запуститься автоматически.</para>
					<para>Для перезапуска закачки <filename>.torrent</filename> файла, который уже был скачан на ваш компьютер, кликните на нем двойным щелчком мышки.</para>
				</sect2>
				<sect2 status="complete">
					<title>Клиент файлообменной сети aMule</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Установите пакет <application>amule</application> с репозитория <quote>Universe</quote> (смотри <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Для запуска <application>aMule</application>, выберите &amule;.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
		</sect1>
		<sect1 id="news-readers" status="complete">
			<title>Программы чтения новостей</title>
			<sect2 status="complete">
					<title>Панель чтения новостей</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Установите пакет application&gt;pan</para>
						</step>
						<step>
							<para>Для запуска <application>Pan Newsreader</application>, выберите <menuchoice><guimenu>Приложения</guimenu>
									<guisubmenu>Интернет</guisubmenu>
									<guimenuitem>Pan Newsreader</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
					<title>Клиент для чтения новостей Liferea</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Установите пакет <application>liferea</application> с репозитария <quote>Universe</quote> (смотри <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Для запуска <application>Liferea Feed Reader</application>, выберите <menuchoice><guimenu>Приложения</guimenu>
									<guisubmenu>Интернет</guisubmenu>
									<guimenuitem>Liferea Feed Reader</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
		</sect1>	
      <sect1 id="networking" status="complete">
		<title>Работа в сети</title>
            <sect2 status="complete">
                <title>Смена имени компьютера</title>
                    <procedure>
                        <step>
                            <para>Откройте &networking;.</para>
                        </step>
                        <step>
                            <para>Выберите <guilabel>Общие</guilabel> и введите имя компьютера в поле <guilabel>Имя узла</guilabel>.</para>
                        </step>
                    </procedure>
                    <para>Чтобы изменения вступили в силу, перезагрузите компьютер.</para>
            </sect2>
	<sect2 id="networking-utils" status="complete">
		<title>Сетевые утилиты</title>
			<sect3 id="firestarter" status="complete">
				<title>Брандмауэр Firestarter</title>
						<para>Брандмауэр защищает компьютер от несанкционированного доступа. Обычно нет необходимости устанавливать брандмауэр на системе Ubuntu, потому что доступ к системе закрыт по умолчанию. Однако, если у вас запущены какие-либо службы, которые предоставляют другим компьютерам доступ на ваш компьютер (например HTTP-сервер apache), желательно установить брандмауэр. <application>Firestarter</application> - программа, которая позволяет вам управлять брандмауэром через графический интерфейс.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Установите пакет <application>Firestarter</application> с репозитория <quote>Universe</quote> (смотри <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>После установки, запустите &firestarter-firewall-tool; для настройки вашего файрвола. Он будет автоматически стартовать при запуски вашего компьютера.</para>
						</step>
					</procedure>
				</sect3>
			<sect3 status="complete">
				<title>Графический сетевой монитор</title>
					<para>Etherape показывает сетевую активность среди различных хостов, использующих циклы разного размера.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Установите пакет <application>etherape</application> с репозитория <quote>Universe</quote> (смотри <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Выберите: <menuchoice><guimenu>Приложения</guimenu>
									<guisubmenu>Интернет</guisubmenu>
									<guimenuitem>Etherape</guimenuitem></menuchoice></para>
						</step>
					</procedure>
			</sect3>	 
			<sect3 status="complete">
				<title>Анализатор сетевого трафика</title>
					<para>Ethereal - это анализатор/снифер сетевого трафика, который перехватывает пакеты в сети и отображает их содержимое в реальном времени.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Установите пакет <application>ethereal</application> с репозитория <quote>Universe</quote> (смотри <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Выберите: <menuchoice><guimenu>Приложения</guimenu>
									<guisubmenu>Интернет</guisubmenu>
									<guimenuitem>Ethereal</guimenuitem></menuchoice></para>
						</step>
					</procedure>
			</sect3>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
                <title>Просмотр компьютеров в сети</title>
                            <para>ля просмотра компьютеров в сети, откройте <menuchoice><guimenu>Места</guimenu>
                                    <guimenuitem>Серверы сети</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>Вам необходимо ввести имя пользователя, пароль и домен. Получите их у админтистратора сети.</para>
		</sect2>
</sect1>
	</chapter>

