<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="linux-basics" status="review">
	<title>Основные понятия Linux</title>
				<para>Linux вдохновлён операционной системой Unix, которая возникла в 1969 году и с тех пор использовалась и развивалась. Многое из внутреннего устройства UNIX существует и в Linux и является ключом к пониманию основы системы.</para>
				<para>Первоначально Unix ориентировался на интерфейс командной строки, и Linux его унаследовал. Таким образом, графический пользовательский интерфейс с его окнами, иконками и меню надстроен над основным интерфейсом - командной строкой. Кроме того, это означает, что и файловая система Linux построена так, чтобы быть легко управляемой и доступной из командной строки.</para>
		<sect1 id="directories-file-systems" status="complete">
			<title>Каталоги и файловые системы</title>
				<para>Файловые системы Linux и Unix организованы по принципу иерархической, древовидной структуры. Верхний уровень файловой системы - <filename>/</filename> или <emphasis>корневой каталог</emphasis>. В философии проектирования UNIX и Linux, файлом считается все - включая жесткие диски, их разделы и сменные носители. Это означает, что все другие файлы и каталоги (включая также другие диски и разделы) находятся внутри корневого каталога.</para>
				<para>Например, <filename>/home/jebediah/cheeses.odt</filename> показывает полный путь к файлу <filename>cheeses.odt</filename>, который находится в каталоге <filename>jebediah</filename> , который находится в каталоге <filename>home</filename>, который в свою очередь, находится в корневом каталоге (<filename>/</filename>).</para>
				<para>Внутри корневого каталога (<filename>/</filename>) есть ряд важных системных каталогов, которые обычно одинаково называются в большинстве дистрибутивов Linux. Ниже следует список общих каталогов, которые находятся непосредственно в корневом каталоге (<filename>/</filename>):</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para><filename>/bin</filename> - важные <emphasis>бин</emphasis>арные приложения</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/boot</filename> - файлы, которые необходимы для <emphasis>загрузки</emphasis> компьютера</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/dev</filename> - файлы устройств</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/etc</filename> - конфигурационные файлы, скрипты загрузки и тд...</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/home</filename> - домашние каталоги локальных пользователей</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lib</filename> - системные <emphasis>биб</emphasis>лиотеки</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lost+found</filename> - обеспечивает систему <emphasis>потерянного+найденного</emphasis>для файлов, находящихся в корневом (<filename>/</filename>) каталоге</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/media</filename> - подключенные (загруженные) присоединяемые устройства, такие как компакт-диски, цифровые камеры и др...</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/mnt</filename> - присоединяемые <emphasis>MouNTed</emphasis> файловые системы</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/opt</filename> - обеспечивает местоположение для избранных приложений, которые будут установлены</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/proc</filename> -особый динамический каталог, содержащий информацию о состоянии системы,включая текущие <emphasis>проц</emphasis>ессы</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/root</filename> - домашний каталог суперпользователя <emphasis>root</emphasis></para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sbin</filename> - важные <emphasis/>/emphasis&gt;</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sys</filename> - содержит информацию о <emphasis>системе</emphasis></para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/tmp</filename> - временные файлы</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/usr</filename> - приложения и файлы, доступные для всех пользователей</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/var</filename> - различные файлы, такие как логи и базы данных</para>
						</listitem> 
					</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 id="permissions" status="review">
			<title>Права доступа</title>
                       <para>Каждый файл в системе Linux имеет права доступа, которые разрешают или запрещают другим просматривать, изменять или выполнять его. Суперпользователь "root" имеет право на получение доступа к любому файлу на системе. Каждый файл имеет ограничения доступа, пользовательские ограничения и иметь ассоциации с владельцем/группой.</para>
                       <para>Каждый файл имеет следующие три набора разрешений, в порядке важности:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>пользователь</emphasis></para>
                           <para>применяется к пользователю, который является владельцем файла</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>группа</emphasis></para>
                           <para>привязывается к группе, ассоциированной с файлом</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>остальные</emphasis></para>
                           <para>привязывается ко всем прочим пользователям</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
                       <para>Внутри каждого из трех наборов прав - актуальные права доступа. Права доступа, а также способы их применения  к различным файлам и папкам, выделены ниже:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>чтение</emphasis></para>
                           <para>файлы могут быть показаны/открыты</para>
                           <para>содержимое папок доступно для просмотра</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>запись</emphasis></para>
                           <para>файлы могут быть изменены или удалены</para>
                           <para>содержимое папок доступно для изменений</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>исполнение</emphasis></para>
                           <para>исполняемые файлы могут быть запущены как программы</para>
                           <para>папки, открытые для входа</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
				<para>Для просмотра и изменения прав доступа на файлы и каталоги, откройте <phrase>&home-folder;</phrase> и нажмите правой кнопкой мышки на файле или каталоге. Затем выберите <guimenu>Свойства</guimenu>. Права доступа находятся на вкладке <guilabel>Права</guilabel> и возможность смены всех уровней разрешений принадлежат только владельцу этого файла.</para>
				<para>Чтобы узнать больше о правах доступа в Linux, читайте <ulink url="&wiki-filepermissions;">страницу разрешений файла </ulink> в Ubuntu Wiki.</para>
		</sect1>


		<sect1 id="terminals" status="review">
		<title>Терминалы</title>
            <para>Работать в командной строке не так страшно, как Вы можете подумать. Не нужно обладать специальными знаниями, чтобы знать, как пользоваться командной строкой, это такая же программа как и все остальные. Большинство вещей в Linux можно сделать используя командную строку, и хотя существуют графические инструменты для большинства программ, иногда их недостаточно. Вот где командная строка эффективна!</para>
    	      <para>Терминал часто называют командой строкой или оболочкой. В свое время это был единственный способ, при помощи которого пользователь взаимодействовал с компьютером. Тем не менее, пользователи Linux считают, что использование командной строки может быть более быстрым, чем использование графического интерфейса, и до сих пор дает некоторые преимущества. Здесь Вы узнаете, как пользоваться терминалом.</para>
				<para>Оригинальное предназначение терминала - это браузер файлов, и действительно, он так используется, если графическая среда не запускается. Вы можете использовать терминал как браузер файлов, чтобы управлять файлами и для отмены изменений, которые были сделаны.</para>
		<sect2 id="starting-a-terminal" status="review">
			<title>Запуск терминала</title>
				<para>Чтобы открыть <application>консоль</application> выберите &terminal;.</para>
		</sect2>
		<sect2 id="common-commands" status="review">
			<title>Основные команды</title>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term>Список каталогов и файлов - ls</term>
							<listitem><para>Команда <application>ls</application>(LiSt) показывает файлы разными цветами с полным форматированием текста.</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Создание каталога - mkdir (имя каталога)</term>
							<listitem><para>Команда <application>mkdir</application> (MaKeDIRectory) создает папку.</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
		    			<term>Смена каталога - cd (/каталог/назначения)</term>
		    				<listitem><para>Команда <application>cd</application> (ChangeDirectory) меняет текущую папку на выбранную другую.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Копирование Файлов/Каталогов - cp (имя файла или каталога) (в каталог или имя файла)</term>
		    				<listitem><para>Команда <application>cp</application> (CoPy) копирует любой выбранный файл. Команда <application>cp -r</application> копирует любую выбранную папку со всем содержимым.</para>
		    				</listitem>
		    		</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Удаление Файлов/Каталогов - rm (имя файла или каталога)</term>
	            		<listitem><para>Команда <application>rm</application> (ReMove) удаляет любой выбранный файл. Команда <application>rm -rf</application> удаляет любую выбранную папку со всем содержимым.</para></listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Переименование Файлов/Каталогов - mv (имя файла или каталога)</term>
							<listitem><para>Команда <application>mv</application> (MoVe) переименовывает и/или перемещает выбранные файл или папку.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Поиск Файлов/Каталогов - locate (имя файла или каталога)</term>
							<listitem><para>Команда <application>locate</application> ведет поиск на вашем компьютере набранное имя файла.Она использует индекс файлов на вашей системе, для быстрой работы: бы обновить этот индекс, введите команду <application>updatedb</application>. Эта командой запускается  автоматически каждый день, если Вы оставляете ваш компьютер работающим. Для запуска этой команды нужно обладать правами суперпользователя.(см. <xref linkend="root-and-sudo"/>)</para>
							</listitem>
					</varlistentry>
					</variablelist>
			<para>Вы можете также использовать групповые символы, чтобы искать по одному или более файлам, типа "*" (для всех файлов) или "?" (для замены одного символа).</para>
			<para>Для получения более полной информации о командной строке в Linux, пожалуйста прочитайте <ulink url="&wiki-BasicCommands;">введение в командную строку</ulink> на Ubuntu wiki.</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Переключение в консольный режим</title>
				<para>Обычно для доступа к командной строке в Ubuntu нужно запустить терминал (см. выше <xref linkend="starting-a-terminal"/>), однако иногда полезно переключаться в реальную консоль:</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Используйте комбинацию клавиш <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap></keycombo> для переключения на первую консоль.</para>
					</step>
					<step>
						<para>Для переключения назад в графическую оболочку нажмите <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F7</keycap></keycombo>.</para>
					</step>
				</procedure>
					<note>
						<para>Доступно шесть текстовых консолей. Перейти на каждую из них можно комбинацией клавиш с <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap></keycombo> по <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F6</keycap></keycombo>.</para>
					</note>
		</sect2>
		<sect2 status="review">
			<title>Отключение звукового сигнала в режиме терминала</title>
				<procedure>
					<step>
						<para>Запуск сессии <application>Терминала</application>, выберите: <phrase>&terminal;</phrase> в системном меню.</para>
					</step>
					<step>
						<para><menuchoice><guimenu>Правка</guimenu>
								<guimenuitem>Текущий профиль...</guimenuitem></menuchoice> . Выберите вкладку <guibutton>Главная</guibutton>. Снимите отметку в пункте <guilabel>колокольчик Терминала</guilabel>.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1 id="text-editing" status="review">
  			<title>Редактирование текста</title>
 			<para>Все конфигурации и параметры настройки в Linux сохранены в текстовых файлах. Даже при том, что вы чаще всего можете редактировать конфигурации через графический интерфейс, вам, вероятно, иногда придется редактировать их вручную. <application>Gedit</application> - ипользуемый по умолчанию редактор текста в Ubuntu, который можно запустить, нажав &text-editor; в системном меню.</para>
 			<para>Время от времени в этом руководстве, для редактирования конфигурационных файлов, <application>Gedit</application> запускается из командной строки с помощью команды <application>gksudo</application>, которая запускает <application>Gedit</application> с правами суперпользователя.</para>
			<para>Если Вам нужно редактировать текст из-под командной строки, Вы можете использовать <application>nano</application>, как простой в использовании редактор текста. При его запуске из командной строки, всегда используйте следующую команду, которая гарантирует, что редактор не будет автоматически переносить строки: <screen>nano -w</screen></para>
			<para>Для дополнительной информации по использованию <application>nano</application> обратитесь к <ulink url="&wiki-Nano;">руководству на вики</ulink>.</para>
			<para>Существует также довольно много других редакторов для работы в терминале, доступных в Ubuntu, такие  популярные как:<application>VIM</application> и <application>Emacs</application> (все "за " и "против" каждого - причина для большого количества дружеских дебатов в сообществе Linux). И хоть зачастую они более сложны в использовании, чем <application>nano</application>, они дают гораздо больше возможностей.</para>
	</sect1>

		<sect1 id="users-and-groups" status="review">
			<title>Пользователи и группы</title>
			<para>Для добавления пользователей или групп в вашу систему вы можете использовать программу <application>Пользователи и группы</application> расположенную в &users-groups;.</para>
			<note>
				<para>Чтобы изменения вступили в силу, не забудьте завершить и вновь начать сеанс.</para>
			</note>
			<para>Чтобы добавить нового пользователя, выберите <guilabel>Добавить пользователя</guilabel>, заполните поля, затем нажмите <guilabel>OK</guilabel>. Чтобы изменить свойства любого пользователя нажмите кнопку <guilabel>Свойства</guilabel>  в главном окне на вкладке <guilabel>Пользователи</guilabel>.</para>
			<para>Чтобы добавить новую группу, перейдите на  вкладку <guilabel>Группы</guilabel>и выберите <guilabel>Добавить группу</guilabel>.Выберите имя для новой группы и,по желанию, измените умолчальный приоритет для <guilabel>ID группы</guilabel>. Если Вы попытаетесь переназначить <guilabel>ID группы</guilabel>, которая используется, то система предупредит Вас об этом.</para>
			<para>Вы можете добавить пользователей в недавно созданную группу выбирая пользователя из левой вкладки и нажав кнопку <guilabel>Добавить</guilabel>. Удаление пользователя так же просто как и добавление : выберите пользователя из левой вкладки, а потом нажмите кнопку <guilabel>Удалить</guilabel>. Когда все готово, щелкните <guilabel> ок </guilabel>, и новая группа с ее пользователями, если они были добавлены, будет создана.</para>
			<para>Чтобы изменить свойства группы, из вкладки <guilabel>Группы</guilabel> в главном окне выберите группу из списка и нажмите кнопку <guilabel>Свойства</guilabel>.</para>
			<para>Чтобы удалить пользователя или группы из системы, выберите для удаления пользователя или группу и нажмите <guilabel>Удалить</guilabel>.</para>
		</sect1>

</chapter>

