<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="music" status="complete">
			<title>Музыка и видео</title>
				<para>Этот раздел описывает проигрыватели музыки и видео, доступные в Ubuntu, а также их настройку для проигрывания различных типов мультимедиа файлов.</para>
			<sect1 id="music-files" status="complete">
					<title>Проигрывание и организация музыкальных файлов</title>
				<para>Для воспроизведения и управления музыкой в Ubuntu есть  <application>Музыкальный проигрыватель Rhythmbox</application>, который похож на <application>iTunes</application>. При первом запуске <application>Rhythmbox</application> просканирует ваш домашний каталог на наличие музыкальных файлов и добавит их в коллекцию. Для запуска <application>Rhythmbox</application> выберите &rhythmbox;.</para>
					<para>Изначально Ubuntu не поддерживает <emphasis role="strong">MP3</emphasis>-формат, потому что это нарушает патенты и авторские права. Вместо него Ubuntu поддерживает формат <emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> "из коробки", он абсолютно бесплатен, открыт и не ограничен патентами. Музыка в формате Ogg Vorbis звучит лучше, чем в MP3-формате, и имеет такой же размер файла, а также поддерживаются большинством проигрывателей.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="http://wiki.xiph.org/index.php/PortablePlayers">Проигрыватели, которые работают с Vorbis</ulink></para></listitem>
					</itemizedlist>
					<para>Вы также можете слушать старые MP3 файлы, установив поддержку MP3 (смотри <xref linkend="codecs"/>). Инструкции по другим форматам, например, Windows Media Audio (wma/wmv) и прочим запатентованным форматам, можно найти <ulink url="http://wiki.ubuntu.com/RestrictedFormats">в Ubuntu Wiki</ulink>.</para>
				<para><application>Cowbell</application> - редактор ID3-тегов, может редактировать метаданные Ваших mp3- и прочих музыкальных файлов. Для использования <application>Cowbell</application>:</para>
				<procedure>
						<step>
							<para>Установите пакет <application>cowbell</application> из репозитория <quote>Universe</quote> (смотри <xref linkend="add-applications"/>);</para>
						</step>
						<step>
							<para>Чтобы запустить <application>Cowbell</application>, выберите <menuchoice><guimenu>Приложения</guimenu>
									<guisubmenu>Звук и видео</guisubmenu>
									<guimenuitem>Cowbell Music Organizer</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
				</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="audio-cds" status="complete">
				<title>Воспроизведение и копирование звуковых компакт-дисков</title>
				<para>Когда Вы вставляете звуковой компакт-диск, <application>Звуковыжималка</application>, проигрыватель и риппер компакт-дисков, открывается автоматически. Чтобы проиграть компакт-диск, щелкните  по кнопке <guibutton>Воспр.</guibutton>  или нажмите <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>P</keycap></keycombo>. Чтобы проиграть особую дорожку, щелкните два раза по ней, или выберите ее и нажмите <guibutton>Воспр.</guibutton>.</para>
				<para>Чтобы скопировать (англ. - to rip) ваш звуковой компакт-диск, проверьте, что нужные вам дорожки отобраны, затем нажмите кнопку <guibutton>Копировать</guibutton> или <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Enter</keycap></keycombo>.</para>
					<note>
						<para>Если вы подключены к Интернету, <application>Sound Juicer</application> скачает данные диска (исполнитель, название, информация о дорожке) с сайта <ulink url="http://musicbrainz.org">MusicBrainz.org</ulink>, базы с данными о более чем 360 000 альбомов.</para>
					</note>
				<para>Для запуска <application>Sound Juicer</application> вручную, выберите <menuchoice><guimenu>Приложения</guimenu>
					<guimenuitem>Звук и &amp; Видео</guimenuitem>
					<guimenuitem>Sound Juicer CD Extractor</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>Используя панель настроек Вы можете сонтролировать куда сохранять создаваемые аудио-файлы на компьютере, имя файла, формат файла и кодек, которым будут сжиматься аудиозаписи. В главном окне выберите <menuchoice><guimenu>Изменить</guimenu>
					<guimenuitem>Настройки</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para><application>Sound Juicer</application> может выпускать аудиофайлы таких форматов: <itemizedlist>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> - Свободный от патента звуковой формат сжатия с потерями, который обычно даёт более высокое качество и большее сжатие чем MP3.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://vorbis.com/faq/">Подробнее о Vorbis на vorbis.com</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">FLAC</emphasis> - Свободный Звуковой Кодек Без потерь (Free Lossless Audio Codec). Он может сжать звуковые файлы до 50 %, не удаляя никакой информации из звукового потока.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://flac.sourceforge.net/">Веб сайт FLAC</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">WAV</emphasis> - обычно используется для записи голоса. <application>Sound Juicer</application> использует этот формат для низкокачественных звуковых файлов.</para>
						</listitem>
					</itemizedlist></para>
				<para>Вы также можете сжимать CD фудиофайлы в проприентарный <emphasis role="strong">MP3</emphasis> формат. Инструкции о том как это сделать ищите в помощи к <application>Sound Juicer</application>. Выберите <menuchoice><guimenu>Помощь</guimenu>
					<guisubmenu>Содержание</guisubmenu></menuchoice> и переходите к секции <emphasis>Настройки</emphasis>.</para>
			</sect1>
			<sect1 id="burning-cds" status="complete">
					<title>Запись CD</title>
					<para>Как только вы поместите чистый диск в CD-привод, Ubuntu спросит вас, хотите ли вы создать аудио диск или диск данных. Нажатие на кнопку <guibutton>Создать аудио диск</guibutton> запустит приложение <application>Serpentine</application>. Для добавления музыки на новый диск вы можете использовать кнопку <guibutton>Добавить</guibutton> или перетащить файлы прямо из файлового менеджера. Вам также необходимо будет указать размер вашего диска (21, 74, 80 или 90 минут). Serpentine предупредит вас если вы превысили установленный предел.</para>
					<para>Чтобы сделать фотографию или компакт-диск с данными, щелкните <guibutton> Запись CD с Данными</guibutton>. Ubuntu откроет окно Создание CD/DVD. Создатель CD встроен в Менеджер Файлов, что позволяет Вам добавлять любой файлы или папки к которым есть доступ. Когда Вы готовы записать компакт-диск, щелкните <guibutton>Запись на Диск</guibutton>. Ubuntu попросит Вас выбрать привод, содержащий чистый компакт-диск, и предоставит Вам возможность дать название компакт-диску, а также выбрать скорость записи. Наконец, щелкните <guibutton>Запись</guibutton>, чтобы создать новый компакт-диск с фотографиями или данными.</para>
			</sect1>

		<sect1 id="video">
		<title>Воспроизведение видео</title>
		<para>Ubuntu снабжен средством для просмотра видеозаписей <application>Totem Movie Player</application>, который выглядит и работает как Windows Media Player. В возможности проигрывателя <application>Totem</application> также входит создание собственных списков воспроизведения и просмотр DVD. Вы можете запустить <application>Totem</application> нажав на: &totem; в системном меню.</para>
		<para>Для просмотра видео-файлов, <application>Totem</application> использует движок <application>Gstreamer</application>. Для просмотра некоторых видео-форматов Вам могут понадобиться дополнительные кодеки (смотрите <xref linkend="codecs"/>).</para>
		<para>Также доступны другие мультимедиа приложения. Например, <application>Mplayer</application>, <application>Xine</application> и <application>Totem-xine</application> (который использует структуру <application>Xine</application>, вместо <application>Gstreamer</application>). Вы можете извлечь выгоду, попробовав альтернативные видео проигрыватели.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="codecs" status="complete">
		<title>Кодеки мультимедиа</title>
			<para>Многие приложения Ubuntu используют мультимедийный движок с открытым исходным кодом <application>GStreamer</application>. Расширения для <application>GStreamer</application> представлены в различных пакетах в зависимости от лицензии, действие которой распространяется на те или иные кодеки. Вы можете ознакомится со списком кодеков в каждом расширении на сайте <ulink url="http://gstreamer.freedesktop.org/documentation/plugins.html">GStreamer</ulink>.</para>
			<para>Некоторые приложения, такие как <application>Mplayer</application> и <application>Xine</application>, не используют структуру <application>Gstreamer</application>. Согласно патенту и авторским правам, кодеки для этих приложений не включены в Ubuntu. Подробнее описано в разделе вики <ulink url="&restricted-formats;">Ограниченные форматы</ulink></para>
			<para>Чтобы установить дополнительные кодеки для <application>Gstreamer</application>:</para>
				<procedure>
					<step>
							<para>Установите следующие пакеты из репозиториев <quote>Universe</quote> и <quote>Multiverse</quote> (смотри <xref linkend="add-applications"/>): <literallayout>gstreamer0.10-plugins-ugly
gstreamer0.10-plugins-ugly-multiverse
gstreamer0.10-plugins-bad
gstreamer0.10-plugins-bad-multiverse
gstreamer0.10-ffmpeg
								</literallayout></para>
							<note>
								<para>Для установки этих пакетов вы должны использовать <application>Менеджер пакетов Synaptic</application>.</para>
							</note>
							<warning>
								<para>Некоторые из этих пакетов могут быть запрещены в некоторых странах: вы должны удостовериться, что  вы имеете право устанавливать их.</para>
							</warning>
					</step>
				</procedure>
	</sect1>

			<sect1 id="ipod" status="complete">
			        <title>Использование iPod</title>
				<para>Вы можете слушать музыку из iPod при помощи <application>Музыкального Проигрывателя Rhythmbox</application>. Подключите iPod к компьютеру и запустите <application>Rhythmbox</application>.</para>
				<para>Для копирования музыкальных файлов с iPod и на него, Вы можете воспользоваться <application>gtkpod</application>:</para>
					<procedure>
					<step>
						<para>Установите пакет <application>gtkpod</application> из репозитария <quote>Universe</quote> (смотрите <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Для запуска <application>gtkpod</application>, выберите <menuchoice><guimenu>Приложения</guimenu>
         <guisubmenu>Звук &amp; Видео</guisubmenu>
         <guimenuitem>gtkpod</guimenuitem></menuchoice>.</para>
					</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="edit-audio-files" status="complete">
				<title>Редактирование аудио-файлов</title>
					<para>Audacity - это свободно-распространяемое приложение с открытым исходным кодом для записи и редактирования звука. Для использования Audacity:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Установите пакет audacity из репозитория <quote>Universe</quote> (смотрите <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Для запуска <application>Audacity</application>, выберите <menuchoice><guimenu>Приложения</guimenu>
									<guisubmenu>Звук и&amp; Видео</guisubmenu>
									<guimenuitem>Audacity</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
						<step>
							<para>В дальнейшем для помощи по Audacity, используйте пункт <guimenu>Помощь</guimenu> в меню Audacity.</para>
						</step>							
					</procedure>
			</sect1>

		<sect1 id="dvdplayback" status="complete">
			<title>Воспроизведение DVD</title>
				<para>Предоставленные Ubuntu проигрыватели видео могут читать DVD-диски, которые не зашифрованы. Однако, большинство коммерческих DVD-дисков зашифрованы с помощью CSS (the Content Scrambling System(англ.) - система защиты контента), и в настоящее время по юридическим причинам их поддержка в Ubuntu невозможна. Тем не менее, включить поддержку таких дисков можно следующим образом:</para>
				<warning><para>Легальность этих библиотек остается под вопросом. В некоторых странах возможно, что использование этих библиотек для проигрывания и копирования DVD-дисков запрещено законом. Удостоверьтесь, что вы имеете право на их использование.</para></warning>
				<procedure>
					<step>
						<para>Установите пакет <application>libdvdread3</application> (см. <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					<note><para>Для установки этого пакета Вам понадобится <application>Программа управления пакетами Synaptic</application>.</para></note>
					</step>
					<step>
						<para>Для включения декодирования DVD введите в окне терминала: <screen>sudo /usr/share/doc/libdvdread3/install-css.sh</screen></para>
					</step>
					<step>
						<para>Для просмотра DVD в <application>проигрывателе Totem</application>, Вам понадобятся дополнительные кодеки (см. <xref linkend="codecs"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Однако, структура <application>Gstreamer</application> (используемая проигрывателем <application>Totem</application>) не поддерживает меню и субтитры для воспроизведения DVD. Для этих целей Вы можете установить отдельный DVD проигрыватель, <application>Xine</application>, который их поддерживает. Для установки <application>Xine</application>, установите приложение <application>gxine</application> из репозитария <quote>Universe</quote> (смотри <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Теперь Вы можете запустить <application>gxine</application> из меню Аудио и видео.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>

			<sect1 status="complete">
				<title>Резервное копирование DVD-дисков</title>
					<para>Вы можете сохранить свои DVDs в файлы или скопировать на диски DVD+/- с помощью приложения <application>DVD::RIP</application>. Для установки <application>DVD::RIP</application>:</para>
					<warning><para>Перед резервным копированием DVD убедитесь, что вы имеете на это законное право.</para></warning>
					<procedure>
						<step>
							<para>Установите кодеки мультимедиа (см. <xref linkend="codecs"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Включите поддержку проигрывания DVD-видео (см. <xref linkend="dvdplayback"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Установите <application>dvdrip</application> и <application>transcode</application> из репозитария <quote>Multiverse</quote> (смотрите <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Вы можете запустить программу командой <application>dvdrip</application> (смотрите <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#tools-run-app">инструкцию по запуску программ</ulink> для помощи в запуске программ без использования меню). Если хотите, то можете добавить в меню ярлык запуска этой программы <application>dvdrip</application> (смотрите <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#menu-editor">инструкцию редактора меню</ulink> для понимания того, как управлять содержимым меню). Мы рекомендуем добавить ярлык в пункт Звук &amp; Видео, и использовать в качестве значка файл <filename>/usr/share/perl5/Video/DVDRip/icon.xpm</filename>.</para>
						</step>
						<step>
							<para>Для запуска <application>dvd::rip</application>, выберите <menuchoice><guimenu>Приложения</guimenu>
         <guisubmenu>Звук &amp; Видео</guisubmenu>
         <guimenuitem>dvd::rip</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
		<sect1 status="complete">
			<title>RealPlayer</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Установите приложение <application>realplay</application> из репозитория <emphasis>Commercial</emphasis> (смотрите <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Для запуска <application>RealPlayer</application>, выберите <menuchoice><guimenu>Приложения</guimenu>
         <guisubmenu>Звук &amp; Видео</guisubmenu>
         <guimenuitem>RealPlayer 10</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 status="complete">
					<title>Редактирование видео</title>
					<para><application>Kino</application> - это передовой видео-редактор. Он предоставляет превосходную интеграцию с IEEE 1394 для захвата видео, контроль VTR и  запись обратно на камеру. Программа пишет видео на диск в форматах Raw DV и AVI, а также кодирует в оба типа DV: type-1 и type-2 (отдельно аудио-поток). Для дополнительной информации, посетите <ulink url="http://www.kinodv.org/article/static/2">вебсайт Kino</ulink>. Для его использования:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Установите пакет application&gt;kino</para>
						</step>
						<step>
							<para>Для запуска <application>Kino</application>, выберите <menuchoice><guimenu>Приложения</guimenu>
         <guisubmenu>Звук &amp; Видео</guisubmenu>
         <guimenuitem>Видеоредактор Kino</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
					<para>Вы также можете попробовать видеоредактор <application>PiTiVi</application> установив приложение <application>pitivi</application> из репозитария <quote>Universe</quote> (смотрите <xref linkend="add-applications"/>). <application>PiTiVi</application> - это видеоредактор для оболочки GNOME. Он еще в стадии разработки, но попробовать стоит.</para>
			</sect1>
	   </chapter>

