<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-sv SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-sv.ent">
%gnome-menus-sv;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="add-applications" status="complete">
	<title>Lägga till, ta bort och uppdatera program</title>

	<sect1 id="add-applications-introduction" status="complete">
		<title>Vad är en pakethanterare?</title>
		<para>För att lägga till eller ta bort program i Ubuntu behöver du en <emphasis>pakethanterare</emphasis>. Det är ett program som förutom att installera och avinstallera program håller koll på vilka komponenter varje program är beroende av.</para>
		<para>Dessa tre pakethanterare kan du använda i Ubuntu:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><link linkend="gnome-app-install"><application>Lägg till/Ta bort program</application></link> - Det enklaste sättet att installera och avinstallera program.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="synaptic"><application>Pakethanteraren Synaptic</application></link> - Avancerad hantering av programvara och andra komponenter i ditt system.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="apt"><application>Apt</application></link> - För dig som föredrar att använda terminalen.</para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Om du använder mer än ett av dessa program i taget finns det risk att de inte fungerar. Stäng därför alla pakethanterare innan du öppnar en annan.</para>
		<para>Du behöver administrativa rättigheter för att kunna använda dessa program.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
	</sect1>
  <sect1 id="gnome-app-install" status="complete">
		<title>Lägg till/Ta bort program</title>
		<para>Under <guimenuitem>Lägg till/ta bort…</guimenuitem> alternativet på <guimenu>Program</guimenu>-menyn, kan du installera program i Ubuntu med nya funktioner. Du kan också ta bort program du inte vill ha. Du behöver administratörbehörighet för att använda <application>Lägg till/ta bort program</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Om du vet namnet på programmet du vill installera kan du skriva in det i <guilabel>Sök</guilabel>-fältet. Gör du inte det kan du välja en kategori i listan till vänster.</para>
		<para>Program som redan är installerade har en bock intill programmets namn. Ta bort bocken om du vill avinstallera programmet.</para>
		<para>När du klickar på <guibutton>Verkställ</guibutton>- eller <guibutton>Ok</guibutton>-knappen kommer programvaran som markerats eller avmarkerats hämtas från Internet och installeras respektive avinstalleras. Om du inte har aktiverat åtkomst till paketarkivet online kanske du kommer behöva sätta in din Ubuntu CD-ROM för att kunna installera vissa paket.</para>
		<para>Vissa program kan inte installeras/tas bort med <application>Lägg till/Ta bort program</application>. Om du inte hittar ett paket som du letar efter klickar du på knappen <guibutton>Avancerat</guibutton> för att öppna Synaptic.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="synaptic" status="complete">
		<title>Pakethanteraren Synaptic</title>
		<para><application>Synaptic</application> är ett avancerat program för pakethantering som kan installera samt avinstallera alla program som finns tillgängliga. Användargränsnittet är precis som i <application>Lägg till/Ta bort program</application> grafiskt, men ger dig mycket mer information och kontroll över programvaran på din dator.</para>
		<para>För att starta <application>Synaptic</application> går du in i   <guimenu>System</guimenu>-menyn och väljer <menuchoice><guisubmenu>Administration</guisubmenu>
				<guimenuitem>Pakethanteraren Synaptic</guimenuitem></menuchoice></para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Om du känner till namnet på paketet du vill installera eller ta bort kan du söka efter det. Klicka på <guibutton>Sök</guibutton>-knappen och skriv in namnet eller en kort sökterm. Du kan också söka bland korta beskrivningar (på engelska) av paketen. T.ex. kan du få fram alla beskrivningar som innehåller <quote><wordasword>arcade</wordasword></quote> eller <quote><wordasword>mathematics</wordasword></quote>.</para>
		<para>I listan till vänster kan du välja en kategori du vill visa paket från. För att få tillbaka listan efter en sökning klickar du på <guibutton>Sektioner</guibutton>.</para>
		<para>För att installera ett paket klickar du på rutan intill paketets namn och väljer <guimenuitem>Markera för installation</guimenuitem>. Om du skulle ångra dig  kan du <guimenuitem>Avmarkera</guimenuitem> paketet. Vill du ta bort ett paket som redan är installerat väljer du <guimenuitem>Markera för avinstallation</guimenuitem>.</para>
		<para>När du har markerat de ändringar du vill göra klickar du på <guibutton>Verkställ</guibutton>. Om du inte vill göra några ändringar stänger kan du stänga fönstret.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="apt" status="complete">
		<title>Pakethantering med APT på kommandoraden</title>
		<para>Om du föredrar att använda terminalen kan du använda <application>apt</application> (Advanced Packaging Tool) för att lägga till eller ta bort programvara. För att göra detta behöver du administrativa rättigheter.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>För att uppdatera den lokala paketlistan, skriv in detta i en terminal: <screen>sudo apt-get update</screen></para>
		<para>För att installera alla tillgängliga uppdateringar: <screen>sudo apt-get upgrade</screen></para>
		<para>För att installera ett paket: <screen>sudo apt-get install <emphasis>package</emphasis></screen></para>
		<para>För att ta avinstallera paket: <screen>sudo apt-get remove <emphasis>package</emphasis></screen></para>
		<para>Om du vill se fler <application>apt</application>-kommandon samt alternativ, skriv: <screen>apt-get help</screen></para>
		<para>För mer information, se <ulink url="&debian-apt;">Debians <application>apt</application>-manual</ulink>.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="install-file" status="complete">
		<title>Installera enstaka paketfiler</title>
		<para>Det rekommenderade sättet att installera program på är via någon av pakethanterarna som beskrivs i detta kapitel. Om du trots att Ubuntu's paketarkiv är mycket stora inte skulle hitta ett paket där kan du hämta och installera det från Internet.</para>
					<caution>
						<para>Det är viktigt att se till att alla filer du laddar ner kommer från säkra källor innan du installerar dem.</para>
					</caution>
		<para>Det finns många olika sorters paketfiler för Linux. De flesta av dessa är gjorda för pakethanterare för specifika Linux-distributioner. Några exempel: <emphasis>Debian Package</emphasis>-filer (<emphasis>.deb</emphasis>-filer), <emphasis>RPM Package Manager</emphasis>-filer (<emphasis>.rpm</emphasis>-filer), samt s.k. <emphasis>tarbollar</emphasis> (eng. tarball, <emphasis>.tar</emphasis>-filer).</para>
		<para>Den här delen beskriver installationen av dessa filer.</para>
		<warning><para>Det är inte garanterat att dessa filer kommer att vara kompatibla med ditt system, och du kommer inte att få några säkerhetsuppdateringar om du installerar dessa filer. Av dessa skäl bör du använda de färdiga Ubuntupaketen som finns tillgängliga genom en pakethanterare, om det är möjligt.</para></warning>

		<sect2 id="install-deb" status="complete">
			<title>Installera/avinstallera <emphasis>.deb</emphasis>-filer</title>
					<para>De här filerna är <emphasis>Debianpaket</emphasis>. Paketfilerna som används i Ubuntu har filändelsen <emphasis>.deb</emphasis> på grund av Ubuntus nära relation med Debian GNU/Linux. Du behöver administrativa rättigheter för att installera en <emphasis>.deb</emphasis>-fil (se <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
						<para>För att installera en <emphasis>.deb</emphasis>-fil dubbelklickar du på den. Detta kan även göras från terminalen: <screen>sudo dpkg -i paketfil.deb</screen></para>
						<para>För att avinstallera en <emphasis>.deb</emphasis>-fil markerar du den för avinstallation i pakethanteraren. Om du använder dig utav terminalen, skriv: <screen>sudo dpkg -r paketets_namn</screen></para>
		</sect2>
		<sect2 id="alien" status="complete">
			<title>Konvertera <emphasis>.rpm</emphasis>-filer till <emphasis>.deb</emphasis>-filer</title>
					<para>En annan typ av pakefiler är <emphasis>Red Hat Package Manager</emphasis>-filer som har filändelsen <emphasis>.rpm</emphasis>. Det rekommenderas inte att installera dessa på ett Ubuntusystem. I nästan alla fall finns det redan ett <emphasis>.deb</emphasis>-paket för Ubuntu tillgängligt. Men om det är absolut nödvändigt kan du konvertera <emphasis>.rpm</emphasis>-filer till <emphasis>.deb</emphasis>-paket med programmet <application>alien</application>.</para>
						<para>Skriv in detta i en terminal: <screen>sudo alien <emphasis>paketfil.rpm</emphasis></screen></para>
						<para>Om du får upp <quote>command not found</quote> eller ett liknande fel, installera <application>alien</application>: <screen>sudo apt-get install alien</screen></para>
			</sect2>
			<sect2 id="tarballs" status="complete">
				<title>Installera <emphasis>tarbollar</emphasis></title>
					<para>Filer med ändelsen <emphasis>.tar.gz</emphasis> eller emphasis&gt;.tar.bz2</para>
					<para>Om det inte finns något färdigt Ubuntupaket i något av Ubuntus förråd kan du använda kommandoraden för att installera eller avinstallera en tarboll genom att följa instruktionerna som följde med paketet.</para>
					<para>Tarbollar innehåller oftast källkoden till programmet, och måste <emphasis>kompileras</emphasis> för att kunna användas. För att göra det måste du oftast installera extra mjukvara (se <xref linkend="build-essential"/>).</para>
		</sect2>
	</sect1>
	    <sect1 id="extra-repositories" status="complete">
		<title>Programvaruförråd</title>
			<sect2 status="review"><title>Vad är förråd?</title>
			<para>Det finns tusentals program tillgängliga för installation i Ubuntu. De här programmen lagras i programarkiv (<emphasis>förråd</emphasis>) och görs fritt tillgängliga för installation över internet. Det gör det väldigt enkelt att installera nya program i Linux, och det är också väldigt säkert eftersom varje program du installerar är byggt speciellt för Ubuntu och kontrolleras innan det installeras. För att organisera programmen är Ubuntus förråd kategoriserade i fyra grupper: <emphasis>Main</emphasis>, <emphasis>Restricted</emphasis>, <emphasis>Universe</emphasis>, och <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para> 
			<para>Beslutet vilket program som hamnar i vilken kategori baseras på två faktorer:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Hur mycket support mjukvaruutvecklarna ger för ett program.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Graden av överensstämmelse med <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Fri mjukvarufilosofin</ulink>.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			<para>Du finner mer information om tillgängliga förråd på <ulink url="&ubuntu-components;">på webbplatsen</ulink>.</para>
			<para>Ubuntus installationsskiva innehåller program från kategorierna <emphasis>Main</emphasis> och <emphasis>Restricted</emphasis>. När ditt system får tillgång till Internet-baserade förråd går det att göra mycket fler program tillgängliga för installation. Med pakethanteringsverktygen som redan finns på din dator kan du söka efter, installera och uppdatera alla program direkt över internet utan att behöva använda någon CD-skiva.</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Lägga till extra förråd</title>
			<para>För att installera program från <quote>Universe</quote>- eller <quote>Multiverse</quote>-förråden:</para>
			<procedure>
				<step>
					<para>Öppna &software-properties;.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Välj <guibutton>Lägg till</guibutton></para>
				</step>
				<step>
					<para>För att aktivera användning av <quote>Universe</quote>-förrådet, kryssa i <guilabel>Gemenskapsunderhållen (Universe)</guilabel>.</para>
					<note>
						<para>Genom att lägga till det här förrådet får du möjlighet att installera större delen av all fri programvara.  Programmen stödjs av en noggrant utvald grupp med frivilliga Ubuntuanvändare, men det stödjs inte av den inre utvecklarkretsen och får inte nödvändigtvis säkerhetsuppdateringar.</para>
					</note>
				</step>
				<step>
					<para>För att använda <quote>Multiverse</quote>-förrådet, kryssa i <guilabel>Ickefri (Multiverse)</guilabel>.</para>
					<warning>
						<para>Genom att lägga till det här förrådet kan du installera program som har blivit kategoriserade som <emphasis>ickefria</emphasis>. Vissa av programmen kan vara olagliga i vissa länder. Innan du installerar något från det här förrådet bör du kontrollera att lagarna i ditt land tillåter dig att använda det. Det bör nämnas ännu en gång att de här programmen inte nödvändigtvis får några säkerhetsuppdateringar.</para>
					</warning>
				</step>
				<step><para>Klicka på <guibutton>Stäng</guibutton> för att spara dina ändringar och avsluta.</para>
				</step>
			</procedure>
			</sect2>
		</sect1>
	    <sect1 id="updates" status="complete">
		<title>Uppdateringar</title>
			<para>Ibland släpper Ubuntuutvecklarna säkerhets- eller funktionsuppdateringar för paket och program i Ubuntu.</para>
			<para>När de här uppdateringarna görs tillgängliga kommer Ubuntu att informera dig med en pop-up och en röd ikon i din notifieringsruta. För att uppdatera ditt system, klicka på den röda knappen, skriv in ditt lösenord, och klicka på <guibutton>OK</guibutton>.</para>
			<para>Programmet <application>Programvaruuppdateringar</application> kommer att visa alla tillgängliga uppdateringar: för att ladda ner och installera dessa uppdateringar, klicka på <guibutton>Installera uppdateringar</guibutton>. Ubuntu kommer nu att ladda ner och installera de tillgängliga uppdateringarna från internet.</para>
			<para>När <application>Programvaruuppdateringar</application> är färdigt med att uppdatera ditt system, stäng pop-up-fönstret med knappen <guibutton>Stäng</guibutton>, och stäng sedan <application>Programvaruuppdateringar</application> för att avsluta uppdateringen av ditt system.</para>
			<note>
				<para>När du har installerat vissa viktiga uppdateringar kan det vara nödvändigt att du startar om din dator. I så fall kommer Ubuntu informera dig med en popup och en ikon i din notifieringsruta.</para>
			</note>
	   </sect1>
</chapter>

