<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-sv SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-sv.ent">
%gnome-menus-sv;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="add-applications" status="complete">
	<title>Lägga till, ta bort och uppdatera program</title>

	<sect1 id="add-applications-introduction" status="complete">
		<title>What is a package manager?</title>
		<para>To add or remove applications in Ubuntu, you need to use a <emphasis>package manager</emphasis>. This is a program that installs and uninstalls software, and keeps track of all the components each piece of software needs.
		</para>
		<para>There are three main package managers you can use in Ubuntu:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><link linkend="gnome-app-install"><application>Add/Remove Programs</application></link> - The easiest way to install and uninstall programs.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="synaptic"><application>Synaptic</application></link> - Advanced control of software and other system components.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="apt"><application>Apt</application></link> - For if you prefer using the Terminal.</para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>If you open more than one of these programs at once, they may not work. Close them all and open just one.</para>
		<para>You need administrative access to use any of these programs.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
	</sect1>
  <sect1 id="gnome-app-install" status="complete">
		<title>Lägg till/Ta bort program</title>
		<para>With the <guimenuitem>Add/Remove…</guimenuitem> item in the <guimenu>Applications</guimenu> menu, you can install programs to do new things with Ubuntu. You can also remove programs you don’t want. You need administrative access to use <application>Add/Remove Programs</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>If you know the name of a program you want to install, enter it in the <guilabel>Search</guilabel> field. Otherwise, begin by choosing a software category on the left.</para>
		<para>Programs that are already installed begin with a check mark next to their name. Uncheck a program if you want to remove it from your computer.</para>
		<para>When you click <guibutton>Apply</guibutton> or <guibutton>OK</guibutton>, any new software will be downloaded from the Internet, and Ubuntu will make the changes you selected. If you have not activated the online package archive, you may be asked to insert your Ubuntu CD-ROM to install some packages.</para>
		<para>Some software cannot be installed or removed using <application>Add/Remove Applications</application>. If you cannot find the package you are looking for, click <guibutton>Advanced</guibutton> to open Synaptic.
		</para>
	</sect1>
	<sect1 id="synaptic" status="complete">
		<title>Pakethanteraren Synaptic</title>
		<para><application>Synaptic</application> is an advanced package management application that can install and remove every package available to your system. The interface is graphical like <application>Add/Remove Applications</application>, but presents much more information and gives you complete control over the software on your computer.</para>
		<para>To launch <application>Synaptic</application>, from the <guimenu>System</guimenu> menu choose  
			<menuchoice>
				<guisubmenu>Administration</guisubmenu>
				<guimenuitem>Synaptic Package Manager</guimenuitem>
			</menuchoice>.
			You need administrative access to use <application>Synaptic</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>If you know the name of the package you want to install or remove, click the <guibutton>Search</guibutton> button, and enter the package name or a short search term. You can also search for packages by description (for example, you can find all packages mentioning <quote><wordasword>arcade</wordasword></quote> or <quote><wordasword>mathematics</wordasword></quote>).</para>
		<para>Use the categories on the left to filter the list of packages. To return to the list of categories after doing a search, click <guibutton>Sections</guibutton>.</para>
		<para>To install a package, click the box next to it and choose <guimenuitem>Mark for installation</guimenuitem>. If you change your mind, choose <guimenuitem>Unmark</guimenuitem>. To remove a package that is already installed, choose <guimenuitem>Mark for Removal</guimenuitem>.</para>
		<para>When you’ve finished, click <guibutton>Apply</guibutton> and Ubuntu will make the changes you selected. If you don’t want to make any changes, close the window instead.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="apt" status="complete">
		<title>Command-Line Package Management With APT</title>
		<para>If you are comfortable using the Terminal, you can use <application>apt</application> (Advanced Packaging Tool) to install or remove software. You need administrative access to use <application>apt</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			To update the local list of packages, enter in a Terminal:
			<screen>sudo apt-get update</screen>
		</para>
		<para>
			To install all available updates:
			<screen>sudo apt-get upgrade</screen>
		</para>
		<para>
			To install a package:
			<screen>sudo apt-get install <emphasis>package</emphasis></screen>
		</para>
		<para>
			To remove a package:
			<screen>sudo apt-get remove <emphasis>package</emphasis></screen>
		</para>
		<para>
			To list other <application>apt</application> commands and options:
			<screen>apt-get help</screen>
		</para>
		<para>For more information, see <ulink url="&debian-apt;">Debian’s <application>apt</application> manual</ulink>.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="install-file" status="complete">
		<title>Installera enstaka paketfiler</title>
		<para>The preferred method of installing programs is via the package managers described in this chapter. However, although the Ubuntu package archives are very large, it is possible that you may wish to install a package that is not available in the Ubuntu archives. If this happens, you can also download and install files from websites.</para>
					<caution>
						<para>Det är viktigt att se till att alla filer du laddar ner kommer från säkra källor innan du installerar dem.</para>
					</caution>
		<para>There are many different kinds of Linux package files. Most of these are associated with the package managers of specific Linux distributions. Examples are <emphasis>Debian Package</emphasis> files (<emphasis>.deb</emphasis> files), <emphasis>RPM Package Manager</emphasis> files (<emphasis>.rpm</emphasis> files), and <emphasis>Tarballs</emphasis> (<emphasis>.tar</emphasis> files).</para>
		<para>Den här avdelningen hanterar installation av dessa filer.</para>
		<warning><para>Det är inte garanterat att dessa filer kommer att vara kompatibla med ditt system, och du kommer inte att få några säkerhetsuppdateringar om du installerar dessa filer. Av dessa skäl bör du använda de färdiga Ubuntupaketen som finns tillgängliga genom en pakethanterare, om det är möjligt.</para></warning>

		<sect2 id="install-deb" status="complete">
			<title>Installera/avinstallera <emphasis>.deb</emphasis>-filer</title>
					<para>De här filerna är <emphasis>Debianpaket</emphasis>. Paketfilerna som används i Ubuntu har filändelsen <emphasis>.deb</emphasis> på grund av Ubuntus nära relation med Debian GNU/Linux. Du behöver administrativa rättigheter för att installera en <emphasis>.deb</emphasis>-fil (se <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
						<para>To install a <emphasis>.deb</emphasis> file, double-click on it. If you prefer using the Terminal, enter:
						<screen>sudo dpkg -i package_file.deb</screen>
						</para>
						<para>To uninstall a <emphasis>.deb</emphasis> file, deselect it in your package manager. Or from a Terminal, enter:
						<screen>sudo dpkg -r package_name</screen>
						</para>
		</sect2>
		<sect2 id="alien" status="complete">
			<title>Konvertera <emphasis>.rpm</emphasis>-filer till <emphasis>.deb</emphasis>-filer</title>
					<para>En annan typ av pakefiler är <emphasis>Red Hat Package Manager</emphasis>-filer som har filändelsen <emphasis>.rpm</emphasis>. Det är inte rekommenderat att installera dessa på ett Ubuntusystem. I nästan alla fall finns det redan ett <emphasis>.deb</emphasis>-paket för Ubuntu tillgängligt. Men om det är absolut nödvändigt kan du konvertera <emphasis>.rpm</emphasis>-filer till <emphasis>.deb</emphasis>-paket med programmet <application>alien</application>.</para>
						<para>
							In a terminal, enter:
							<screen>sudo alien <emphasis>package_file.rpm</emphasis></screen>
						</para>
						<para>
							If you get a <quote>command not found</quote> or similar error, install <application>alien</application> before trying again:
							<screen>sudo apt-get install alien</screen>
							
						</para>
			</sect2>
			<sect2 id="tarballs" status="complete">
				<title>Installera <emphasis>tarbollar</emphasis></title>
					<para>Filer med ändelsen <emphasis>.tar.gz</emphasis> eller emphasis&gt;.tar.bz2</para>
					<para>Om det inte finns något färdigt Ubuntupaket i något av Ubuntus förråd kan du använda kommandoraden för att installera eller avinstallera en tarboll genom att följa instruktionerna som följde med paketet.</para>
					<para>Tarbollar innehåller oftast källkoden till programmet, och måste <emphasis>kompileras</emphasis> för att kunna användas. För att göra det måste du oftast installera extra mjukvara (se <xref linkend="build-essential"/>).</para>
		</sect2>
	</sect1>
	    <sect1 id="extra-repositories" status="complete">
		<title>Software Repositories</title>
			<sect2 status="review"><title>Vad är förråd?</title>
			<para>Det finns tusentals program tillgängliga för installation i Ubuntu. De här programmen lagras i programarkiv (<emphasis>förråd</emphasis>) och görs fritt tillgängliga för installation över internet. Det gör det väldigt enkelt att installera nya program i Linux, och det är också väldigt säkert eftersom varje program du installerar är byggt speciellt för Ubuntu och kontrolleras innan det installeras. För att organisera programmen är Ubuntus förråd kategoriserade i fyra grupper: <emphasis>Main</emphasis>, <emphasis>Restricted</emphasis>, <emphasis>Universe</emphasis>, och <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para> 
			<para>Beslutet vilket program som hamnar i vilken kategori baseras på två faktorer:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Hur mycket support mjukvaruutvecklarna ger för ett program.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>The level of compliance the program has to the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Free Software Philosophy</ulink>.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			<para>You can find more information about the Repositories available <ulink url="&ubuntu-components;">on the website</ulink>.</para>
			<para>Ubuntuinstallationsskivan innehåller program från kategorierna <emphasis>Main</emphasis> och <emphasis>Restricted</emphasis>. När ditt system får tillgång till internet-baserade förråd går det att göra mycket fler program tillgängliga för installation. Med pakethanteringsverktygen som redan finns på din dator kan du söka efter, installera och uppdatera alla program direkt över internet utan att behöva använda någon CD-skiva.</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Lägga till extra förråd</title>
			<para>To install software from the <quote>Universe</quote> or <quote>Multiverse</quote> repositories:</para>
			<procedure>
				<step>
					<para>Open &software-properties;.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Välj <guibutton>Lägg till</guibutton></para>
				</step>
				<step>
					<para>To use the <quote>Universe</quote> repository, turn on <guilabel>Community Maintained (Universe)</guilabel>.</para>
					<note>
						<para>Genom att lägga till det här förrådet får du möjlighet att installera större delen av Fri mjukvaruuniversumet på din dator.  Programmen stödjs av en noggrant utvald grupp med frivilliga Ubuntuanvändare, men det stödjs inte av den inre utvecklarkretsen och behöver inte få några säkerhetsuppdateringar.</para>
					</note>
				</step>
				<step>
					<para>To use the <quote>Multiverse</quote> repository, turn on <guilabel>Non-free (Multiverse)</guilabel>.</para>
					<warning>
						<para>Genom att lägga till det här förrådet kan du installera program som har blivit kategoriserade som <emphasis>icke-fria</emphasis>. Vissa av programen kan vara olagliga i vissa länder. Innan du installerar något från det här förrådet bör du kontrollera att lagarna i ditt land tillåter dig att använda det. Än en gång: de här programmen behöver inte få några säkerhetsuppdateringar.</para>
					</warning>
				</step>
				<step><para>Klicka på <guibutton>Stäng</guibutton> för att spara dina ändringar och avsluta.</para>
				</step>
			</procedure>
			</sect2>
		</sect1>
	    <sect1 id="updates" status="complete">
		<title>Uppdateringar</title>
			<para>Ibland släpper Ubuntuutvecklarna säkerhetsuppdateringar eller funktionsuppdateringar för paket och program i Ubuntu.</para>
			<para>När de här uppdateringarna görs tillgängliga kommer Ubuntu att informera dig med en pop-up och en röd ikon i din notifieringsruta. För att uppdatera ditt system, klicka på den röda knappen, skriv in ditt lösenord, och klicka på <guibutton>OK</guibutton>.</para>
			<para>Programmet <application>Programvaruuppdateringar</application> kommer att visa alla tillgängliga uppdateringar: för att ladda ner och installera dessa uppdateringar, klicka på <guibutton>Installera uppdateringar</guibutton>. Ubuntu kommer nu att ladda ner och installera de tillgängliga uppdateringarna från internet.</para>
			<para>När <application>Programvaruuppdateringar</application> är färdigt med att uppdatera ditt system, stäng pop-up-fönstret med knappen <guibutton>Stäng</guibutton>, och stäng sedan <application>Programvaruuppdateringar</application> för att avsluta uppdateringen av ditt system.</para>
			<note>
				<para>När du har installerat vissa viktiga uppdateringar kan det vara nödvändigt att du startar om din dator. I så fall kommer Ubuntu informera dig med en popup och en ikon i din notifieringsruta.</para>
			</note>
	   </sect1>
</chapter>

