<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-sv SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-sv.ent">
%gnome-menus-sv;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="root-and-sudo" status="review">
			<title>Administrative Tasks</title>
			<para>In Ubuntu, for security reasons, administrative tasks are confined to users with special privileges. Administrative access is given to individual users, who may use the <application>sudo</application> command to perform administrative tasks. The first user account you created on your system during installation will, by default, have access to sudo. You can restrict and enable sudo access to users with the <application>Users and Groups</application> application (see <xref linkend="users-and-groups"/> for more information).
			</para>
			<para>När du kör ett program som kräver root-privilegier kommer sudo att be dig skriva in ditt vanliga lösenord. Det här ser till att fientliga program inte kan skada ditt system, och påminner dig om att du kommer att utföra administrativa åtgärder som kräver att du är försiktig!</para>
			<para>För att använda sudo när du är vid en kommandorad, skriv helt enkelt "sudo" innan kommandot du vill köra. Sudo kommer sedan att be dig om ditt lösenord.</para>
			<para>Sudo will remember your password for a set amount of time, which by default is 15 minutes, but can be changed. This feature was designed to allow users to perform multiple administrative tasks without being asked for a password each time.
			</para>
				   <note>
						<para>Var försiktig när du utför administrativa sysslor, du kan skada ditt system!</para>
				   </note>
			<para>Några andra tips när du använder sudo:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
				<para>För att få en "root"-terminal, skriv "sudo -i" i en kommandorad.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Alla grafiska konfigurationsverktyg som följer med Ubuntu använder redan sudo, så de kommer att fråga dig om ditt lösenord om det behövs.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>For more information on the <application>sudo</application> program and the absence of a root user in Ubuntu, read the <ulink url="&wiki-RootSudo;">sudo page</ulink> on the Ubuntu wiki.
				</para>
				</listitem>

			</itemizedlist>
		</chapter>

