<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-sv SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-sv.ent">
%gnome-menus-sv;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="root-and-sudo" status="review">
			<title>Administrativa uppgifter</title>
			<para>I Ubuntu har man av säkerhetsskäl begränsat administrativa uppgifter till användare med speciella rättigheter. Som standard har den första användaren, vars konto skapas under installationen, administrativa rättigheter, men du kan ändra användarnas rättigheter med programmet <application>Användare och grupper</application> (se <xref linkend="users-and-groups"/> för mer information). Administrativa uppgifter kan utföras med kommandot <application>sudo</application>.</para>
			<para>När du kör ett program som kräver root-privilegier kommer sudo att be dig skriva in ditt vanliga lösenord. Det här ser till att fientliga program inte kan skada ditt system, och påminner dig om att du kommer att utföra administrativa åtgärder som kräver att du är försiktig!</para>
			<para>För att använda sudo när du är vid en kommandorad, skriv helt enkelt "sudo" innan kommandot du vill köra. Sudo kommer sedan att be dig om ditt lösenord.</para>
			<para>Sudo kommer ihåg ditt lösenord för en viss tid, vilken som standard är 15 minuter, men kan ändras. Denna funktion är till för att låta användare utföra flera administrativa uppgifter utan att vara tvugna att ange sitt lösenord varje gång.</para>
				   <note>
						<para>Var försiktig när du utför administrativa sysslor, du kan skada ditt system!</para>
				   </note>
			<para>Några andra tips när du använder sudo:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
				<para>För att få en "root"-terminal, skriv "sudo -i" i en kommandorad.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Alla grafiska konfigurationsverktyg som följer med Ubuntu använder redan sudo, så de kommer att fråga dig om ditt lösenord om det behövs.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>För mer information om programmet <application>sudo</application> och saknaden av ett root-konto i Ubuntu, se <ulink url="&wiki-RootSudo;">sudo-sidan</ulink> på Ubuntus wiki.</para>
				</listitem>

			</itemizedlist>
		</chapter>

