<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-sv SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-sv.ent">
%gnome-menus-sv;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="graphics" status="complete">
		<title>Grafik &amp; foton</title>
			<para>Denna sektion beskriver bildhantering och grafisk design-programvara som finns tillgängliga att använda med Ubuntu, och beskriver hur man installerar enheter för 3d-grafik.</para>
		<sect1 id="digital-cameras" status="complete">
			<title>Digitalkameror</title>
				<para>Ubuntu upptäcker de flesta digitalkamerorna med USB automatiskt. Anslut och slå på kameran, och Ubuntu kommer då att fråga dig om du vill importera bilderna som den innehåller. Klicka på <guibutton>Importera</guibutton>, och Ubuntu kommer att låta dig förhandsgranska bilderna. Välj sökväg att spara bilderna till, och klicka sedan på <guibutton>Importera</guibutton>, och Ubuntu kommer att spara dina bilder på hårdisken.</para>
				<para>Om Ubuntu inte frågar dig om du vill importera bilderna:</para>
				<procedure>
					<step><para>Öppna &gthumb;.</para></step>
					<step>
						<para>Välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu>
						<guimenuitem>Importera bilder</guimenuitem></menuchoice>.</para>
					</step>
				</procedure>
				<para>Se <xref linkend="gthumb"/> för mer information om <application>gThumb</application>.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="graphics-cards" status="complete">
			<title>3D-grafikkort</title>
				<sect2 id="video-acceleration-introduction">
					<title>Introduktion till 3D-acceleration</title>
					<para>Den flesta videohårdvaran bör fungera automatiskt med ubuntu. För en del typer av videohårdvara finns inte stöd för 3D-acceleration (som behövs för viss spel) automatiskt, men det kan finnas möjlighet att åtgärda detta.</para>
					<para>För att ta reda på om 3D-acceleration fungerar, skriv detta i en terminal:</para>
					<screen>glxinfo | grep rendering</screen>
					<para>Om 3D-accelerationen fungerar, kommer du att få resultatet: <screen>direct rendering: Yes</screen> Om inte, följ dessa instruktioner för att aktivera 3D-acceleration.</para>
				</sect2>
        	       	 <sect2 id="nvidia" status="complete">
        		        <title>3D-drivrutin för Nvidia-grafikkort</title>
					<para>Inga Nvidia-grafikkort har 3D-acceleration aktiverat automatiskt i Ubuntu, eftersom tillverkaren inte släpper drivrutiner som är öppen källkod. Det är dock möjligt att aktivera 3D-acceleration. Hur du går till väga beror på vilken sorts grafikkort du har.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para>Om du har ett äldre TNT, TNT2, TNT Ultra, GeForce1 or GeForce2 card, installera <application> nvidia-glx-legacy</application>-  och <application>nvidia-settings</application>-paketen från <quote>Begränsat</quote>-förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</listitem>
						<listitem>
				<para>Om du har ett nyare kort, installera <application>nvidia-glx</application>-paketet från <quote>Begränsat</quote>-förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
				<para>För att ställa in din nya drivrutin, skriv detta i en terminal:</para>
                                <screen>
sudo nvidia-glx-config enable </screen>
				<para>Du kan justera inställningarna för den nya drivrutinen genom att köra <application>nvidia-settings</application> (se <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#tools-run-app">the run application manual</ulink> för hjälp hur man kör ett program utan att använda menyn). Om du vill kan du lägga till en menypost för detta program (se <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#menu-editor">the menu editor manual</ulink> för hjälp om hur man lägger till poster).</para>
            </sect2>
            <sect2 id="installatidriver" status="complete">
                <title>3D-drivrutin för ATI-grafikkort</title>
				<para>Många ATI-grafikkort fungerar bra med ubuntu automatiskt. För att kontrollera om 3D acceleration fungerar med ditt kort, se <xref linkend="video-acceleration-introduction"/>.</para>
				<para>Om det inte fungerar:</para>
				<procedure>
					<step><para>Installera <application>xorg-driver-fglrx</application>-paketet från <quote>Begränsat</quote> -förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para></step> 
					<step>
					<para>För att ställa in din nya drivrutin, skriv detta i en terminal:</para>
				<screen>sudo dpkg-reconfigure xserver-xorg</screen>
				<para>Godkänn automatisk detektering av ditt videokort, och välj drivrutinen <guibutton>fglrx</guibutton> när du blir tillfrågad.</para>
					</step>
				</procedure>
				<para>Starta om din dator för att ändringarna ska verkställas.</para>
	    </sect2>
	    </sect1>

		<sect1 id="gthumb" status="complete">
			<title>Bildvisaren gThumb</title>
				<para><application>gThumb</application> är en avancerad bildvisare och -bläddrare. Den har många användbara funktioner, som att bläddra genom filsystemet, bildspel, bildkataloger, skapa webbalbum, importera från kameror, bränna till CD-skivor, utför samma sak på många filer, och enklare bildredigeringsfunktioner som transformering och färgmanipulation.</para>
				<para><application>gThumb</application> finns i Ubuntu från början. För att starta programmet, välj &gthumb;.</para>
				<para>För att få hjälp med <application>gThumb</application>, använd alternativen i dess <guimenu>Hjälp</guimenu>-meny.</para>
				<para>För mer avancerad foto &amp; bildredigering, se <application>The GIMP</application>.</para>
		</sect1>
		<sect1 id="gimp" status="complete">
			<title>The GIMP (Gnu Image Manipulation Program)</title>
			<para><application>The GIMP</application> lets you draw, paint, edit images, and much more. GIMP
includes the functionality and plug-ins of other famous image editing and processing programs.
				</para>
				<para><application>GIMP</application> finns installerad i Ubuntu från början och kan startas genom att man väljer &gimp;.</para>
			<itemizedlist>
				<listitem><para><ulink url="http://gimp.org/">GIMP:s webbplats</ulink></para></listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		<sect1 id="inkscape" status="complete">
			<title>Vektorgrafikredigeraren Inkscape</title>
				<para><application>Inkscape</application> är ett kraftfullt program för att arbeta med filer i SVG-formatet (Scalable Vector Graphics).</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Installera paketet <application>inkscape</application> (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>För att starta <application>Inkscape</application> välj &inkscape;.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>
		<sect1 id="blender" status="complete">
			<title>3d-modelleraren Blender</title>
				<para><application>Blender</application> är ett helt integrerad 3d-svit för modellering, animering, rendering, postproduktion, interaktivt skapande och uppspelning.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Installera paketet <application>blender</application> (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>För att starta <application>Blender</application> välj &blender3d;.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>
	</chapter>

