<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-sv SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-sv.ent">
%gnome-menus-sv;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
	<chapter id="internet" status="complete">
		<title>Internet</title>
			<para>This section describes a number of tasks related to the internet, including how to connect to the internet, configuring and using an internet browser, and using other types of internet programs.</para>
		<sect1 id="connect-to-internet" status="complete">
			<title>Connecting to the Internet</title>
			<sect2 id="internet-basic-procedure" status="review">
				<title>Basic Procedure</title>
			<para>This section describes the basic procedure for connecting to the internet.</para>
                        <note><para>If you have a wireless connection, or connect to the internet through a modem (including an ADSL modem), and this section does not work, you should read <xref linkend="wireless"/> or <xref linkend="modems"/>.</para></note>
   	                 <para>To connect to the internet:</para>
					<procedure>
					<step>
                            <para>Open 
                                <menuchoice>
                                    <guimenu>System</guimenu>
                                    <guisubmenu>Administration</guisubmenu>
                                    <guimenuitem>Networking</guimenuitem>
                                </menuchoice>.
                            </para>
                        </step>

				<step>
					<para>Select the connection you wish to use, then click <guilabel>Properties</guilabel>.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Ensure <guilabel>Enable this connection</guilabel> is turned on.</para>
				</step>
				<step>
					<para>If your ISP or network administrator has given you an IP address, set <guilabel>Configuration</guilabel> to <guilabel>Static IP address</guilabel>, then enter the address in the <guilabel>IP address</guilabel> field and click <guibutton>OK</guibutton>. Otherwise, set <guilabel>Configuration</guilabel> to <guilabel>DHCP</guilabel> and click <guibutton>OK</guibutton>.</para>
				</step>
				<step>
					<para>To activate or deactivate network connections, select your connection, then click <option>Activate/Deactivate</option>.
                            </para>
                        </step>
                    </procedure>
		</sect2>
        <sect2 id="wireless" status="complete">
            <title>Wireless Cards</title>
            <para>Many wireless cards are automatically detected by Ubuntu during installation. To see if your card is supported, open
								<menuchoice>
                                    <guimenu>System</guimenu>
                                    <guisubmenu>Administration</guisubmenu>
                                    <guimenuitem>Networking</guimenuitem>
                                </menuchoice>. If your wireless card is listed, you can follow <xref linkend="internet-basic-procedure"/> to connect to the internet. A complete listing of wireless cards which work with Ubuntu can be found online at the <ulink url="https://help.ubuntu.com/community/WifiDocs/WirelessCardsSupported">Ubuntu Wiki</ulink>. Please add your wireless card to the list if it works with Ubuntu.</para> 
            <para>Some cards may not work automatically with Ubuntu. If this is the case, please look at the <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/WirelessTroubleshootingGuide">Wireless Troubleshooting Guide</ulink> on the Ubuntu Wiki which is an excellent resource for troubleshooting wireless cards.
            </para>
            <para>If your wireless card does not work with Ubuntu, you may have to do some research in order to activate it. A good way of getting a wireless card to work is to use the <application>ndiswrapper</application> tool which allows Ubuntu to use the Microsoft Windows driver for the wireless card. To do this, follow the instructions below in <xref linkend="ndiswrapper"/>.
			</para>
			<para>All other information regarding wireless networking on Ubuntu is collected at <ulink url="https://help.ubuntu.com/community/WifiDocs">Wireless Networking Central</ulink> on the Ubuntu Wiki.
            </para>
				<sect3 id="ndiswrapper">
					<title>Windows Wireless Drivers</title>
						<para>Even if your wireless network card does not have a native Linux driver, you may still be able to get it working with <application>ndiswrapper</application>. <application>Ndiswrapper</application> is a Linux module which allows Ubuntu to use the Windows driver for wireless cards (in most cases).</para>
						<note><para>These instructions apply only to the x86 and AMD64 versions of Ubuntu, and not to Ubuntu for Power PC (PPC).</para></note>
						<tip><para>If you have access to the internet, you can see if your wireless cards is in the list of cards supported by <application>ndiswrapper</application> <ulink url="http://ndiswrapper.sourceforge.net/mediawiki/index.php/List">on the ndiswrapper website</ulink>.</para></tip>
						<para>To install ndiswrapper, install the package <application>ndiswrapper-utils</application> (see <xref linkend="add-applications"/>). This package is provided on the Ubuntu CD. If you have access to the internet, you can also optionally install a graphical tool, <application>ndisgtk</application> from the <emphasis>Universe</emphasis> repository (see <ulink type="help" url="ghelp:add-applications#extra-repositories"/>).</para>
						<para>In order to set up <application>ndiswrapper</application>, it is necessary to obtain the Windows driver for your wireless card. Generally, the best way to do this is from the CD supplied with your wireless card. You should copy two files to the same place on your computer, one ending in .SYS and one ending in .INF. If you find any files which end in .BIN, also copy those. If you are not able to find the right files, and have alternative access to the internet, you may be able to obtain help from the <ulink url="http://ndiswrapper.sourceforge.net/mediawiki/index.php/list">ndiswrapper website</ulink>.</para>
						<para>If you have installed the graphical tool <application>ndisgtk</application>, to set up ndiswrapper, simply select 								<menuchoice>
                                    <guimenu>System</guimenu>
                                    <guisubmenu>Administration</guisubmenu>
                                    <guimenuitem> Windows Wireless Drivers</guimenuitem>
                                </menuchoice> from the menu, and follow the instructions given.</para>
						<para>If you have not installed the graphical tool, use this procedure:</para>
							<procedure>
								<step><para>Open &terminal; and type: <screen>sudo ndiswrapper -i ~/Desktop/drivername.inf</screen></para>
									<note><para>The above command assumes that your .INF file is named <filename>drivername.inf</filename> and was copied to your Desktop. Replace these values if necessary.</para></note> 
								</step>
								<step><para>To check if it is working correctly, type: <screen>ndiswrapper -l</screen>If it is working correctly, you should see:<screen>
Installed ndis drivers:
{name of driver}  driver present, hardware present</screen>
								</para></step>
								<step><para>For ndiswrapper to function, you need to load a module. To do this, type:<screen>
sudo depmod -a
sudo modprobe ndiswrapper</screen>
								</para></step>
								<step><para>To ensure that the module is loaded each time you boot the computer, type:<screen>sudo ndiswrapper -m</screen>
								</para></step>
							</procedure>
					<para>You should now be able to connect to the internet by following the instructions at <xref linkend="internet-basic-procedure"/>.</para>
				</sect3>
        </sect2> 
	    <sect2 id="modems" status="complete">
		<title>ADSL Connections</title>
			<para>All PPPOE and router-style ADSL modems that use an Ethernet connection are supported by Ubuntu, and some USB ADSL modems are supported too.</para>
			<para>For a router-style ADSL modem, simply follow <xref linkend="internet-basic-procedure"/></para>
			<para>For information on setting up a PPPOE ADSL modem see <xref linkend="adsl-pppoe"/>.</para>
			<para>For information on setting up a USB ADSL modem see <xref linkend="adsl-usb"/>.</para>

			<sect3 id="adsl-pppoe" status="writing">
				<title>PPPoE Modems</title>
				<para>This section is about setting up an ADSL Internet connection using an ethernet PPPoE modem.</para>
				<para>You will need to have subscribed to an <emphasis>Internet Service Provider</emphasis>, and your Internet connection must be installed and functional. A "DSL" light on your modem usually shows that the line is synchronized.</para>
				<para>You will need your username and password for the account. You must also have an ethernet card connected to your PPPoE modem with the correct type of cable.</para>
				<para>Finally, you need the PPPoE package to be installed in order for the following command to work. This package is installed by default, but can be missing if the configuration has been changed. If the following command does not work, you will need to install this package, which can be found on the Ubuntu CD.</para>
				<para>To set up the modem:</para>
					<procedure>
						<step><para>Open &terminal;</para></step>
						<step><para>In the terminal type:<screen>sudo pppoeconf</screen></para></step>
						<step><para>A text-based menu program will guide you through the next steps, which are:
							<orderedlist numeration='arabic'>
								<listitem><para>Confirm that your Ethernet card is detected. </para></listitem>
								<listitem><para>Enter your username. </para></listitem>
								<listitem><para>Enter your password. </para></listitem>
								<listitem><para>If you already have a PPPoE Connection configured, you will be asked if it may be modified. </para></listitem>
								<listitem><para>Popular options: you are asked if you want the 'noauth' and 'defaultroute' options and to remove 'nodetach' - choose "Yes". </para></listitem>
								<listitem><para>Use peer DNS - choose "Yes". </para></listitem>
								<listitem><para>Limited MSS problem - choose "Yes". </para></listitem>
								<listitem><para>When you are asked if you want to connect at start up, you will probably want to say yes. </para></listitem>
								<listitem><para>Finally you are asked if you want to establish the connection immediately. </para></listitem>
							</orderedlist></para></step>
						<step><para>Once you have finished these steps, your connection should be working. </para></step>
					</procedure>
<para>To start your ADSL connection on demand, in a terminal type: </para><screen><![CDATA[sudo pon dsl-provider]]></screen>
<para>To stop your ADSL connection, in a terminal type: </para><screen><![CDATA[sudo poff dsl-provider]]></screen>
</sect3>

<sect3 id="adsl-usb" status="complete">
<title>USB-anslutna ADSL-modem</title>
						
<para>Ofta är delar av drivrutinerna till USB-anslutna ADSL-modem patentskyddad proprietär mjukvara med en begränsad licens och därför kan inte hela drivrutiner tillhandahållas av Ubuntu. För att få ett modem att fungera med de här drivrutinerna kommer du att behöva ladda ned filer från Internet till en dator med en fungerande Internetuppkoppling. Överför sedan de nedladdade filerna till din Ubuntu-installation.</para>

<warning><para>USB är långt ifrån ett idealiskt medium för att ansluta sig till Internet. Om du har ett modem som kan ansluta både via USB och ethernet eller en ethernet-router, så bör du använda ethernet-anslutningen istället för USB-modemet.</para></warning>

<para>Eftersom alla installationer av USB-modem kommer att kräva Internet-uppkoppling för att ladda ned nödvändiga proprietära drivrutiner, liksom omfattande konfiguration som ligger utanför guidens ramar, kan vi bara lista de USB-modem som fungerar med Ubuntu och länkar till relevanta installationshandledningar på Ubuntus hjälpsidor.</para>

<para>Installationsproceduren för USB-modem varierar beroende på vilket märke och typ man har. För att identifiera din typ, notera namnet och numret på framsidan. Ibland får du titta efter en etikett för att hitta exakt typ. Rådfråga listan här nedan för att se vilken drivrutin ditt modem kräver och notera länken.</para>

<para>När du går ut på nätet för att ladda ned de nödvändiga drivrutinerna, så kan du komma åt de relevanta länkarna för dem på sidan med de för din USB-modemtyp aktuella installations-instruktionerna</para>

<orderedlist numeration="arabic">
<listitem><para>Speedtouch-modem</para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/SpeedTouch">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/SpeedTouch</ulink></para></listitem>
<listitem><para>Modem som använder  Analog Devices Inc. eagle-usb I, II or III chipset (exempelvis Sagem Fast 800, Comtrend ct 350 etc.):</para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/ueagle-atm">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/ueagle-atm</ulink></para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EagleUsb">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EagleUsb</ulink></para></listitem>
<listitem><para>Connexant AccessRunner-baserade modem:</para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EciAdsl">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/EciAdsl</ulink></para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/AccessRunner">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/AccessRunner</ulink></para>
<para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/e-techV2">https://help.ubuntu.com/community/UsbAdslModem/e-techV2</ulink></para></listitem>
</orderedlist>
</sect3>
</sect2>
		<sect2 id="dialup" status="complete">		
			<title>Telefonmodem</title>
				<para>De flesta telefonmodem stöds inte av Ubuntu, men drivrutiner kan hittas som möjliggör användandet av sådana modem. Först kommer du att behöva identifiera vilket chipset ditt telefonmodem använder.</para>
				<para>
<screen>
wget -c <ulink url="&scanmodem-url;">&scanmodem-url;</ulink> 
gunzip -c &scanmodem-gz; &gt; scanModem 
chmod +x scanModem
sudo ./scanModem 
gedit Modem/ModemData.txt</screen>
				</para>
				<para>Den här filen bör lista vilket modem-chipset du har. När du vet det, se <ulink url="&linmodem;">&linmodem;</ulink> och följ anvisningarna för ditt modem. Mer information kan hittas på <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/SettingUpModems">SettingUpModems</ulink> på Ubuntus wiki.</para>
	  </sect2>
	</sect1>

		<sect1 id="web-browsing" status="complete">
			<title>Internetsurfning</title>
			<para>Den kraftfulla och säkra webbläsaren <application>Mozilla Firefox</application> följer med Ubuntu. <application>Firefox</application> stödjer bland annat surfning med flikar, pop-up-blockerare, inbyggd sökning och live-bokmärken (RSS-flöden). Dessutom stöds populära insticksmoduler såsom Java, Flash och RealPlayer.
<application>Firefox</application> kan startas genom att klicka på &firefox;.</para>
			<sect2 id="firefox-multimedia" status="complete">
				<title>Visa strömmande ljud och video i Firefox</title>
				<para>För att se ljud- och videoströmmar på Internet i <application>Firefox</application>, kan du behöva installera några insticksmoduler. Vilka insticksmoduler du väljer att installera beror på vilken mediaspelare du föredrar (see <xref linkend="video"/>).</para>
				<procedure>
					<step><para>För insticksmodulen <application>Totem Gstreamer</application> (standardmediaspelaren i Ubuntu), installera <application>totem-gstreamer-firefox-plugin</application>-paketet från <quote>Universe</quote>-förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step><para>För insticksmodulen <application>Totem Xine</application>, installera paketet <application>totem-xine-firefox-plugin</application> från <quote>Universe</quote>-förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step><para>För insticksmodulen <application>Mplayer</application>, installera <application>mozilla-mplayer</application>-paketet från <quote>Multiverse</quote>-förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step><para>Ändringarna verkställs när du startar om <application>Firefox</application>.</para></step>
				</procedure>
					<note><para>De här stegen installerar insticksmodulen för <application>Firefox</application>. För att spela vissa format behöver du dessutom installera några extra codec (se <xref linkend="codecs"/>).</para></note>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>Macromedia Flash för Firefox</title>
					<para>För att visa flashgrafik i Mozilla Firefox:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installera <application>flashplugin-nonfree</application>-paketet från <quote>Multiverse</quote>-förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Insticksmodulen kommer att finnas tillgänglig nästa gång du startar <application>Firefox</application>.</para>
						</step>
					</procedure>
							<note><para>Installation av det ovan nämnda paketet kommer att ladda ned och installera insticksmodulen. Du behöver en Internet-anslutning för att det skall fungera. Om du vid ett senare tillfälle, efter installation av programvaran behöver installera insticksmodulen, skriv in följande i terminalen:<screen>sudo update-flashplugin</screen></para></note>

			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>Insticksmodul för Java i Mozilla Firefox</title>
					<para>Somliga webbplatser kräver Java-insticksmodulen för Mozilla Firefox. Det enklaste sättet att se Java applets är att installera <application>j2re1.4-mozilla-plugin</application>paketet från <quote>Multiverse</quote>förrådet.</para>
					<para>För en mer komplett Java-installation, se <xref linkend="java"/>.</para>
			</sect2>

		<sect2 status="complete">
			<title>NVU webbskaparprogram</title>
				<para><application>NVU</application> är en grafisk webbdesignapplikation med <emphasis>WYSIWYG</emphasis> (What You See Is What You Get, det du ser är det du får), ungefär som Dreamweaver.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Installera <application>nvu</application>-paketet från <quote>Universe</quote>-förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>För att starta <application>Nvu</application>, välj &nvu;.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>Bluefish webbutvecklingsstudio</title>
					<para><application>Bluefish</application> är en kraftfull textredigerare för webbdesigners och programmerare. Bluefish stödjer många programmerings- och markup-språk, och inkluderar många verktyg för designers och programmerare.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installera <application>bluefish</application>-paketet från <quote>Universe</quote> förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step><para>För att starta <application>Bluefish</application>, välj <menuchoice><guimenu>Program</guimenu>
								<guisubmenu>Programmering</guisubmenu>
								<guimenuitem>Bluefish Editor</guimenuitem></menuchoice></para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="email" status="complete">
			<title>E-post</title>
				<sect2 id="email-evolution" status="review">
				<title>Evolutions e-post</title>
				<para>Grupprogramvarusviten <application>Evolution</application> kan hantera alla dina e-post-, kontaktliste-, uppgifts- och kalenderbehov. Det fungerar även som en nyhetsläsare och är integrerat med Gnomes panelklocka, vilket gör att du aldrig är mer en ett klick från din uppgiftslista.</para>
				<para><application>Evolution</application> kan startas genom att klicka på <menuchoice><guimenu>Program</guimenu>
								<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
								<guimenuitem>Evolution e-post</guimenuitem></menuchoice> i menysystemet på skrivbordet.</para>
				<para>Om du har installerat <application>Evolution</application> kan du hitta en användarhandledning i <ulink url="x-yelp-toc:#ApplicationsInternet">Internetsektionen</ulink> i denna guide.</para>
			</sect2>
			<sect2 id="email-alternative" status="review">
			<title>Alternativ e-postprogramvara</title>
			<para>Du kan även använda <application>Mozilla Thunderbird</application> för e-post. För att installera den, installera <application>mozilla-thunderbird</application>-paketet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
			<para>För att starta <application>Thunderbird</application>, välj <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu>
							<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
							<guimenuitem>Thunderbird Mail</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>För att ändra ditt valda e-postprogram till <application>Mozilla Thunderbird</application>:</para>
			<procedure>
				<step>
						<para>Välj &preferred-applications;</para>
				</step>
				<step>
						<para>Klicka på fliken <guibutton>E-postläsare</guibutton>, och välj alternativet <guilabel>Anpassad</guilabel>.</para>
				</step>
				<step>
						<para>I textrutan <guilabel>Kommando</guilabel>, skriv <userinput>
								<command>mozilla-thunderbird %s</command></userinput>, och stäng sedan dialogen.</para>
				</step>
			</procedure>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="instant-messaging" status="complete">
			<title>Snabbmeddelanden</title>
			<sect2 status="complete">
				<title>Gaim</title>
				<para>Gaim är det förvalda programmet för snabbmeddelanden i Ubuntu. Med Gaim kan du prata med andra användare av AIM/ICQ, GroupWise, IRC, Jabber, MSN, Napster och Yahoo, samt lista alla dina vänner i ett fönster.</para>
				<para>För att starta <application>Gaim</application>, välj &gaim;.</para>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
				<title>XChat-GNOME</title>
               			<para>XChat-GNOME är en avancerad och grafisk IRC-klient (Internet Relay Chat). Till funktionerna hör avancerat stöd för skript (perl and python) och ett stilrent och enkelt användargränsnitt.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Installera paketet <application>xchat-gnome</application> från förrådet <emphasis>main</emphasis> (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>För att starta <application>XChat-GNOME</application>, välj &xchat-gnome;.</para>
					</step>
				</procedure>
					<sect3 status="complete">
						<title>Gå med i #ubuntu med <application>XChat-Gnome</application></title>
							<para>Ett utmärkt sätt att få hjälp med Ubuntu eller bekanta sig med IRC är att gå med i Ubuntus officiella supportkanal på &irc-network;.</para>
								<procedure>
									<step>
										<para>Starta <application>XChat-Gnome</application> enligt ovan.</para>
									</step>
									<step>
										<para>När du startar <application>XChat-Gnome</application> för första gången kommer det att fråga efter ett smeknamn för IRC och ditt riktiga namn. Skriv in ett smeknamn (kan vara vad som helst - första bokstaven i förnamnet följt av efternamnet fungerar, men du kan också vara mer kreativ) och ditt riktiga namn (eller delar av det) och tryck på <guibutton>OK</guibutton>.</para>
									</step>
									<step>
										<para>I serverfönstret som sedan öppnas, välj <emphasis>Ubuntu Server</emphasis> och tryck på <guibutton>Anslut</guibutton>.</para>
									</step>
								</procedure>
					</sect3>
			</sect2>
		</sect1>
		<sect1 id="P2P" status="complete">
			<title>Fildelning</title>
			<sect2 status="complete">
					<title>BitTorrent</title>
					<para>BitTorrent stödjs automatiskt i Ubuntu. Hitta en BitTorrent .torrent-fil på nätet, klicka på den i Firefox, och klienten Gnome BitTorrent bör startas automatiskt.</para>
					<para>För att starta om en nedladdning från en <filename>.torrent</filename>-fil som redan finns på din hårddisk, dubbelklicka på den.</para>
				</sect2>
				<sect2 status="complete">
					<title>Fildelningsklienten aMule</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installera <application>amule</application>-paketet från <quote>Universe</quote>-förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>För att öppna <application>aMule</application>, välj &amule;.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
		</sect1>
		<sect1 id="news-readers" status="complete">
			<title>Nyhetsläsare</title>
			<sect2 status="complete">
					<title>Diskussionsgruppsläsaren Pan</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installera paketet <application>pan</application> (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>För att öppna <application>Nyhetsläsaren Pan</application>, välj <menuchoice><guimenu>Program</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Nyhetsläsaren Pan</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
			<sect2 status="complete">
					<title>Nyhetsläsaren Liferea</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installera paketet <application>liferea</application> från <quote>Universe</quote>-förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>För att öppna <application>Nyhetsläsaren Liferea</application>, välj <menuchoice><guimenu>Program</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Nyhetsläsaren Liferea</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect2>
		</sect1>	
      <sect1 id="networking" status="complete">
		<title>Nätverk</title>
            <sect2 status="complete">
                <title>Ändra datorns namn</title>
                    <procedure>
                        <step>
                            <para>Öppna &networking;.</para>
                        </step>
                        <step>
                            <para>Klicka på <guilabel>Allmänt</guilabel>, och skriv in namnet på datorn i <guilabel>värdnamnsfältet</guilabel></para>
                        </step>
                    </procedure>
                    <para>Starta om datorn för att ändringen skall börja gälla.</para>
            </sect2>
	<sect2 id="networking-utils" status="complete">
		<title>Nätverksverktyg</title>
			<sect3 id="firestarter" status="complete">
				<title>Brandväggen Firestarter</title>
						<para>En brandvägg skyddar ett datorsystem från icke auktoriserad åtkomst. Det är normalt inte nödvändigt att installera en brandvägg i ett Ubuntu-system därför att åtkomsten till systemet är i grundutförandet stängt. Om du däremot använder tjänster som tillåter andra datorer att kontakta din dator (t.ex. Apache web server) rekommenderas det att man installerar en brandvägg. <application>Firestarter</application> är ett program som låter dig kontrollera en brandvägg genom ett grafiskt gränssnitt.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installera <application>Firestarter</application>-paketet från <quote>Universe</quote>-förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Efter att den är installerad, kör &firestarter-firewall-tool; för att konfigurera din brandvägg. Brandväggen kommer nu att starta i bakgrunden när din dator startas upp.</para>
						</step>
					</procedure>
				</sect3>
			<sect3 status="complete">
				<title>Grafisk nätverksövervakare</title>
					<para>Etherape visar nätverksaktivitet mellan olika datorer med hjälp av cirklar av varierande storlek.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installera <application>etherape</application>-paketet från <quote>Universe</quote>-förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Välj: <menuchoice><guimenu>Program</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Etherape</guimenuitem></menuchoice></para>
						</step>
					</procedure>
			</sect3>	 
			<sect3 status="complete">
				<title>Analysera nätverkstrafik</title>
					<para>Ethereal är en nätverks-analyserare/sniffare som ser paket på nätverket i realtid och visar dess innehåll.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Install the <application>ethereal</application> paketet från <quote>Universe</quote>-förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Välj <menuchoice><guimenu>Program</guimenu>
									<guisubmenu>Internet</guisubmenu>
									<guimenuitem>Ethereal</guimenuitem></menuchoice></para>
						</step>
					</procedure>
			</sect3>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
                <title>Bläddra bland datorer i nätverket</title>
                            <para>För att se datorer i nätverket, öppna <menuchoice><guimenu>Platser</guimenu>
                                    <guimenuitem>Nätverksservrar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>Du behöver ange användarnamn, lösenord och domän. Dessa bör du ha fått från din Internetleverantör.</para>
		</sect2>
</sect1>
	</chapter>

