<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-sv SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-sv.ent">
%gnome-menus-sv;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="music" status="complete">
			<title>Musik och video</title>
				<para>Denna sektion beskriver musik och videospelarna tillgängliga i Ubuntu och hur man konfigurerar dem och lyssnar till olika typer av multimediafiler.</para>
			<sect1 id="music-files" status="complete">
					<title>Spela och organisera musikfiler</title>
				<para>För att spela och organisera din musik, kommer Ubuntu med <application>Musikspelaren Rhythmbox</application>, som liknar <application>iTunes</application>. När du först startar <application>Rhythmbox</application>, kommer din hemmapp att genomsökas efter musikfiler som stöds och lägg till dessa i databasen. För att starta <application>Rhythmbox</application>, välj &rhythmbox;.</para>
					<para>Ubuntu stödjer inte från början <emphasis role="strong">MP3</emphasis>-formatet, eftersom det är begränsat genom patent- och äganderättigheter. Istället stödjer Ubuntu <emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis>-formatet som standard, ett helt fritt, öppet och icke patenterat format. Ogg Vorbis låter också bättre än MP3-filer av samma filstorlek och stödjs av många portabla musikspelare.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="http://wiki.xiph.org/index.php/PortablePlayers">Spelare som stödjs av Vorbis</ulink></para></listitem>
					</itemizedlist>
					<para>Du kan fortfarand spela dina gamla MP3-filer genom att installera stöd för MP3 (se <xref linkend="codecs"/>). Instruktioner för andra format , såsom Windows Media Audio (wma/wmv) och andra format hindrade av patent återfinns <ulink url="http://wiki.ubuntu.com/RestrictedFormats">på Ubuntus wiki</ulink>.</para>
				<para>ID3-tagsredigeraren <application>Cowbell</application> kan redigera metadata om dina ljudfiler, som t ex mp3-filer. För att använda <application>Cowbell</application>:</para>
				<procedure>
						<step>
							<para>Installera <application>cowbell</application>-paketet från <quote>Universe</quote>-förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>);</para>
						</step>
						<step>
							<para>För att köra <application>Cowbell</application>, välj <menuchoice><guimenu>Program</guimenu>
									<guisubmenu>Ljud &amp; Video</guisubmenu>
									<guimenuitem>Cowbell Music Organizer</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
				</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="audio-cds" status="complete">
				<title>Spela och extrahera ljud-cd-skivor</title>
				<para>När du stoppar in en ljud-cd kommer den kombinerade spelaren och extraheraren för cd-skivor <application>Sound Juicer</application> att öppnas automatiskt. För att spela cd-skivan, klicka på knappen <guibutton>Spela</guibutton> eller tryck <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>P</keycap></keycombo>. För att spela ett speciellt spår, dubbelklicka på spåret eller markera spåret och klicka på <guibutton>Spela</guibutton>.</para>
				<para>För att extrahera ("rippa") din cd-skiva med ljud, se till att spåren du vill extrahera är markerade, och klicka sedan på knappen <guibutton>Extrahera</guibutton>, alternativt använd tangentkombinationen <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Enter</keycap></keycombo>.</para>
					<note>
						<para>Om du är ansluten till Internet, kommer <application>Sound Juicer</application> att hämta artist, titel och spårnamn från <ulink url="http://musicbrainz.org">MusicBrainz.org</ulink>, en gemenskapsunderhållen databas med över 360,000 album.</para>
					</note>
				<para>För att starta <application>Sound Juicer</application> manuellt, gå till <menuchoice><guimenu>Program</guimenu>
					<guimenuitem>Ljud  video
					Cd-extraheraren Sound Juicer.</guimenuitem></menuchoice></para>
				<para>Du kan använda inställningsfönstret för att bestämma var de extraherade filerna ska sparas på din dator, filnamnet på extraherade filer, och formatet och kodek som används. I huvudfönstret väljer du <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu>
					<guimenuitem>Inställningar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para><application>Sound Juicer</application> kan extrahera ljudfiler till följande format: <itemizedlist>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> - Ett patentfritt förlustformat för kompression, som vanligtvis ger högre kvalité och bättre kompression än MP3.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://vorbis.com/faq/">Mer information om Vorbis från vorbis.com</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">FLAC</emphasis> -  The Free Lossless Audio Codec (Den fria ljudkodeken utan förluster). Den kan komprimera ljud upp till 50% utan att ta bort någon information från ljudströmmen.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://flac.sourceforge.net/">FLAC:s Webbplats</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">WAV</emphasis> - Vanligtvis använd för röstinspelningar. <application>Sound Juicer</application> använder detta format för lågkvalitetsljudfiler i mono.</para>
						</listitem>
					</itemizedlist></para>
				<para>Du kan också extrahera Cd-ljudfiler till det ägda, ickefria <emphasis role="strong">MP3</emphasis>-formatet. Instriktioner för hur man rippar till MP3-formatet finns i hjälpen till <application>Sound Juicer</application>. Välj <menuchoice><guimenu>Hjälp</guimenu>
					<guisubmenu>Innehåll</guisubmenu></menuchoice> och navigera till Inställningar-sektionen.</para>
			</sect1>
			<sect1 id="burning-cds" status="complete">
					<title>Bränna cd-skivor</title>
					<para>När du stoppar in en tom cd-skiva i cd-läsaren kommer Ubuntu fråga dig om du vill bränna en ljud-cd eller en data-cd. Om du klickar på <guibutton>Bränn ljud-cd</guibutton> kommer <application>Serpentine</application> att startas. För att lägga musik till din ljud-CD kan du aningen dra musiken från din filbläddrare eller använda knappen <guibutton>Lägg till</guibutton>. Du måste också välja hur stor cd-skivan är (21, 74, 80 eller 90 minuter). Serpentine kommer att varna dig om du överskrider den valda gränsen.</para>
					<para>För att göra en cd-skiva för foto eller data, klicka på <guibutton>Bränn Data cd</guibutton>. Ubuntu kommer då att öppna cd/dvd-skaparen. Cd-skaparen är inbyggd i Filbläddraren, och låter dig lägga till vilken fil du vill av de du har behörighet till. När du är redo att bränna cd-skivan, klicka på <guibutton>Skriv till skiva</guibutton>. Ubuntu kommer att fråga dig vilken spelare den blanka cd-skivan ligger i, och ge dig tillfälle att namnge skivan och ange skrivhastighet. Slutligen, klicka på <guibutton>Skriv</guibutton> för att skapa den nya foto- eller dataskivan.</para>
			</sect1>

		<sect1 id="video">
		<title>Videouppspelning</title>
		<para>För att spela video, levereras Ubuntu med <application>Filmuppspelaren Totem</application>, som ser ut och fungerar liknande Windows Media Player. Funktionerna i <application>Totem</application> inkluderar spellistor och visning av DVD. Du kan starta <application>Totem</application> genom att klicka på: &totem; i skribordets menysystem.</para>
		<para>För att läsa filmfiler använder <application>Totem</application> ramverket <application>Gstreamer</application>. För att kunna spela vissa filmformat kan du behöva installera ytterligare stöd för kodek (se <xref linkend="codecs"/>).</para>
		<para>Även andra mediaspelare finns tillgängliga, såsom <application>Mplayer</application>, <application>Xine</application> och <application>Totem-xine</application> (som använder sig av ramverket från <application>Xine</application>, istället för <application>Gstreamer</application>). Det kan löna sig att prova några olika mediaspelare.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="codecs" status="complete">
		<title>Multimediakodekar</title>
			<para>Många program i Ubuntu använder det öppna multimediaramverket <application>GStreamer</application>. Kodekar för <application>GStreamer</application> är organiserade i olika paket, beroende på den licens som gäller. Du kan se vilka kodekar som ligger i vilket paket på <ulink url="http://gstreamer.freedesktop.org/documentation/plugins.html">GStreamers webbsida</ulink>.</para>
			<para>Andra applikationer, som t.ex. <application>Mplayer</application> och <application>Xine</application>, använder sig inte av ramverket från <application>Gstreamer</application>. På grund av patent- och copyright-begränsningar är kodekar för dessa program ej inkluderade i Ubuntu. För mer information, läs om <ulink url="&restricted-formats;">begränsade format</ulink> i wikin.</para>
			<para>För att installera extra kodekar till <application>Gstreamer</application>:</para>
				<procedure>
					<step>
							<para>Installera följande paket från <quote>Universe</quote>- och <quote>Multiverse</quote>-förråden (se <xref linkend="add-applications"/>): <literallayout>gstreamer0.10-plugins-ugly
gstreamer0.10-plugins-ugly-multiverse
gstreamer0.10-plugins-bad
gstreamer0.10-plugins-bad-multiverse
gstreamer0.10-ffmpeg
								</literallayout></para>
							<note>
								<para>Du kommer att behöva använda <application>Pakethanteraren Synaptic </application> för att installera de här paketen.</para>
							</note>
							<warning>
								<para>Vissa av dessa paket är inte tillåtna i vissa länder: du bör kontrollera att du har tillåtelse att använda dem innan du installerar dem.</para>
							</warning>
					</step>
				</procedure>
	</sect1>

			<sect1 id="ipod" status="complete">
			        <title>Använda en iPod</title>
				<para>Du kan spela musik direkt från en iPod med <application>Rhythmbox Music Player</application>. Koppla in din iPod till datorn, och öppna <application>Rhythmbox</application>.</para>
				<para>För att överföra musik till och från en iPod kan du använda dig av <application>gtkpod</application>:</para>
					<procedure>
					<step>
						<para>Installera paketet <application>gtkpod</application> från <quote>Universe</quote>-förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>För att köra <application>gtkpod</application>, välj <menuchoice><guimenu>Program</guimenu>
									<guisubmenu>Ljud och video</guisubmenu>
									<guimenuitem>gtkpod</guimenuitem></menuchoice>.</para>
					</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="edit-audio-files" status="complete">
				<title>Redigera ljudfiler</title>
					<para>Audacity är Fri mjukvara och används för att spela in och redigera ljud. För att använda Audacity:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installera paketet audacity från <quote>Universe</quote>-förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>För att köra <application>Audacity</application>, välj <menuchoice><guimenu>Program</guimenu>
									<guisubmenu>Ljud och video</guisubmenu>
									<guimenuitem>Audacity</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
						<step>
							<para>För ytterligare hjälp med Audacity, använd programmets <guimenu>hjälp</guimenu>meny.</para>
						</step>							
					</procedure>
			</sect1>

		<sect1 id="dvdplayback" status="complete">
			<title>Spela dvd-skivor</title>
				<para>Filmspelarna som följer med Ubuntu kan läsa dvd-skivor som inte är krypterade. Dock så är de flesta kommersiella dvd-skivor krypterade med CSS (Content Scrambling System) och av juridiska skäl är det inte möjligt att inkludera stöd för dessa dvd-skivor i Ubuntu för närvarande. Dock är det möjligt att aktivera stöd för dessa på följande sätt:</para>
				<warning><para>De juridiska omständigheterna kring det här biblioteket är inte helt klara. I vissa länder är det möjligt att det är olagligt att använda detta bibliotek till att spela och kopiera dvd-skivor. Kontrollera att du har rätt till att använda detta bibliotek.</para></warning>
				<procedure>
					<step>
						<para>Installera paketet <application>libdvdread3</application> (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					<note><para>Du kommer att behöva använda <application>Pakethanteraren Synaptic</application> för att installera det här paketet</para></note>
					</step>
					<step>
						<para>Skriv följande i en terminal för att aktivera dvd-stöd:<screen>sudo /usr/share/doc/libdvdread3/install-css.sh</screen></para>
					</step>
					<step>
						<para>För att spela dvd-skivor med <application>Totem</application> kommer du att behöva installera några extra kodekar (se <xref linkend="codecs"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Ramverket <application>Gstreamer</application> (som <application>Totem</application> använder sig av) stödjer dock ej menyer eller undertexter. Därför kan du installera en separat dvd-spelare, <application>Xine</application>, som stödjer detta. För att installera <application>Xine</application>, installera paketet <application>gxine</application> från <quote>Universe</quote>-förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Du kan sedan öppna <application>gxine</application> från menyn Ljud och video.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>

			<sect1 status="complete">
				<title>Backup på dvd-skivor</title>
					<para>Du kan göra backup på dina DVD-skivor till filer eller brännbara dvd-skivor (både dvd+ och dvd-) med <application>DVD::RIP</application>. För att installera <application>DVD::RIP</application>:</para>
					<warning><para>Innan du gör backup på en dvd måste du se till att du har rätt enligt lag att göra kopior av den.</para></warning>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installera multimediakodekar (se <xref linkend="codecs"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Aktivera dvd-uppspelning (se <xref linkend="dvdplayback"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Installera <application>dvdrip</application> och <application>transcode</application> från <quote>Multiverse</quote>-förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Du kan köra programmet genom att använda kommandot <application>dvdrip</application> (se <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#tools-run-app">manualen</ulink> för hjälp om hur man kör ett program utan att använda menyn). Om du önskar kan du lägga till ett menyalternativ för programmet <application>dvdrip</application> (se <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#menu-editor">manualen</ulink> för hjälp om hur man lägger till menyalternativ). Vi rekommenderar att du lägger genvägen i menyn Ljud och video, samt att du använder filen <filename>/usr/share/perl5/Video/DVDRip/icon.xpm</filename> som ikon.</para>
						</step>
						<step>
							<para>För att starta <application>dvd::rip</application>, välj <menuchoice><guimenu>Program</guimenu>
									<guisubmenu>Ljud och video</guisubmenu>
									<guimenuitem>dvd::rip</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
		<sect1 status="complete">
			<title>RealPlayer</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installera paketet <application>realplay</application> från <emphasis>Commercial</emphasis>-förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>För att köra <application>RealPlayer</application>, välj <menuchoice><guimenu>Program</guimenu>
									<guisubmenu>Ljud och video</guisubmenu>
									<guimenuitem>RealPlayer 10</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 status="complete">
					<title>Videoredigering</title>
					<para><application>Kino</application> är en avancerad videoredigerare. Den har bland annat lysande integrering med IEEE-1394 för att hämta film, VTR-kontroll och stöd för att spela in tillbaka till kameran. Det hämtar film till hårddisken i formatet Raw DV och AVI, i både formaten type-1 DV och type-2 DV (separata ljudströmmar). För mer information, läs på ulink url="http://www.kinodv.org/article/static/2"&gt;Kinos hemsida</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installera  paketet <application>kino</application> (se <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>För att starta <application>Kino</application>, välj <menuchoice><guimenu>Program</guimenu>
									<guisubmenu>Ljud och video</guisubmenu>
									<guimenuitem>Kino Video Editor</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
					<para>Du kan även prova videoredigeraren <application>PiTiVi</application> genom att installera paketet <application>pitivi</application> från <quote>Universe</quote>-förrådet (se <xref linkend="add-applications"/>). <application>PiTiVi</application> är en videoredigerare för skrivbordsmiljön GNOME. Det är fortfarande under utveckling, men väl värt att prova.</para>
			</sect1>
	   </chapter>

