<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-hu SYSTEM "../../libs/gnome-menus-hu.ent">
%gnome-menus-hu;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="hu">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linux emberi lények számára!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Köszönetnyilvánítás és licenc</title>
	    <para>A következő Ubuntu dokumentációs projekt szerzők tartják karban ezt a dokumentumot:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>A következő személyek járultak hozzá a dokumentációhoz:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>A dokumentum kettős licencelési stratégia alá esik, amely a GNU Szabad Dokumentációs Licencet (GFDL) és a Creative Commons ShareAlike 2.0 (CC-BY-SA) licencet tartalmazza.</para>
	    <para>A licencek feltételeinek megfelelően az Ubuntu dokumentáció forráskódja szabadon módosítható, bővíthető, javítható. Minden e dokumentumból származó munka csak a fenti licencek legalább egyike szerint terjeszthető.</para>
	    <para>A dokumentációt abban a reményben terjesztjük, hogy hasznos lesz, de nem vállalunk SEMMIFÉLE GARANCIÁT, még olyan értelemben sem, hogy a program alkalmas-e a KÖZREADÁSRA vagy EGY BIZONYOS FELADAT ELVÉGZÉSÉRE, AZ EBBEN A FIGYELMEZTETÉSBEN LEÍRTAK SZERINT.</para>
	    <para>A licencek másolatai elérhetők a könyv melléklet szakaszában. Az online verziók a következő URL címen érhetők el:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;<copyright><year>2005.</year><holder>Kelemen Gábor (kelemeng@gnome.hu)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Ez a dokumentum az Ubuntu bemutatására szolgál. Megmagyarázza az Ubuntu filozófiáját és gyökereit, információkat ad az Ubuntu fejlesztéséhez való hozzájárulás és az Ubuntuval kapcsolatos segítségkérés lehetőségeiről.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Ubuntu logó</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Thank you for your interest in Ubuntu &distro-rev;
                - the <emphasis>&distro-version;</emphasis> - released in &distro-release-date;.
				</para> 
		<para>Ubuntu is an entirely open source operating system built around the 
		  <emphasis>Linux</emphasis> kernel. The Ubuntu community is built around the ideals enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu Philosophy</ulink>: that software should be
                available free of charge, that software tools should be usable
                by people in their local language and despite any disabilities,
                and that people should have the freedom to customize and alter
                their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Az Ubuntu mindig ingyenes lesz, és nincs külön díj a "vállalati kiadásért", munkánk eredményét  ugyanazon szabad feltételek szerint mindenki számára elérhetővé tesszük.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Az Ubuntu a szabadszoftveres közösség által ajánlható legjobb fordítási és akadálymentesítési infrastruktúrát használja, hogy az Ubuntu a lehető legtöbb ember számára használható legyen.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Az Ubuntu rendszeresen és előrejelezhetően kerül kiadásra; minden hat hónapban új kiadás készül. Használhatja az aktuális stabil kiadást vagy segíthet az aktuális fejlesztői kiadás tökéletesítésében. Minden egyes kiadás legalább 18 hónapig támogatott.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Az Ubuntu teljesen hű a szabadszoftver-fejlesztés alapelveihez; bátorítjuk a nyílt forrású szoftverek használatát, tökéletesítését és továbbadását.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
		<para>Find out more at <ulink url="&ubuntu-web;">the Ubuntu website</ulink>.
		</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>A névről</title>
							<para>Az Ubuntu egy dél-afrikai erkölcsi ideológia, amely az emberek összetartozását és egymás közötti kapcsolatát állítja középpontba. A szó a zulu és xhosa nyelvekből származik. A hagyományos afrikai fogalomként megjelenő Ubuntut az új Dél-Afrikai Köztársaság alapító alapelvei egyikeként tisztelik és egy afrikai újjászületés eszméjéhez kapcsolódik.</para>
							<para>Az Ubuntu alapelv közelítő fordítása "emberség mások felé". Egy másik fordítás lehet: "hit az összetartozás emberiséget átfogó univerzális kötelékében"</para>
			<blockquote><attribution>Desmond Tutu érsek</attribution>
				<para>"Az ubuntu szellemében cselekvő ember nyitott és segítőkész, másokkal szemben pozitív, a többiek képességeit és lehetőségeit nem érzi fenyegetésnek, megfelelően magabiztos mivel tudja, hogy egy nagyobb egész része. Megalázónak érzi, ha másokat megszégyenítve, megalázva, megkínozva vagy elnyomva lát."</para>
			</blockquote>
                    	<para>As a platform based on Linux, the Ubuntu
                        operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                        world.
							</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Szabad szoftver</title>
                    		<para>Az Ubuntu projekt teljesen hű a nyílt szoftverfejlesztés alapelveihez; bátorítjuk a nyílt forrású szoftverek használatát, tökéletesítését és továbbadását. Ez azt jelenti, hogy az Ubuntu mindig ingyenes lesz.</para>
                    <para>Azonban ez töbet jelent az ingyenes elérhetőségnél. A szabad szoftver filozófiájának lényege, hogy az emberek a szoftvert bármilyen, "társadalmilag hasznos" célra használhassák. A "szabad szoftver" nem csak arról szól, hogy nem kell érte fizetni, de azt is jelenti, hogy bármilyen módon fel lehet azt használni: a szabad szoftvert felépítő kód mindenki számára elérhető, azt bárki letöltheti, módosíthatja, javíthatja és tetszőleges módon felhasználhatja. Így a szabad szoftver gyakran ingyenes elérhetősége mellett ez a szabadság technikai előnyökkel is jár: programok fejlesztésekor mások fáradságos munkája felhasználható, lehet rá építkezni. A nem szabad szoftverek esetén ez nem történhet meg, programok fejlesztésekor a semmiből kell kiindulni. Ezért a szabad szoftverek fejlesztése gyors, hatékony és érdekes!</para>
			<para>You can find out more about the philosophy of free software <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.
			</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>A különbség</title>
                    	<para>There are many different operating systems based on Linux:
 	                 Debian, SuSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva are examples. 
			   Ubuntu is yet another contender in what
                        is already a highly competitive world. So what makes
                        Ubuntu different?
							</para>
                    	<para>A Debian terjesztésre épülő Ubuntu egyike a legelismertebb, technológiailag legfejlettebb,legjobban támogatott terjesztéseknek. Az Ubuntu célja egy mindig korszerű és érthető Linux rendszert alkotni az asztali és kiszolgáló számitástechnikában. Az Ubuntu számos gondosan válogatott Debian csomagot tartalmaz, és megőrzi kitűnő csomagkezelő rendszerét, amely lehetővé teszi a programok egyszerű telepítését és tiszta eltávolítását. Más terjesztésekkel ellentétben, amelyek nagy mennyiségben szállítanak talán soha nem is használt programokat, az Ubuntu csomaglistája a fontos és jó minőségű alkalmazások sokaságára van korlátozva.</para>
                    	<para>A minőségre koncentrálva az Ubuntu egy robusztus és funkciógazdag számítógépes környezetet kínál, amely otthoni és kereskedelmi környezetekben való felhasználásra egyaránt megfelelő. A projekt idejét a finomabb részletekre koncentrálva tölti és képes kiadni hathavonta a legnépszerűbb szoftverek legújabb és legnagyszerűbb verzióit tartalmazó kiadást. Az Ubuntu  i386 i386/486/Pentium(II/III/IV) és AMD Athlon/Duron/Sempron), AMD64 (AMD64, Opteron és új 64 bites Intel processzorok) és PowerPC (iBook/Powerbook, G4 és G5) változatokban érhető el.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>A munkaasztal</title>
                    	<para>The default desktop environment for Ubuntu is <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, a leading UNIX and
                        Linux desktop suite and development platform.
							</para>
                    	<para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. The <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> project
                        offers Ubuntu users an alternative choice
                        to the default GNOME desktop environment. Thanks
                        to the efforts of the Kubuntu team, Ubuntu users are now
                        able to install and use the KDE desktop easily on their
                        system. To get a working install of Kubuntu on an Ubuntu
			 install, install the <application>kubuntu-desktop</application> package. 
			Once kubuntu-desktop is installed, one 
			can choose to use either a Gnome or KDE desktop environment.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Verzió- és kiadásszámok</title>
                    	<para>The Ubuntu version numbering scheme is based on the
                        date we release a version of the distribution. The
                        version number comes from the year and month of the
                        release rather than reflecting the actual version of the
                        software. Our first release (Warty Warthog) was in
                        October 2004 so its version was 4.10. This version (&distro-version;) was
                        released in &distro-release-date; so its version number is &distro-rev;.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Háttér és támogatás</title>
                    	<para>Ubuntu is maintained by a quickly growing community.
                        The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                        holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                        employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                        for Ubuntu.
							</para>
			<para>Canonical Ltd also sponsors a number of other Open Source software projects, about which more information can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.
			</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Mi a Linux?</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
		'lee-nucks' is the heart of the Ubuntu operating system.
		  A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.
				</para>
            <para>A Linuxot 1991-ben hívta életre egy Linus Torvalds nevű finn egyetemista. Abban az időben csak i386-os rendszereken futott és alapvetően a UNIX kernel az akkor még újnak számító i386 architektúra kihasználása érdekében, függetlenül kifejlesztett klónja volt.</para>
            <para>Napjainkban a világ minden tájáról származó emberek által elvégzett tekintélyes fejlesztői munkának köszönhetően a Linux minden modern architektúrán fut.</para>
            <para>A Linux kernel technikai jelentősége mellett ideológiaira is szert tett. A szabad szoftver eszméjében hívő emberek egész közössége tölti idejét a nyílt forrású technológia lehető legjobbá tételének elősegítésével.</para>
            <para>A közösség tagjai az Ubuntuhoz hasonló kezdeményezéseket hívtak életre, szabványügyi bizottságokat, amelyek az internet fejlődését formálják, a Mozilla Alapítványhoz hasonló szervezeteket, amely a mozilla Firefox létrehozásáért felel, valamint számtalan más szoftverprojektet, amelyeknek Ön már bizonyosan hasznát  látta a múltban.</para>
            <para>A nyílt forrrás szellemisége, melyet gyakran a Linuxnak tulajdonítanak, fejlesztőket és felhasználókat inspirál közös célokkal rendelkező közösségek működtetésére.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Mi a GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced “guh-noo”, was
		  launched in 1984 to develop a complete
                UNIX style operating system which is comprised of free software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.
				</para>
            <para>A GNU projekt szorosan kapcsolódik a szabad szoftver filozófiájához, amely központi szerepet játszik a belőle származó projektekben, például az Ubuntuban. A szabad szoftver fogalma a <xref linkend="free-software"/> szakaszban van meghatározva.</para>
			</sect1>

</article>

