<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-hr SYSTEM "../../libs/gnome-menus-hr.ent">
%gnome-menus-hr;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="hr">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linux za ljudska bića!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Zahvale i licence</title>
	    <para>Slijedeći članovi Ubuntu dokumentacijskom tima održavaju ovaj dokument:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>Ljudi koji su doprinjeli ovom dokumentu:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jarome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Ovaj dokument dostupan je pod dvije licence, GNU Free Documentation License (GFDL) i Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA).</para>
	    <para>Slobodni ste mijenjati, nadopunjavati i unaprijeđivati izvorni kod Ubuntu dokumentacije pod uvjetima ovih licenci. Sva proizašla djela moraju biti izdana pod jednom ili obje ove licence.</para>
	    <para>Ova dokumentacija distribuira se u nadi da će biti korisna, ali BEZ IKAKVIH GARANCIJA; bez garancije o KUPLJIVOSTI ili UPORABLJIVOSTI ZA ODREĐENU SVRHU KAO ŠTO JE OPISANO U DISCLAIMERu.</para>
	    <para>Kopije ovih licenci dostupne su u Dodacima ove knjige. Online verzije mogu se naći na slijedećim stranicima:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;<copyright><year>2006.</year><holder>Ubuntu-hr: Ante Karamatić</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Ovaj dokument je uvod u Ubuntu. On objašnjava Ubuntu filozofiju i korijene, daje informacije kako doprinjeti Ubuntu-u i kako pronaći pomoć za Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Ubuntu logo</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Zahvaljujemo na iskazanom interezu za Ubuntu &distro-rev; - <emphasis>&distro-version;</emphasis> - objavljenom u &distro-release-date;.</para> 
		<para>Ubuntu is an entirely open source operating system built around the 
		  <emphasis>Linux</emphasis> kernel. The Ubuntu community is built around the ideals enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu Philosophy</ulink>: that software should be
                available free of charge, that software tools should be usable
                by people in their local language and despite any disabilities,
                and that people should have the freedom to customize and alter
                their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu će uvijek biti besplatan i ne postoji posebna cijena za "enterprise" izdanje. Najbolje što imamo dajemo svima pod istim slobodnim uvjetima.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu uključuje najbolje prijevode i alata za ljude sa posebnim potrebama koje pruža zajednica slobodnog softvera, kako bi učinili Ubuntu korisnim za što više ljudi.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu se izdaje redovito i predvidljivo; novo izdanje izlazi svakih 6 mjeseci. Možete koristiti trenutačno stabilno izdanje ili trenutačnu razvojnu platformu. Svako izdanje podržano je najmanje 18 mjeseci.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu je u potpunosti predan razvoju na princpiu slobodnog softvera; potičemo ljude da koriste slobodan softver, unaprijeđuju ga i proslijeđuju dalje.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
		<para>Više možete saznati na <ulink url="&ubuntu-web;">Ubuntu web stranici</ulink>.</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>O imenu</title>
							<para>Ubuntu je Južnoafrička etička ideologija, fokusirana na ljudsku lojalnost i međuljudske odnose. Riječ dolazi iz Zulu i Xhosa jezika. Ubuntu (izgovara se "U-bun-tu") je tradicionalan afrički koncept, smatra se jednim od osnovnih principa na kojima je izgrađena nova Jušnoafrička Republika i povezana je sa idejom Afričke Renesanse.</para>
							<para>Grubi prijevod Ubuntu principa je "humanost prema svima". Drugi prijevod bi bio: "vjera u univerzalnu vezu dijeljenja koja povezuje čovječanstvo".</para>
			<blockquote><attribution>Nadbiskup Desmond Tutu</attribution>
				<para>"Osoba sa ubuntuom je otvorena i dostupna drugima, prihvaćena od drugih, ne osjeća se ugroženom jer su drugi sposobni i dobri, jer on ili ona ima samouvjerenost koja dolazi od spoznaje da on ili ona pripada višoj cjelini i omalaovažava ga/ju kada su drugi poniženi ili omalovažavani, kada su drugi zlostavljani i ugnjetavani."</para>
			</blockquote>
                    	<para>As a platform based on Linux, the Ubuntu
                        operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                        world.
							</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Slobodan softver</title>
                    		<para>Ubuntu projekt je u potpunosti predan principima softvera otvorenog koda; ljudi se potiču da koriste softver otvorenog koda, poboljšavaju ga i prenose dalje. To znači da je, i da će uvijek biti, Ubuntu - besplatan.</para>
                    <para>Dakako, to znači puno više od same činjenice da će biti besplatan. Principi slobodnog softvera govore kako ljudi moraju biti slobodni koristiti softver na svaki "društveno koristan" način. "Slobodan softver" ne znači samo da ga ne treba platiti, već da ljudi imaju slobodu koristiti na koji god način žele: izvodni kod od kojeg je sačinjen slobodan softver je dostupan svima za preuzimanje, mijenjanje, popravljanje i uprobabu na sve načine. Osim činjenice da je slobodan softver uglavnom dostupan bez novčane naknade, ova sloboda ima i tehničkih prednosti: kada se programi razvijaju, težak rad drugih može se koristiti kao baza za druge projekte. Sa neslobodnih softverom ovo nije moguće i programi se razvijaju tako da se svaki put sve počinje nanovo, od početka. Zbog ovih razloga je razvoj slobodnog sofvtera brz, učinkovit i zabavan!</para>
			<para>You can find out more about the philosophy of free software <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.
			</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>Razlika</title>
                    	<para>There are many different operating systems based on Linux:
 	                 Debian, SuSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva are examples. 
			   Ubuntu is yet another contender in what
                        is already a highly competitive world. So what makes
                        Ubuntu different?
							</para>
                    	<para>Baziran na Debianu, jednoj od najcijenjenijih, tehnološki najnaprednijih i jako dobro podržanoj distribuciji, cilj Ubuntua je razvoj distribucije koja pruža svjež i koherentan Linux sustav za kućna računala i servere. Ubuntu uključuje brojne pažljivo odabrane pakete iz Debian distribucije i koristi Debianov moćan paketni sustav koji omogućava jednostavnu instalaciju i besprijekorno uklanjanje programa. Za razliku od većine distribucija koje isporučuju velike količine softvera od kojih dio nije koristan, list paketa u Ubuntu-u sastoji se od pažljivo odabranih, važnih programa visoke kvalitete.</para>
                    	<para>Fokusiran na kvalitetu, Ubuntu je robustan sustav sa mnogo mogućnosti što ga čini pravim izborom za uporabu u kućnim i komercijalnim okruženjima. Projekt uzima vremena potrebnog za rad na sitnim detaljima i ima mogućnost isporučivanja verzije, sa svim najboljim slobodnim softverom današnjice, svakih 6 mjeseci. Ubuntu je dostupan za i386 (386/486/Pentium(II/III/IV) i Athlon/Duron/Sempron procesore), AMD64 (Athlon64, Operton i noviji Intel 64-bitni procesori), te za PowerPC (iBook/Powerbook, G4 i G5) arhitekture.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>Radno okružje</title>
                    	<para>The default desktop environment for Ubuntu is <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, a leading UNIX and
                        Linux desktop suite and development platform.
							</para>
                    	<para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. The <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> project
                        offers Ubuntu users an alternative choice
                        to the default GNOME desktop environment. Thanks
                        to the efforts of the Kubuntu team, Ubuntu users are now
                        able to install and use the KDE desktop easily on their
                        system. To get a working install of Kubuntu on an Ubuntu
			 install, install the <application>kubuntu-desktop</application> package. 
			Once kubuntu-desktop is installed, one 
			can choose to use either a Gnome or KDE desktop environment.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Obilježavanje verzija i izdanja</title>
                    	<para>The Ubuntu version numbering scheme is based on the
                        date we release a version of the distribution. The
                        version number comes from the year and month of the
                        release rather than reflecting the actual version of the
                        software. Our first release (Warty Warthog) was in
                        October 2004 so its version was 4.10. This version (&distro-version;) was
                        released in &distro-release-date; so its version number is &distro-rev;.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Podrška</title>
                    	<para>Ubuntu is maintained by a quickly growing community.
                        The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                        holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                        employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                        for Ubuntu.
							</para>
			<para>Canonical Ltd also sponsors a number of other Open Source software projects, about which more information can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.
			</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Što je Linux?</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
		'lee-nucks' is the heart of the Ubuntu operating system.
		  A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.
				</para>
            <para>Linux je 1991. napisao finski student Linus Torvalds. U to vrijeme radio je samo na i386 sustavima i bio je nezavisno napravljeni klon UNIX kernela, namijenjen iskorištavanju mogućnosti tada novih i386 arhitektura.</para>
            <para>Danas, zahvaljujući velikim naporima uloženim u razvoj od stranje ljudi širom svijeta, Linux danas radi na gotovo svakoj modernoj arhitekturi.</para>
            <para>Linux kernel je stekao ideološku važnost jednako kao i tehničku. Postoji cijela zajednica ljudi koji vjeruju u principe slobodnog softvera i koriste svoje vrijeme pomažući učiniti open source tehnologiju dobrom koliko ona to može biti.</para>
            <para>Ljudi u ovoj zajednici dali su poticaj inicijativama poput Ubuntua, udrugama za standarde koji oblikuju razvoj Interneta, organizacijama poput Mozilla Fondacije, odgovorne za nastajanje Mozilla Firefoxa i mnogobrojnim drugim projektima od kojih ste zacijelo već imali koristi u prošlosti.</para>
            <para>Duh open sourca, često poistovjećen s Linuxom, utječe na razvijatelje softvera i korisnike po cijelom svijetu i izgrađuje zajednice sa istim ciljevima.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Što je GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced “guh-noo”, was
		  launched in 1984 to develop a complete
                UNIX style operating system which is comprised of free software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.
				</para>
            <para>GNU projekt usko je vezan uz filozofiju slobodnog softvera, čineći jezgru za sve projekte proizašle iz njega, poput Ubuntua. Koncept slobodnog softvera objašnjen je u dijelu <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

