<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-ar SYSTEM "../../libs/gnome-menus-ar.ent">
%gnome-menus-ar;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="ar">
<articleinfo>
  <title>أوبونتو - لينكس للبشرية!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>طاقم العمل والترخيص</title>
	    <para>يقوم بصيانة هذا المستند التالية أسمائهم من فريق أوبونتو للتوثيق:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>ماثيو إيست</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>ساهم في هذا المستند:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>مارك شاتلوُورث</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>روبرت ستوفرز</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>جيروم غوتانكو</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>براين بورغر</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>يقدّم هذا المستند تحت خطة مزدوجة الترخيص تضم ترخيص غنو للتوثيق الحر و ترخيص كريياتف كومنز شيرألايك 2.0 (CC-BY-SA).</para>
	    <para>أنت حر قي تغيير و توسيع و تحسين مصدر شفرة توثيق أوبونتو تحت شروط الترخيصين.  يجب إصدار أي عمل مشتق تحت كلا الترخيصين أو إحداهما.</para>
	    <para>يوزّع هذا المستند على أمل أن يكون مفيداً، لكن دون أية ضمانات؛ ولا حتى الضمانة المتضمَنة لقابلية التسويق أو مناسبة الإستخدام لهدف خاص كما يوصَف في وثيقة التنصّل.</para>
	    <para>توجد نسخ لهذه التراخيص في قسم  الملحقات لهذا الكتاب. يمكن الحصول على نسخ على الخط في من الوصلات التالية:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>هذه الوثيقة عبارة عن مقدمة لأوبونتو. إنها تشرح فلسفة وجذور أوبونتو، تعطي معلومات عن كيفية المشاركة في أوبونتو، وتشرح كيفية الحصول على المساعدة مع أوبونتو.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>شعار أوبونتو</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Thank you for your interest in Ubuntu &distro-rev;
                - the <emphasis>&distro-version;</emphasis> - released in &distro-release-date;.
				</para> 
		<para>Ubuntu is an entirely open source operating system built around the 
		  <emphasis>Linux</emphasis> kernel. The Ubuntu community is built around the ideals enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu Philosophy</ulink>: that software should be
                available free of charge, that software tools should be usable
                by people in their local language and despite any disabilities,
                and that people should have the freedom to customize and alter
                their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>ستكون إصدارة أوبونتو مجانية دائماً، ولا توجد مبالغ إضافية "لإصدارة الشركات"، نحن نجعل أفضل أعمالنا متوفرة للجميع على نفس النمط المجاني.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>أوبونتو يتضمن أفضل ما يوفره مجتمع البرامج الحرة من البنى التحتية للتراجم وسهولة الوصول، لجعل أوبونتو قابل للإستخدام من قبل أكثر ما يمكن من الناس.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>يُصدر أوبونتو بشكل منتظم ومتوقع؛ تتوفر إصدارة جديدة كل ستة شهور. تستطيع إستعمال الإصدارة الثابتة الحالية أو الإصدارة التجريبية الحالية. كل إصدارة مدعومة لمدة 18 شهراً على الأقل.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>أوبونتو مكرَس كلياً لمباديء تطوير برامج المصادر المفتوحة؛ نحن نشجع الناس على إستعمال، تعديل وتوزيع برامج المصادر المفتوحة.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
		<para>Find out more at <ulink url="&ubuntu-web;">the Ubuntu website</ulink>.
		</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>عن الإسم</title>
							<para>أوبونتو مبدأ جنوب إفريقي راسخ مسلط على خبرات الناس وعلاقاتهم مع بعضهم البعض. الكلمة تأتي من لغتي الزولو والزوسا. يُنظر إلى أوبونتو على إنها فكرة شعبية إفريقية، تعتبر كواحدة من المباديء الأساسية لجمهورية جنوب إفريقيا والمرتبطة بفكرة النشأة الإفريقية.</para>
							<para>الترجمة التقريبية لمبدأ أوبونتو هي "الإنسانية تجاه الغير". ترجمة أخرى قد تكون: "الإيمان في ترابط شامل يصل كل البشرية".</para>
			<blockquote><attribution>القس ديسموند توتو</attribution>
				<para>"شخص ذو 'أوبونتو' هو منفتح ومتواجد للآخرين، متوافق معهم، لا يرتاب لنجاح الآخرين، لأن لديه ثقة تامة بالنفس تأتي من إدراكه بأنه جزء ينتمي لمجتمع أكبر وأنه يُمحَى عندما يُمحَى أو يهان الآخرون، عندما يعذَب أو يحطَم الآخرون."</para>
			</blockquote>
                    	<para>As a platform based on Linux, the Ubuntu
                        operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                        world.
							</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>البرامج الحرة</title>
                    		<para>مشروع أوبونتو مكرس كلياً لمباديء تطوير برامج المصادر المفتوحة. هذا يعني أن أوبونتو هو وسيكون دائماً خالياً من الرسوم.</para>
                    <para>لكن هذا يعني أكثر من مجرد كونه مجاني. فلسفة المصادر الحرة هي أن الناس يجب أن يكونوا أحراراً لإستعمالهم البرامج بكل الطرق "المفيدة إجتماعياً". "البرامج الحرة" لا تعني فقط إنك غير ملزم بدفع مبلغ نظيرها، بل إنها تعني أيضاً إنه يجب أن تكون قادراً على إستعمالها بأي صورة تشاء: شفرة المصدر التي تبنى عليها البرامج الحرة متوفرة للتنزيل، للتعديل، للتصليح أو للإستعمال بأي طريقة كانت من قبل أي شخص. لذلك جزء من الحقيقة أن البرامج الحرة متوفرة غالباً من غير رسوم، هذه الحرية تحمل فائدة تقنية أيضاً: عندما تطور البرامج، فإنه يتم إستخدام وتطوير مجهود الآخرين. مع البرامج الغير حرة، لا يمكن حدوث ذلك، وعندما تبنى البرامج، فإنها تبدأ من الصفر. لهذا السبب فإن تطوير البرامج الحرة يتم بطريقة سريعة، عملية وممتعة!</para>
			<para>You can find out more about the philosophy of free software <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.
			</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>الفرق</title>
                    	<para>There are many different operating systems based on Linux:
 	                 Debian, SuSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva are examples. 
			   Ubuntu is yet another contender in what
                        is already a highly competitive world. So what makes
                        Ubuntu different?
							</para>
                    	<para>كونه مبني على نظام ديبيان، واحد من أكثر نظم التشغيل شيوعاً، أكثرها تطوراً، والمدعوم جيداً، أوبونتو يهدف لإيجاد إصدارة توفر نظام لينكس مواكب للتطور ومتناسق للحواسيب المكتبية والخوادم. أوبونتو يحتوي على عدد من الرزم (البرامج) المنتقاة بعناية من إصدارة ديبيان والتي تحتفظ بنظام إدارة رزم قوي والذي يسمح بتثبيت سهل وإزالة نظيفة للبرامج. مختلفاً عن الإصدارات الأخرى التي تُشحن مع عدد هائل من البرامج سواء مفيدة أم لا، فإن قائمة رزم أوبونتو قد قلصت لعدد من البرامج المهمة ذات الجودة العالية.</para>
                    	<para>بالتركيز على الجودة، أوبونتو يقدم بيئة حوسبة قوية ومليئة بالإمتيازات والتي تناسب الإستعمال في كل من البيئة المنزلية والبيئة التجارية. يأخذ المشروع الوقت المطلوب للتركيز على التفاصيل الدقيقة ويتمكن من إطلاق إصدارة تمتاز بآخر</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>السطح المكتبي</title>
                    	<para>The default desktop environment for Ubuntu is <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, a leading UNIX and
                        Linux desktop suite and development platform.
							</para>
                    	<para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. The <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> project
                        offers Ubuntu users an alternative choice
                        to the default GNOME desktop environment. Thanks
                        to the efforts of the Kubuntu team, Ubuntu users are now
                        able to install and use the KDE desktop easily on their
                        system. To get a working install of Kubuntu on an Ubuntu
			 install, install the <application>kubuntu-desktop</application> package. 
			Once kubuntu-desktop is installed, one 
			can choose to use either a Gnome or KDE desktop environment.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>أرقام الإصدارات والتعديلات</title>
                    	<para>The Ubuntu version numbering scheme is based on the
                        date we release a version of the distribution. The
                        version number comes from the year and month of the
                        release rather than reflecting the actual version of the
                        software. Our first release (Warty Warthog) was in
                        October 2004 so its version was 4.10. This version (&distro-version;) was
                        released in &distro-release-date; so its version number is &distro-rev;.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>المؤازرة والدعم</title>
                    	<para>Ubuntu is maintained by a quickly growing community.
                        The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                        holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                        employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                        for Ubuntu.
							</para>
			<para>Canonical Ltd also sponsors a number of other Open Source software projects, about which more information can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.
			</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>ما هو لينكس</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
		'lee-nucks' is the heart of the Ubuntu operating system.
		  A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.
				</para>
            <para>ظهر لينكس للحياة في 1991 عن طريق طالب فنلندي إسمه لينوس تورفالدز. في ذلك الوقت، كان النظام يعمل على أجهزة i386، وكان بالضرورة إستنساخ مستقل لنواة نظام يونكس، أُريد به الإستفادة من هندسة الـi386 الحديثة آنذاك.</para>
            <para>في هذه الأيام، بسبب الجهود المضنية في التطوير من قبل أناس من جميع أنحاء العالم، يفترض أن يعمل لينكس على جميع المعالجات الحديثة.</para>
            <para>حازت نواة لينكس على أهمية فكرية بالإضافة إلى أهمية تقنية. هناك مجتمع كامل من الأناس الذين يؤمنون بالأهداف السامية للبرامج الحرة ويقضون من وقتهم للمساعدة في جعل تقنية المصادر المفتوحة أجود ما يكون.</para>
            <para>تسبب الناس في هذا المجتمع بصعود مبادرات مثل أوبونتوا، لجنات المعايير القياسية والتي يتشكل تطوير الإنترنت بها، منظمات مثل مؤسسة موزيلا، والمسؤؤلة عن إبتكار موزيلا فايرفوكس، وعدد لا يحصى من المشاريع البرمجية والتي بالتأكيد كنتَ قد إستفدت منها في السابق.</para>
            <para>الروح المعنوية للمصادر المفتوحة، والتي عادة ما تنسب إلى لينكس، تؤثر في مطوري البرامج والمستخدمين في كل مكان لتُسيّر مجتمعات ذات أهداف مشتركة.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>ما هو جنو؟</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced “guh-noo”, was
		  launched in 1984 to develop a complete
                UNIX style operating system which is comprised of free software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.
				</para>
            <para>مشروع جنو مرتبط بإرتباط وثيق مع فلسفة البرامج الحرة، والتي تتمركز حولها المشاريع المشتقة منها، مثل أوبونتو. فكرة البرمجيات الحرة مشروحة في <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

