<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-zh_CN SYSTEM "../../libs/gnome-menus-zh_CN.ent">
%gnome-menus-zh_CN;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="zh_CN">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linux for Human Beings!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>贡献者与授权许可</title>
	    <para>本文档由下列 Ubuntu 文档小组成员维护：</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>下列人员对本文档亦有贡献：</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>本文档采用双重许可政策：GNU Free Documentation License (GFDL) 以及 Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA)。</para>
	    <para>只要遵照上述两份授权许可的条款，您可以自由的修改、扩充和完善 Ubuntu 文档源代码。所有派生作品必须在上述任一或双重许可下发布。</para>
	    <para>本文档发布的目的是期望它有所用途，但不提供任何担保；甚至如免责声明中所说那样对特定目标的适销性或适用性也不提供任何隐性的担保。</para>
	    <para>本文档的附录部分提供了上述两份授权许可的副本，此外您可以通过下列网址获取其在线版本：</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;<copyright><year>2006</year><holder>Linxiao Li (linxiao.li@gmail.com)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>本文档是一份 Ubuntu 的简要介绍，阐述了 Ubuntu 的理念和根源，并给出了诸如：如何帮助 Ubuntu，及如何从 Ubuntu 获得帮助等相关信息。</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Ubuntu标志</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Thank you for your interest in Ubuntu &distro-rev;
                - the <emphasis>&distro-version;</emphasis> - released in &distro-release-date;.
				</para> 
		<para>Ubuntu is an entirely open source operating system built around the 
		  <emphasis>Linux</emphasis> kernel. The Ubuntu community is built around the ideals enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu Philosophy</ulink>: that software should be
                available free of charge, that software tools should be usable
                by people in their local language and despite any disabilities,
                and that people should have the freedom to customize and alter
                their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu 永远免费，即便是“企业版本”也毋需额外费用, 我们要把最好的工作成果免费提供给所有人，一视同仁。</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu 包含了自由软件社区所能提供的极其出色的翻译和易用性架构，才得以让尽可能多的人用上 Ubuntu。</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu 将定期并有计划的不断发布；每六个月就会有一个新版本。您可以使用当前稳定版本或开发版本，我们将为每个版本提供至少 18 个月的支持。</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu 完全遵从自由/开源软件开发的原则；我们鼓励人们使用、完善并传播开源软件。</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
		<para>Find out more at <ulink url="&ubuntu-web;">the Ubuntu website</ulink>.
		</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>关于Ubuntu一词</title>
							<para>Ubuntu 是一个南非的民族观念，着眼于人们之间的忠诚和联系。该词来自于祖鲁语和科萨语。Ubuntu（发音"oo-BOON-too"--“乌班图”）被视为非洲人的传统理念，也是建立新南非共和国的基本原则之一，与非洲复兴的理想密切相关。</para>
							<para>Ubuntu 精神的大意是“人道待人”（对他人仁慈）。另一种翻译可以是：“天下共享的信念，连接起每个人”。</para>
			<blockquote><attribution>大主教 Desmond Tutu</attribution>
				<para>“具有 ubuntu 精神的人心胸开阔，乐于助人，见贤思齐而不忌妒贤能，因为他/她拥有适度的自信，而这源自如下认识：自己乃是属于一个更大的整体，当他人受到伤害或死去时，当他人受到折磨或压迫时，这个整体就会消失。”</para>
			</blockquote>
                    	<para>As a platform based on Linux, the Ubuntu
                        operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                        world.
							</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>自由软件</title>
                    		<para>Ubuntu 项目完全遵从开源软件开发的原则；并且鼓励人们使用、完善并传播开源软件。也就是说Ubuntu目前是并将永远是免费的。</para>
                    <para>然而，这并不仅仅意味着零成本，自由软件的理念是人们应该以所有“对社会有用”的方式自由地使用软件。“自由软件”并不只意味着您不需要为其支付费用，它也意味着您可以以自己想要的方式使用软件：任何人可以任意方式下载、修改、修正和使用组成自由软件的代码。因此，除去自由软件常以免费方式提供这一事实外，这种自由也有着技术上的优势：进行程序开发时，就可以使用其他人的成果或以此为基础进行开发。对于非自由软件而言，这点就无法实现，进行程序开发时，人们总得白手起家。基于上述原因，自由软件的开发是迅捷、高效和激动人心的！</para>
			<para>You can find out more about the philosophy of free software <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.
			</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>不同之处</title>
                    	<para>There are many different operating systems based on Linux:
 	                 Debian, SuSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva are examples. 
			   Ubuntu is yet another contender in what
                        is already a highly competitive world. So what makes
                        Ubuntu different?
							</para>
                    	<para>Debian 是一个广受称道、技术先进且有着良好支持的发行版，Ubuntu 正是基于 Debian 之上，旨在创建一个可以为桌面和服务器提供一个最新且一贯的 Linux 系统。Ubuntu 囊括了大量精挑细选自 Debian 发行版的软件包，同时保留了 Debian 强大的软件包管理系统，以便简易的安装或彻底的删除程序。与大多数发行版附带数量巨大的可用可不用的软件不同，Ubuntu 的软件包清单只包含那些高质量的重要应用程序。</para>
                    	<para>注重质量，Ubuntu提供了一个健壮、功能丰富的计算环境，既适合家用又适用于商业环境。本项目花费了大量必要的时间，努力精益求精，每6个月就会发布一个版本，以提供最新最强大的软件。Ubuntu支持各种形形色色的架构，包括 i386 （386/486/Pentium(II/III/IV)和Athlon/Duron/Sempron 处理器），AMD64（Athlon64, Opteron, 最新的64位 Intel 处理器)，以及PowerPC（iBook/Powerbook, G4 and G5）等。</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>桌面环境</title>
                    	<para>The default desktop environment for Ubuntu is <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, a leading UNIX and
                        Linux desktop suite and development platform.
							</para>
                    	<para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. The <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> project
                        offers Ubuntu users an alternative choice
                        to the default GNOME desktop environment. Thanks
                        to the efforts of the Kubuntu team, Ubuntu users are now
                        able to install and use the KDE desktop easily on their
                        system. To get a working install of Kubuntu on an Ubuntu
			 install, install the <application>kubuntu-desktop</application> package. 
			Once kubuntu-desktop is installed, one 
			can choose to use either a Gnome or KDE desktop environment.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>版本和发布号</title>
                    	<para>The Ubuntu version numbering scheme is based on the
                        date we release a version of the distribution. The
                        version number comes from the year and month of the
                        release rather than reflecting the actual version of the
                        software. Our first release (Warty Warthog) was in
                        October 2004 so its version was 4.10. This version (&distro-version;) was
                        released in &distro-release-date; so its version number is &distro-rev;.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>后备和支持</title>
                    	<para>Ubuntu is maintained by a quickly growing community.
                        The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                        holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                        employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                        for Ubuntu.
							</para>
			<para>Canonical Ltd also sponsors a number of other Open Source software projects, about which more information can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.
			</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>何谓 Linux？</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
		'lee-nucks' is the heart of the Ubuntu operating system.
		  A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.
				</para>
            <para>Linux 诞生于1991年，由芬兰学生 Linus Torvalds 发起。那时，它只能运行在 i386 系统上，实质上是个独立编写的 UNIX 内核之克隆，旨在充分利用当时全新的 i386 架构。</para>
            <para>现如今 Linux 几乎能运行在所有现代架构之上，这要归功于来自世界各地的人们所付出的大量开发工作。</para>
            <para>Linux内核不仅在技术上占有一席之地，还在意识上占有重要位置。有一整个社群的人相信自由软件的理念，并花费大量时间帮助开源技术，使之臻于完美。</para>
            <para>正是这个社群里的人们促使了Ubuntu的出现，促成了标准委员会，它引领着互联网的发展，促成了一些组织如Mozilla基金会的出现，它负责创建了Mozilla Firefox，还促成了无数其它软件项目，想必您一直以来就受益匪浅。</para>
            <para>开放源码的精神，这通常归因于 Linux，正在深刻影响着各地的软件开发者和用户，他们驱使着各个社区朝着共同的目标前进。</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>何谓 GNU？</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced “guh-noo”, was
		  launched in 1984 to develop a complete
                UNIX style operating system which is comprised of free software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.
				</para>
            <para>GNU 项目和自由软件的理念紧密相连，它也是衍生自 GNU 的、诸如 Ubuntu 等项目的关键所在。自由软件这一概念的说明参见 <xref linkend="free-software"/>。</para>
			</sect1>

</article>

