<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="add-applications" status="complete">
	<title>Pridávanie, odstraňovanie a aktualizovanie programov</title>

	<sect1 id="add-applications-introduction" status="complete">
		<title>What is a package manager?</title>
		<para>To add or remove applications in Ubuntu, you need to use a <emphasis>package manager</emphasis>. This is a program that installs and uninstalls software, and keeps track of all the components each piece of software needs.
		</para>
		<para>There are three main package managers you can use in Ubuntu:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><link linkend="gnome-app-install"><application>Add/Remove Programs</application></link> - The easiest way to install and uninstall programs.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="synaptic"><application>Synaptic</application></link> - Advanced control of software and other system components.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="apt"><application>Apt</application></link> - For if you prefer using the Terminal.</para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>If you open more than one of these programs at once, they may not work. Close them all and open just one.</para>
		<para>You need administrative access to use any of these programs.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
	</sect1>
  <sect1 id="gnome-app-install" status="complete">
		<title>Pridať alebo odstrániť programy</title>
		<para>With the <guimenuitem>Add/Remove…</guimenuitem> item in the <guimenu>Applications</guimenu> menu, you can install programs to do new things with Ubuntu. You can also remove programs you don’t want. You need administrative access to use <application>Add/Remove Programs</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>If you know the name of a program you want to install, enter it in the <guilabel>Search</guilabel> field. Otherwise, begin by choosing a software category on the left.</para>
		<para>Programs that are already installed begin with a check mark next to their name. Uncheck a program if you want to remove it from your computer.</para>
		<para>When you click <guibutton>Apply</guibutton> or <guibutton>OK</guibutton>, any new software will be downloaded from the Internet, and Ubuntu will make the changes you selected. If you have not activated the online package archive, you may be asked to insert your Ubuntu CD-ROM to install some packages.</para>
		<para>Some software cannot be installed or removed using <application>Add/Remove Applications</application>. If you cannot find the package you are looking for, click <guibutton>Advanced</guibutton> to open Synaptic.
		</para>
	</sect1>
	<sect1 id="synaptic" status="complete">
		<title>Správca balíkov Synaptic</title>
		<para><application>Synaptic</application> is an advanced package management application that can install and remove every package available to your system. The interface is graphical like <application>Add/Remove Applications</application>, but presents much more information and gives you complete control over the software on your computer.</para>
		<para>To launch <application>Synaptic</application>, from the <guimenu>System</guimenu> menu choose  
			<menuchoice>
				<guisubmenu>Administration</guisubmenu>
				<guimenuitem>Synaptic Package Manager</guimenuitem>
			</menuchoice>.
			You need administrative access to use <application>Synaptic</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>If you know the name of the package you want to install or remove, click the <guibutton>Search</guibutton> button, and enter the package name or a short search term. You can also search for packages by description (for example, you can find all packages mentioning <quote><wordasword>arcade</wordasword></quote> or <quote><wordasword>mathematics</wordasword></quote>).</para>
		<para>Use the categories on the left to filter the list of packages. To return to the list of categories after doing a search, click <guibutton>Sections</guibutton>.</para>
		<para>To install a package, click the box next to it and choose <guimenuitem>Mark for installation</guimenuitem>. If you change your mind, choose <guimenuitem>Unmark</guimenuitem>. To remove a package that is already installed, choose <guimenuitem>Mark for Removal</guimenuitem>.</para>
		<para>When you’ve finished, click <guibutton>Apply</guibutton> and Ubuntu will make the changes you selected. If you don’t want to make any changes, close the window instead.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="apt" status="complete">
		<title>Command-Line Package Management With APT</title>
		<para>If you are comfortable using the Terminal, you can use <application>apt</application> (Advanced Packaging Tool) to install or remove software. You need administrative access to use <application>apt</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			To update the local list of packages, enter in a Terminal:
			<screen>sudo apt-get update</screen>
		</para>
		<para>
			To install all available updates:
			<screen>sudo apt-get upgrade</screen>
		</para>
		<para>
			To install a package:
			<screen>sudo apt-get install <emphasis>package</emphasis></screen>
		</para>
		<para>
			To remove a package:
			<screen>sudo apt-get remove <emphasis>package</emphasis></screen>
		</para>
		<para>
			To list other <application>apt</application> commands and options:
			<screen>apt-get help</screen>
		</para>
		<para>For more information, see <ulink url="&debian-apt;">Debian’s <application>apt</application> manual</ulink>.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="install-file" status="complete">
		<title>Inštalácia samostatného balíka</title>
		<para>The preferred method of installing programs is via the package managers described in this chapter. However, although the Ubuntu package archives are very large, it is possible that you may wish to install a package that is not available in the Ubuntu archives. If this happens, you can also download and install files from websites.</para>
					<caution>
						<para>Pred nainštalovaním stiahnutých balíkov je dôležité uistiť sa, že pochádzajú z dôveryhodného zdroja.</para>
					</caution>
		<para>There are many different kinds of Linux package files. Most of these are associated with the package managers of specific Linux distributions. Examples are <emphasis>Debian Package</emphasis> files (<emphasis>.deb</emphasis> files), <emphasis>RPM Package Manager</emphasis> files (<emphasis>.rpm</emphasis> files), and <emphasis>Tarballs</emphasis> (<emphasis>.tar</emphasis> files).</para>
		<para>Táto časť sa zaoberá inštalovaním týchto typov balíkov.</para>
		<warning><para>Nie je zaručené, že tieto balíky budú kompatibilné s vašim systémom a nebudete k nim mať bezpečnostné aktualizácie. Z týchto dôvodov, pokiaľ je to možné, inštalujte programy pomocou správcov balíkov priamo zo zdrojov softvéru pre Ubuntu.</para></warning>

		<sect2 id="install-deb" status="complete">
			<title>Inštalácia/odinštalácia balíka <emphasis>.deb</emphasis></title>
					<para>Balíky <emphasis>.deb</emphasis> pochádzajú zo systému Debian. Keďže je Ubuntu založené na GNU/Linux distribúcii Debian, používa tieto balíky natívne a preferuje ich pred inými typmi inštalačných balíkov. Na nainštalovanie balíka <emphasis>.deb</emphasis> budete potrebovať administrátorské práva (viď <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
						<para>To install a <emphasis>.deb</emphasis> file, double-click on it. If you prefer using the Terminal, enter:
						<screen>sudo dpkg -i package_file.deb</screen>
						</para>
						<para>To uninstall a <emphasis>.deb</emphasis> file, deselect it in your package manager. Or from a Terminal, enter:
						<screen>sudo dpkg -r package_name</screen>
						</para>
		</sect2>
		<sect2 id="alien" status="complete">
			<title>Konverzia <emphasis>.rpm</emphasis> balíka na <emphasis>.deb</emphasis> balík</title>
					<para>Ďalším typom inštalačných balíkov sú balíky <emphasis>.rpm</emphasis>. Tieto balíky nie sú primárne určené pre Ubuntu. Keďže vo väčšine prípadov existuje balík <emphasis>.deb</emphasis> určený pre Ubuntu, je odporúčané nainštalovať balík <emphasis>.deb</emphasis> namiesto balíka <emphasis>.rpm</emphasis>. Avšak, ak je to naozaj nevyhnutné, je možné previesť balík <emphasis>.rpm</emphasis> na balík <emphasis>.deb</emphasis> pomocou programu <application>alien</application>.</para>
						<para>
							In a terminal, enter:
							<screen>sudo alien <emphasis>package_file.rpm</emphasis></screen>
						</para>
						<para>
							If you get a <quote>command not found</quote> or similar error, install <application>alien</application> before trying again:
							<screen>sudo apt-get install alien</screen>
							
						</para>
			</sect2>
			<sect2 id="tarballs" status="complete">
				<title>Inštalácia <emphasis>tar</emphasis> balíkov</title>
					<para>Súbory s príponami <emphasis>.tar.gz</emphasis> alebo <emphasis>.tar.bz2</emphasis> sú tzv. <emphasis>tarball</emphasis> archívmi, ktoré sa taktiež často používajú v Linuxe a Unixe.</para>
					<para>Ak neexituje natívny balík pre Ubuntu v žiadnom zo zdrojov softvéru pre Ubuntu, môžete použiť príkazový riadok, v ktorom môžete tieto balíky nainštalovať podľa inštrukcií dostupných spolu s balíkom.</para>
					<para>Tieto balíky často obsahujú zdrojový kód programu, ktorý je potrebné <emphasis>skompilovať</emphasis>. Na to budete musieť nainštalovať ďalšie nástroje (viď <xref linkend="build-essential"/>).</para>
		</sect2>
	</sect1>
	    <sect1 id="extra-repositories" status="complete">
		<title>Software Repositories</title>
			<sect2 status="review"><title>Čo sú zdroje softvéru?</title>
			<para>Pre Ubuntu sú dostupné tisíce programov. Tieto programy sú uložené v softvérových archívoch (<emphasis>zdrojoch softvéru</emphasis>), ktoré sú voľne dostupné cez internet. To umožňuje veľmi jednoduchú inštaláciu nových programov. Taktiež ide o bezpečný spôsob inštalácie softvéru, pretože každý dostupný program je vytvorený špeciálne pre Ubunte a je vopred otestovaný. Zdroje softvéru pre Ubuntu sú rozdelené do štyroch skupín: <emphasis>oficiálne podporované programy (main)</emphasis>, <emphasis>programy s  obmedzujúcou licenciou (restricted)</emphasis>, <emphasis>programy udržiavané komunitou (universe)</emphasis> a <emphasis>neslobodné programy (multiverse)</emphasis>.</para> 
			<para>Začlenenie to tej-ktorej skupiny programov je založené na:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Úrovni podpory poskytovanej vývojármi pre daný program.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>The level of compliance the program has to the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Free Software Philosophy</ulink>.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			<para>You can find more information about the Repositories available <ulink url="&ubuntu-components;">on the website</ulink>.</para>
			<para>Štandarné inštalačné CD Ubuntu obsahuje softvér zo zdrojov <emphasis>oficiálne podporovaných programov (main)</emphasis> a <emphasis>programov s obmedzujúcou licenciou (restricted)</emphasis>. Keď je váš systém pripojený na internet, môžete nainštalovať akýkoľvek ďalší program dostupný z internetových zdrojov softvéru, bez potreby inštalačného CD.</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Pridanie ďalších zdrojov softvéru</title>
			<para>To install software from the <quote>Universe</quote> or <quote>Multiverse</quote> repositories:</para>
			<procedure>
				<step>
					<para>Open &software-properties;.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Stlačte tlačidlo <guibutton>Pridať</guibutton></para>
				</step>
				<step>
					<para>To use the <quote>Universe</quote> repository, turn on <guilabel>Community Maintained (Universe)</guilabel>.</para>
					<note>
						<para>Pridaním tohto zdroja softvéru zprístupnite na inštaláciu množstvo slobodného softvéru. Tento softvér je podporovaný starostlivo vybranou skupinou dobrovoľníkov z komunity Ubuntu, no nie je priamo podporovaný vývojármi z Ubuntu a nemusí zahŕňať bezpečnostné aktualizácie.</para>
					</note>
				</step>
				<step>
					<para>To use the <quote>Multiverse</quote> repository, turn on <guilabel>Non-free (Multiverse)</guilabel>.</para>
					<warning>
						<para>Pridaním tohto zdroja softvéru zprístupnite na inštaláciu softvér označovaný za neslobodný, pretože nespĺňa definíciu slobodného softvéru. Môže ísť o komerčné programy, ale i o programy, ktorých inštalácia nie je povolená v niektorých krajinách (napríklad z dôvodu platnosti patentov využívaných v týchto programoch), pričom v iných krajinách je inštalácia umožnená. Pred inštaláciou programov z tohto zdroja sa preto uistite, či je je to vo vašej krajine možné, a že súhlasíte s licenciou daného programu. Tento softvér nemusí zahŕňať bezpečnostné aktualizácie.</para>
					</warning>
				</step>
				<step><para>Kliknutím na tlačidlo <guibutton>Zavrieť</guibutton> uložíte zmeny a zavriete okno.</para>
				</step>
			</procedure>
			</sect2>
		</sect1>
	    <sect1 id="updates" status="complete">
		<title>Aktualizácie</title>
			<para>Niekedy sa stane, že vývojári Ubuntu vydajú bezpečnostnú alebo chyby opravujúcu aktualizáciu balíka, ktorý máte nainštalovaný.</para>
			<para>V prípade, že sú dostupné takéto aktualizácie, Ubuntu vás na to upozorní pomocou informačnej správy a oranžovočervenou ikonou v oblasti upozornení. Systém zaktualizujete jednoducho kliknutím na túto ikonu, zadaním hesla a potvrdením aktualizácie stlačením tlačidla <guibutton>OK</guibutton>.</para>
			<para><application>Správca aktualizácií</application> potom zobrazí zoznam dostupných aktualizácií. Po stlačení tlačidla <guibutton>Nainštalovať aktualizácie</guibutton> sa aktualizácie stiahnu z internetu a nainštalujú.</para>
			<para>Po skončení aktualizácie môžete zatvoriť <application>Správcu aktualizácií</application>.</para>
			<note>
				<para>Po nainštalovaní niektorých dôležitých aktualizácí môže byť potrebné vykonať reštart počítača. V takom prípade vás na to Ubuntu upozorní informačnou správou a ikonou v oblasti upozornení.</para>
			</note>
	   </sect1>
</chapter>

