<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="cs">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linux pro lidi!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Autoři a licence</title>
	    <para>Tento dokument udržují následující autoři z dokumentačního týmu Ubuntu:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>Do tohoto dokumentu přispěli následující lidé:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Tento dokument je zpřístupněn pod dvěmi licencemi, kterými jsou GNU Free Documentation License (GFDL) a Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA).</para>
	    <para>Zdrojový kód dokumentace Ubuntu můžete volně upravovat, rozšiřovat a vylepšovat podle podmínek těchto licencí. Veškerá odvozená práce musí být vydána pod jednou z těchto licencí nebo pod oběmi.</para>
	    <para>Tato dokumentace je šířena s nadějí, že bude užitečná, ale BEZ JAKÝCHKOLIV ZÁRUK; dokonce i bez předpokládaných záruk OBCHODOVATELNOSTI nebo VHODNOSTI PRO URČITÝ ÚČEL TAK, JAK JE POPSÁNO VE ZŘEKNUTÍ SE ZÁRUKY.</para>
	    <para>Kopie těchto licencí jsou dostupné v sekci příloh tohoto textu. Online verze lze najít na následujících URL:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;<copyright><year>2006</year><holder>Václav Čermák (vaclav.cermak@gmail.com)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Tento dokument je úvodem do Ubuntu. Vysvětluje filozofii a kořeny Ubuntu, poskytuje informace o tom, jak do Ubuntu přispívat a ukazuje, jakým způsobem získat pomoc pro vaše Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Logo Ubuntu</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Děkujeme za váš zájem o Ubuntu &distro-rev; - <emphasis>&distro-version;</emphasis> - vydané &distro-release-date;.</para> 
		<para>Ubuntu je zcela open source operační systém postaven na jádře <emphasis>Linux</emphasis>. Komunita Ubuntu je postavena na ideálech popsaných ve <ulink url="&ubuntu-philosophy;">filozofii Ubuntu</ulink>: že by software měl být dostupný zdarma, že by softwarové nástroje měly být použitelné lidmi v jejich místním jazyce a navzdory handicapům, a že by lidé měli mít svobodu upravit a měnit jejich software jakkoliv chtějí. Z těchto důvodů: <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu bude vždy zdarma, nenabízíme "komerční verzi" za speciální poplatek. Dáváme k dispozici nejlepší výsledky naší práce všem zdarma.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu obsahuje kvalitní překlady a vstřícnou infrastrukturu, kterou komunita svobodného softwaru dává k dobru, aby tak učinila Ubuntu použitelné pro co nejvíce lidí.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu je vydáváno pravidelně a předvídatelně; nové verze vycházejí každých šest měsíců. Můžete používat aktuální stabilní nebo vývojovou verzi. Každá verze je podporována vydáváním bezpečnostních aktualizací a oprav nejméně po dobu 18 měsíců.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu je zcela založeno na zásadách vývoje softwaru s otevřeným zdrojovým kódem; povzbuzujeme lidi, aby používali software s otevřeným zdrojovým kódem, aby ho vylepšovali a šířili dál.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
		<para>Více najdete na <ulink url="&ubuntu-web;">webu Ubuntu</ulink>.</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>O jméně</title>
							<para>Ubuntu je jihoafrickou etickou ideologií zaměřenou na lidskou sounáležitost a vztahy k druhým. Samotné slovo pochází z jazyků Zulu a Xhosa. Ubuntu (vyslovuje se "úbůntů") je vnímáno jako tradiční africká hodnota, je považováno za jeden ze základních pilířů Jihoafrické republiky a je spojeno s myšlenkou africké renesance.</para>
							<para>Hrubým překladem principu Ubuntu je "lidskost k druhým". Jiným překladem by mohlo být: "Víra v univerzální pouto sdílení, které spojuje celé lidstvo".</para>
			<blockquote><attribution>Arcibiskup Desmond Tutu</attribution>
				<para>"Člověk s ubuntu je otevřený a přístupný ostatním, ujišťuje druhé, necítí se v ohrožení, když potká schopné a dobré lidi, protože on či ona má sám v sobě jistotu, která pochází z vědomí, že patří do většího celku a že slábne, když jiní slábnou nebo jsou pokořeni, když jsou jiní mučeni nebo utlačováni."</para>
			</blockquote>
                    	<para>Jako platforma založená na Linuxu přináší operační systém Ubuntu kouzlo ubuntu do světa softwaru.</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Svobodný software</title>
                    		<para>Ubuntu je zcela založeno na zásadách vývoje softwaru s otevřeným zdrojovým kódem; povzbuzujeme lidi k používání softwaru s otevřeným zdrojovým kódem, k jeho vylepšování a předávání dál. To znamená, že Ubuntu je a bude vždy k dispozici zdarma.</para>
                    <para>Nicméně, toto neznamená pouze dostupnost za nulové náklady. Filozofie svobodného softwaru spočívá v tom, že by lidé měli mít možnost používat software jakýmkoli "společensky užitečným" způsobem. "Svobodný software" neznamená jen pouhou možnost jeho bezplatného získání, ale také možnost používat ho libovolným způsobem: kód, který svobodný software tvoří si může každý stáhnout, změnit, opravit a podle svého uvážení použít. Mimo skutečnost, že je svobodný software často dostupný zdarma, má tato svoboda také technické výhody: když se vyvíjí programy, může se využít tvrdá práce druhých a lze na ní stavět. Toto není možné u nesvobodného software, takže když chce někdo napsat program, musí začít od píky. Z tohoto důvodu je vývoj svobodného softwaru rychlý, pohotový a vzrušující!</para>
			<para>Více o filozofii svobodného softwaru můžete nalézt <ulink url="&gnu-philosophy;">zde</ulink>.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>Rozdíl</title>
                    	<para>Je mnoho rozdílných operačních systémů založených na Linuxu: Například Debian, SuSE, Gentoo, RedHat a Mandriva. Ubuntu je další účastník v už tak vysoce soutěživém světě. Tak co dělá Ubuntu tak rozdílným?</para>
                    	<para>Ubuntu vychází z Debianu, jedné z nejvíce uznávané, technologicky pokročilé a dobře podporované distribuce, a chce vytvořit distribuci poskytující moderní a ucelený linuxový systém pro práci na stolních počítačích a serverech. Ubuntu obsahuje velké množství pečlivě zvolených balíčků z distribuce Debian a zachovává si svůj výkonný balíčkovací systém, který umožňuje snadnou instalaci a čisté odstraňování programů. Na rozdíl od jiných distribucí, které s sebou přinášejí ohromné množství software, které možná někdy využijete, seznam balíčků Ubuntu je zredukovaný na důležité aplikace vysoké kvality.</para>
                    	<para>Svým zaměřením na kvalitu vytváří Ubuntu odolné a bohatě vybavené prostředí pro práci s počítačem, vhodné pro domácí i podnikové využití. Projekt maximálně využívá čas potřebný na doladění detailů a je schopen vydat verzi vybavenou nejnovějším a nejlepším současným software každých šest měsíců. Ubuntu je dostupné pro architektury i386 (386/486/Pentium(II/III/IV) a Athlon/Duron/Sempron processors), AMD64 (Athlon64, Opteron, a nové 64-bitové procesory Intel), a PowerPC (iBook/Powerbook, G4 a G5).</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>Stolní počítač</title>
                    	<para>Výchozí pracovní prostředí pro Ubuntu je <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink> vedoucí desktopová sada a vývojová platforma pro UNIX a Linux.</para>
                    	<para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. The <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> project
                        offers Ubuntu users an alternative choice
                        to the default GNOME desktop environment. Thanks
                        to the efforts of the Kubuntu team, Ubuntu users are now
                        able to install and use the KDE desktop easily on their
                        system. To get a working install of Kubuntu on an Ubuntu
			 install, install the <application>kubuntu-desktop</application> package. 
			Once kubuntu-desktop is installed, one 
			can choose to use either a Gnome or KDE desktop environment.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Čísla verze a vydání</title>
                    	<para>Číslování verzí Ubuntu je založeno na datu, kdy jsme vydali verzi distribuce. Číslo verze pochází z roku a měsíce. Naše první vydání bylo 4.10 . Tato verze (&distro-version;) byla vydána v říjnu 2004, takže její verze byla 4.10 . Tato verze (&distro-version;) byla vydána &distro-release-date;, takže její verze je &distro-rev;.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Podpora</title>
                    	<para>Ubuntu je spravováno rychle rostoucí komunitou. Projekt je sponzorován společností <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, která byla založena Markem Shuttleworthem. Canonical zaměstnává jádro vývojářů a nabízí podporu a konzultace pro Ubuntu.</para>
			<para>Canonical Ltd sponzoruje také několik dalších Open Source softwarových projektů, o nichž se můžete více dozvědět na <ulink url="&canonical-url;">webu Canonical</ulink>.</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Co je Linux?</title>
            <para><ulink url="&kernel;">Jádro Linux</ulink>, vyslovujte 'lí-nax', je srdcem operačního systému Ubuntu. Jádro (Kernel) je důležitá část jakéhokoliv operačního systému, poskytující komunikační most mezi hardwarem a softwarem.</para>
            <para>Linux spatřil světlo světa v roce 1991 díky finskému studentovi jménem Linus Torvalds. V té době mohl běžet pouze na systémech i386 a jednalo se v podstatě o nezávislý klon UNIXového jádra. Jeho cílem bylo využít možností tehdy nové architektury i386.</para>
            <para>Dnes, díky vydatnému vývojářskému úsilí lidí z celého světa, běží Linux na doslova každé moderní architektuře.</para>
            <para>Linuxový kernel získal ideologický význam stejně tak technický. Je tu podstatná komunita lidí, kteří věří ideálům svobodného softwaru a tráví svůj čas na tvorbou open source technologie tak dobré jak je to jen možné.</para>
            <para>Lidé v této komunitě pomohli na svět iniciativám jako je Ubuntu, standardizačním komisím formujícím vývoj internetu, organizacím, jako Mozilla Foundation, odpovědným za vytvoření Mozilla Firefoxu a bezpočtu dalších softwarových projektů, z nichž jste jistě v minulosti měli prospěch.</para>
            <para>Duch open source, obecně přisuzovaný Linuxu, ovlivňuje vývojáře softwaru i uživatele na různých místech, aby připojovali ke komunitám pro dosažení společných cílů.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Co je to GNU?</title>
            <para><emphasis>Projekt GNU</emphasis>, vyslovujte 'g-nů', byl spuštěn v roce 1984 aby vytvořil kompletní operační systém UNIXového typu, který je složen ze svobodného softwaru: GNU systém. Varianty operačního systému GNU, které používají jádro Linux, jsou dnes obecně používány.</para>
            <para>Projekt GNU je úzce spojený s filozofií svobodného software, která je ústředním bodem projektů odvíjejících se od něj, např. Ubuntu. Koncept svobodného software je vysvětlen zde: <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

