<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="add-applications" status="review">
    <title>Aggiungere, rimuovere ed aggiornare le applicazioni</title>
    <para>Questo capitolo è una guida completa all'aggiunta, rimozione ed aggiornamento delle applicazioni su un sistema Kubuntu.</para>
    <sect1 id="introduction-to-add-applications" status="writing">
        <title>Introduzione</title>
        <para>Ci sono alcuni modi per gestire le proprie applicazioni in Kubuntu. Per aggiungere o rimuovere le applicazioni bisogna usare un <emphasis>gestore di pacchetti</emphasis>. In questo capitolo saranno descritti i seguenti gestori di pacchetti:</para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><application>Aggiungi/Rimuovi Programmi</application> - questo è il modo più semplice per gestire i programmi.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><application>Adept</application> - questo programma grafico fornisce un metodo avanzato di gestione dei pacchetti.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><application>APT</application> - questo è un potente programma a riga di comando per gestire i programmi.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Si può volere anche incrementare il numero di programmi disponibili per l'installazione grazie ai gestori di pacchetti. Non tutti i programmi che esistono per Kubuntu sono disponibili di base. Si può dover aggiungere repository per renderli disponibili: ciò è descritto inoltre in questo capitolo.</para>
        <para>Infine, questo capitolo spiega come aggiornare il proprio sistema.</para>
			<note>
                <para>Si può far eseguire solo un'applicazione di gestione di pacchetti per volta. Per esempio, se si sta facendo eseguire <application>Aggiungi/Rimuovi Programmi</application> e si cerca di lanciare <application>Adept</application>, non si riuscirà e comparirà un errore. Chiudere l'applicazione in esecuzione prima di rilanciare la nuova.</para>
			</note>

    </sect1>
	    <sect1 id="kde-app-install" status="review">
		<title>Aggiungi/Rimuovi Programmi</title>
			<para><application>Aggiungi/Rimuovi Programmi</application> è un semplice metodo grafico per installare e rimuovere applicazioni in Kubuntu. Per lanciare <application>Aggiungi/Rimuovi Programmi</application>, selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
 					<guimenuitem>Aggiungi/Rimuovi Programmi</guimenuitem></menuchoice> dal pannello di sistema.</para>
			<note>
			<para>Far eseguire <application>Add/Remove Programs</application> richiede i privilegi d'amministrazione (vedere <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
			</note>
			<para>Per installare nuove applicazioni selezionare la categoria sulla sinistra, quindi spuntare le caselle delle applicazioni che si vogliono installare. Fare clic su <guimenu>Apply Changes</guimenu> ed i programmi scelti saranno scaricati ed installati automaticamente, così come sarà installata qualsiasi applicazione aggiuntiva che sia richiesta. Questa selezione predefinita è ristretta alla suite di KDE, ma le applicazioni GNOME possono essere installate selezionandole dal menu a tendina in alto.</para>

            <para>In alternativa, se si conosce il nome del programma voluto, usare lo strumento <guibutton>Search</guibutton> in alto.</para>
            <para>Può essere installato software da repository aggiuntivi abilitando le caselle Show: <emphasis>unsupported</emphasis> e Show: <emphasis>proprietary software</emphasis> <emphasis role="bold">se sono abilitati</emphasis> nella propria lista di repository. Per maggiori informazioni, vedere <xref linkend="extra-repositories"/>.</para>
		</sect1>
    <sect1 id="adept" status="complete">
        <title>Il gestore di pacchetti Adept</title>
        <para>&appshort; è un'interfaccia grafica al sistema di gestione di pacchetti <application>APT</application> per il K Desktop Environment (KDE).  &appshort; fornisce un'interfaccia semplice da usare con la quale gli utenti possono eseguire operazioni di gestione del software.</para>
        <para>&appshort; può essere avviato dal Menu K o da riga di comando. Per avviare  &appshort;, sarà richiesto di fornire la propria password.</para>
        <para>Per avviare &appshort; dal menu selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                 <guisubmenu>Sistema</guisubmenu>
                 <guimenuitem>Adept (Gestore pacchetti)</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>Per avviare &appshort; da riga di comando:</para>
        <programlisting>kdesu adept </programlisting>
        <para>Entrambi i metodi richiedono di inserire la propria password. Questo farà eseguire &appshort; con privilegi di root che saranno richiesti per eseguire le operazioni volute. È quindi consigliato di usare &appshort; con cautela dato che un uso improprio potrebbe condurre alla rimozione, eliminazione, o corruzione di pacchetti software che sono richiesti per preservare l'integrità del sistema.</para>
        <para>Per maggior aiuto per usare &appshort;, consultare il <ulink url="help:/adept/index.html">Manuale di Adept</ulink>.</para>
    </sect1>
    <sect1 id="apt-get" status="complete">
        <title>APT</title>
        <para><application>APT</application> (Advanced Packaging Tool) è un potente sistema di gestione di pacchetti, su cui si basano i programmi grafici <application>Add/Remove Programs</application> ed <application>Adept</application>. <application>APT</application> tiene automaticamente le dipendenze ed esegue le altre operazioni sui pacchetti del sistema per permettere l'installazione dei pacchetti desiderati.</para>
        <note>
            <para>Far eseguire <application>APT</application> richiede i privilegi d'amministrazione (vedere <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
        </note>

        <para>Alcuni comandi comuni che possono essere usati con <application>APT</application>:</para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Installare pacchetti: <screen>sudo apt-get install <emphasis>nomepacchetto</emphasis></screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Rimuovere pacchetti: <screen>sudo apt-get remove <emphasis>nomepacchetto</emphasis></screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Cercare pacchetti: <screen>apt-cache search <emphasis>parolachiave</emphasis></screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Ottenere nuove liste di pacchetti disponibili: <screen>sudo apt-get update</screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Aggiornare il sistema con gli aggiornamenti disponibili: <screen>sudo apt-get dist-upgrade</screen></para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Elencare comandi ed opzioni aggiuntive: <screen>apt-get help</screen></para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <tip>
            <para>Per maggiori informazioni sull'uso di <application>APT</application>, si può leggere l'esauriente <ulink url="&debian-apt;">Manuale utente di Debian APT</ulink>.</para>
        </tip>
    </sect1>
	<sect1 id="manual-install" status="complete">
        <title>Installazione manuale</title>
        <para>Sebbene il metodo preferito per installare programmi è con i gestori di pacchetti descritti in <xref linkend="add-applications"/>, si può anche scaricare ed installare i file di singoli pacchetti contenenti software. Ci sono molti differenti tipi di file di pacchetti Linux. La maggior parte di questi sono associati con i gestori di pacchetti di specifiche distribuzioni Linux.</para>

        <para>Se si trova un'applicazione pacchettizzata che si vuole installare, si raccomanda di controllare se c'è un pacchetto nativo di Kubuntu dell'applicazione disponibile da un gestore di pacchetti, ed installare invece questa versione. Ciò garantisce che il programma sia completamente compatibile col proprio sistema. Se non c'è alcun pacchetto disponibile dal gestore di pacchetti, si può installarlo manualmente. La procedura d'installazione dipende dal tipo del file del pacchetto.</para>
        <sect2 id="install-deb" status="complete">
            <title>Installare/disinstallare file .deb</title>
            <para>I file dei pacchetti associati a Kubuntu hanno il suffisso <emphasis>.deb</emphasis> data la stretta relazione con la distribuzione GNU/Linux Debian. Si può scaricare ed installare singoli file <emphasis>.deb</emphasis>. Saranno necessari i privilegi d'amministrazione per fare questo (vedere <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Per installare un file .deb, fare semplicemente clic <mousebutton>col tasto destro</mousebutton> sul file .deb, e selezionare <menuchoice><guimenu>Menu dei Pacchetti di Kubuntu</guimenu>
                             <guimenuitem>Installa Pacchetto</guimenuitem></menuchoice>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>In alternativa, si può installare un file .deb aprendo un terminale e digitando:</para>
                    <screen>sudo dpkg -i pacchetto_file.deb</screen>
                </step>
                <step>
                    <para>Per disinstallare un file .deb, rimuoverlo usando <application>Adept</application>, o digitare:</para>
                    <screen>sudo apt-get remove pacchetto_nome</screen>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="alien" status="complete">
            <title>Convertire file .rpm in file .deb</title>
            <para>Un altro tipo di file di pacchetto è il file Redhat Package Mangaer (RPM) che ha il suffisso <emphasis>.rpm</emphasis>. Non è raccomandato installare questi file sul sistema Kubuntu. In quasi tutti i casi, è disponibile un pacchetto <emphasis>.deb</emphasis> nativo di Kubuntu. Comunque, se assolutamente necessario, un file <emphasis>.rpm</emphasis> può essere convertito in un pacchetto <emphasis>.deb</emphasis> usando il programma <application>alien</application>.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installare il programma <application>alien</application> (<xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Fare eseguire il seguente comando in un terminale, con i privilegi d'amministrazione:</para>
                    <screen>sudo alien pacchetto_file.rpm</screen>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="tarballs" status="complete">
            <title>Installare da sorgente</title>
            <para>I file col suffisso <emphasis>.tar.gz</emphasis> o <emphasis>.tar.bz2</emphasis> sono file di pacchetto conosciuti come pacchetti <emphasis>tarball</emphasis> o <emphasis>sorgente</emphasis> che sono ampiamente usati in Linux. Se non c'è nessun pacchetto nativo di Kubuntu disponibile in tutti i repository di Kubuntu, si può provare a compilare il pacchetto da sorgente. Per suggerimenti sulla compilazione di software, guardare alla pagina sul wiki di Ubuntu  <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/CompilingSoftware">Compiling Software</ulink>.</para>
        </sect2>
	</sect1>
    <sect1 id="extra-repositories" status="complete">
        <title>Gestire i repository</title>
        <sect2 status="complete"><title>Cosa sono i repository?</title>
            <para>Ci sono migliaia di programmi disponibili liberamente per l'installazione su Kubuntu. Questi programmi sono immagazzinati in archivi di software (<emphasis>repository</emphasis>) e sono resi disponibili in internet per l'installazione. Ciò rende molto facile installare nuovi programmi in Linux, ed è anche molto sicuro, dato che ciascun programma che si installa è costruito specificamente per Kubuntu e controllato prima di essere installato. Per organizzare il software, i repository di Kubuntu sono divisi per categorie in quattro gruppi: <emphasis>Main</emphasis>, <emphasis>Restricted</emphasis>, <emphasis>Universe</emphasis>, e <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para> 
            <para>Il criterio usato per determinare in quale gruppo va messo un certo software si basa su due fattori:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Il livello di sviluppo del supporto del software che i team forniscono per un programma</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Il livello di conformità del programma alla <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Filosofia del Software Libero</ulink></para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Si possono trovare maggiori informazioni sui repository disponibili sul <ulink url="http://www.ubuntu.com/ubuntu/components">sito web di Ubuntu</ulink>.</para>
            <para>Il CD di installazione predefinito di Kubuntu contiene alcuni software delle categorie <emphasis>Main</emphasis> e <emphasis>Restricted</emphasis>. Una volta che il sistema conosce gli indirizzi basati su internet per questi repository, molti altri programmi sono resi disponibili per l'installazione. Usando gli strumenti di gestione di pacchetti software già installati nel proprio sistema, si può cercare, installare ed aggiornare ogni software direttamente su internet, senza bisogno del CD.</para>
        </sect2>
        <sect2 status="complete"><title>Rimuovere il repository del CD-ROM</title>
            <para>Il CD-ROM di installazione di Kubuntu è incluso nei repository dopo l'installazione. Questo può spingere &appshort; a richiedere il CD quando si installano pacchetti. È possibile disabilitare questo repository in modo tale che &appshort; si basi solo sui repository su Internet.</para> 
            <para>Per disabilitare il repository del CD-ROM</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Avviare &appshort; selezionando <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Sistema</guisubmenu>
                             <guimenuitem>Adept (Gestore pacchetti)</guimenuitem></menuchoice> dal pannello di sistema.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Selezionare <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu>
                             <guimenuitem>Gestisci depositi</guimenuitem></menuchoice> nella finestra del gestore di pacchetti <application>Adept</application>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Trovare la linea dei repository che comincia con "cdrom:", fare clic <mousebutton>col tasto destro</mousebutton> sulla linea, e selezionare <guimenuitem>Disable</guimenuitem>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Fare clic su <guibutton>Apply</guibutton> per salvare i cambiamenti, e quindi uscire usando <guibutton>Close</guibutton>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Aggiungere repository</title>
            <para>Per abilitare i repository aggiuntivi:</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Avviare &appshort; selezionando <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Sistema</guisubmenu>
                             <guimenuitem>Adept (Gestore pacchetti)</guimenuitem></menuchoice> dal pannello di sistema.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Selezionare <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu>
                             <guimenuitem>Gestisci depositi</guimenuitem></menuchoice> nella finestra del gestore di pacchetti <application>Adept</application>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Per abilitare il repository <emphasis>Universe</emphasis>, trovare la linea dei repository col componente Universe, e fare clic <mousebutton>col tasto destro</mousebutton> sulla linea e selezionare <guimenuitem>Enable</guimenuitem>.</para>
                    <note>
                        <para>Aggiungere questo repository significa che la maggior parte dell'universo del Software Libero sarà disponibile per l'installazione sul proprio computer. Questo software è supportato da un gruppo attentamente selezionato di volontari nella comunità di Kubuntu, ma non è supportato dal team centrale di sviluppo di Kubuntu e potrebbe non includere aggiornamenti di sicurezza.</para>
                    </note>
                </step>
                <step>
                    <para>Per abilitare il repository <emphasis>Multiverse</emphasis>, trovare le linee del repository (due) col componente Universe, e fare clic sulla parola "universe". Modificare la voce così che si legga "universe multiverse". Fare clic <mousebutton>col tasto destro</mousebutton> sulla linea e selezionare <guimenuitem>Enable</guimenuitem> per abilitarlo se non lo è già.</para>
                    <warning>
                        <para>Aggiungere questo repository significa che il software classificato come <emphasis>non libero</emphasis> sarà disponibile per l'installazione nel proprio sistema. Questo software può essere vietato in alcune giurisdizioni. Quando si installa qualsiasi pacchetto da questo repository, si dovrebbe verificare che le leggi del proprio paese permettano di usarlo. Inoltre, il software potrebbe non includere aggiornamenti di sicurezza.</para>
                    </warning>
                </step>
                <step><para>Fare clic su <guibutton>Apply</guibutton> per salvare i cambiamenti, e quindi uscire usando <guibutton>Close</guibutton>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="updates" status="complete">
        <title>Aggiornamenti</title>
        <para>Talvolta gli sviluppatori di Kubuntu rilasciano aggiornamenti di funzionalità e di sicurezza per applicazioni e pacchetti nel sistema Kubuntu.</para>
        <para>Quando questi aggiornamenti sono disponibili, Kubuntu vi informa con un'icona di attenzione rossa nel Pannello di sistema. Per aggiornare il proprio sistema, fare clic sul pulsante rosso, inserire la propria password e fare clic su <guibutton>Fetch List of Updates</guibutton>.</para>
        <para>Il programma <application>Adept Updater</application> elencherà gli aggiornamenti disponibili: per scaricarli ed installarli fare clic su <guibutton>Apply Updates</guibutton>.  Kubuntu quindi scaricherà ed installerà gli aggiornamenti disponibili da internet.</para>
        <para>Quando <application>Adept Updater</application> ha finito l'aggiornamento del sistema, chiudere la finestra facendo clic sul pulsante <guibutton>Quit</guibutton></para>
        <note>
            <para>Dopo l'installazione di alcuni aggiornamenti importanti, potrebbe essere necessario riavviare il computer. Nel caso, Kubuntu vi informerà con una finestra a comparsa ed un'icona nel Pannello di sistema.</para>
        </note>
    </sect1>
</chapter>

