<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="common-tasks-chap" status="complete">
    <title id="common-tasks">Operazioni comuni</title>
    <para>Questo capitolo contiene informazioni su operazioni comuni che si potrebbe voler eseguire sul proprio computer.</para>
    <!-- To do: Add help links to application documentation link help://blah-kde-app/index.hml -->
    <sect1 id="music" status="complete">
        <title>Musica</title>
        <sect2 id="audio-cds" status="complete">
            <title>Far suonare CD audio</title>
            <para>Quando si inserisce un CD audio sotto Kubuntu, il sistema lo riconosce, lo monta, ed avvia il <application>Demone KDE</application>. Selezionare <guibutton>Riproduci</guibutton> per cominciare a far suonare il CD in <application>KSCD</application>. Se si è collegati ad internet, <application>KSCD</application> leggerà le informazioni sul nome dell'artista, il titolo e la traccia da <ulink url="http://freedb.org">freedb.org</ulink>. Si può ottenere queste informazioni anche da altre risorse facendo clic su <guibutton> Extra</guibutton></para>
            <para>Per avviare manualmente <application>KSCD</application>, selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                     <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                     <guimenuitem>KsCD (Lettore CD)</guimenuitem></menuchoice>.</para>
            <para>Per leggere il CD, premere il pulsante <guibutton>Riproduci</guibutton>. Per leggere una traccia particolare, selezionare la traccia dal menu a tendina nella parte superiore della finestra.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="ripping" status="complete">
            <title>Estrarre un CD audio</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Quando si inserisce un CD audio sotto Kubuntu, il sistema lo riconosce, lo monta, ed avvia il <application>Demone KDE</application>. Selezionare <guibutton>Estrai e comprimi le tracce audio</guibutton> per lanciare <application>KaudioCreator</application>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Per avviare manualmente <application>KaudioCreator</application>, selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                             <guimenuitem>KAudioCreator (Estrattore di CD)</guimenuitem></menuchoice> dal pannello di sistema.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Quando si è dentro <application>KaudioCreator</application>, ci si presenta una lista di canzoni, ordinate secondo il numero di traccia. Se il Cd che si sta estraendo è un CD originale (non uno mixato/copiato), allora la maggior parte dei titoli delle canzoni dovrebbe essere rilevata automaticamente se si è connessi ad internet. Se no, selezionare l'icona a forma di CD nell'angolo in alto a sinistra per provare ancora.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Selezionare che tracce si vuole estrarre, o tutte premendo <guibutton>Seleziona tutte le tracce</guibutton></para>
                </step>
                <step>
                    <para>Per avviare il processo di estrazione, premere <guibutton>Estrai selezione</guibutton> nella barra degli strumenti. Quando il processo è avviato, si può osservarne l'avanzamento premendo sulla scheda <guilabel>Processi</guilabel>. In modalità predefinita, i file vengono estratti nella cartella <filename>/home/utente/ogg</filename>, e sono in formato Ogg Vorbis (ogg). Questi sono ordinati in maniera precisa secondo il nome dell'artista, seguito dall'album, ed infine dalla canzone.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Quando si sono estratte le tracce del CD, premere il pulsante <guibutton>Rimuovi CD</guibutton> per espellere il CD.</para>
                </step>
            </procedure>
            <tip>
                <para>Si può usare la finestra delle preferenze per controllare dove vengono salvati sul sistema i file audio estratti, il nome di questi, ed il formato e codec usato per i file. Nella finestra principale, selezionare <menuchoice><guimenu>Impostazioni</guimenu>
                         <guisubmenu>Configura KAudioCreator...</guisubmenu></menuchoice>.</para>
            </tip>
            <para><application>KAudioCreator</application> può estrarre file audio nei seguenti formati: <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> - Ogg Vorbis è un formato di compressione audio con perdita d'informazione libero da brevetti che produce generalmente una compressione di più alta qualità e più grande rispetto agli MP3. Vedere il <ulink url="http://www.vorbis.com/faq/">sito web di Vorbis</ulink> per maggiori informazioni.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">FLAC</emphasis> - FLAC è il codec audio senza perdita d'informazione libero (Free Lossless Audio Codec). Può comprimere file audio fino al 50% della dimensione originale senza rimuovere alcuna informazione dal flusso audio. Per maggiori informazioni sul formato, vedere l'<ulink url="http://flac.sourceforge.net/">homepage del FLAC</ulink> su sourceforge.net.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">WAV</emphasis> - WAV è un formato audio non compresso, che può essere compresso in Ogg Vorbis od in un altro codec di propria scelta. È spesso usato quando si lavora sul suono in applicazioni come Audacity, prima di venire compresso.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
            <para>Si può anche estrarre file audio dal CD nel formato proprietario non libero <emphasis role="strong">MP3</emphasis> usando il codificatore lame. Vedere il <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/kdemultimedia/kaudiocreator/index.html"> Manuale di KAudioCreator </ulink> (<ulink url="help:/kaudiocreator/index.html">Aiuto fuori rete</ulink>).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="music-files" status="complete">
            <title>Leggere ed organizzare file di musica</title>
            <para>Kubuntu non supporta direttamente il formato <emphasis role="strong">MP3</emphasis>, poiché è soggetto a restrizioni derivanti da brevetti e diritti proprietari. Al suo posto Kubuntu supporta in modalità predefinita il formato <emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis>, un formato completamente libero, aperto e non soggetto a brevetto. I file Ogg Vorbis suonano anche meglio rispetto ai file MP3 della stessa dimensione e sono supportati da molti lettori audio popolari (un elenco dei lettorii è <ulink url="http://wiki.xiph.org/index.php/PortablePlayers">qui</ulink>).</para>
            <para>Si può anche far suonare i propri vecchi file MP3 installando il supporto per gli MP3 (vedere <xref linkend="codecs"/>). Si possono trovare istruzioni per altri formati, quali il Windows Media Audio (wma/wmv) ed altri formati soggetti a brevetto <ulink url="http://wiki.ubuntu-it.org/FormatiProprietari">sul wiki di Ubuntu</ulink>.</para>
            <para>L'applicazione predefinita per la musica nel proprio sistema Kubuntu è il lettore audio <application>Amarok</application>, un'applicazione di gestione e riproduzione di musica che sembra <application>iTunes</application>. Quando si avvia per la prima volta <application>Amarok</application>, esaminerà la cartella home alla ricerca di tutti  i file di musica supportati che si abbiano e li aggiungerà alla banca dati. Per avviare <application>Amarok</application>, selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                     <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                     <guimenuitem>Amarok (Lettore audio)</guimenuitem></menuchoice>.</para>
            <para><application>Amarok</application> ha un modificatore di tag ID3 integrato che può modificare i metadati sui propri OGG ed altri file musicali. Vedere il <ulink url="http://docs.kde.org/stable/it/extragear-multimedia/amarok/index.html">manuale di Amarok</ulink> ( (<ulink url="help:/amarok/index.html">Aiuto fuori rete</ulink>) per dettagli su come modificare i metadati.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="iPod" status="complete">
            <title>Usare l'iPod</title>
            <para>Si può far suonare musica direttamente dal proprio iPod con <application>Amarok</application>. Collegare semplicemente l'iPod al computer, ed aprire <application>Amarok</application>.</para>
            <para>Per trasferire i file musicali a e da un iPod, si può usare parimenti <application>Amarok</application>. Vedere il <ulink url="http://docs.kde.org/stable/it/extragear-multimedia/amarok/index.html"> manuale di AmaroK</ulink> (<ulink url="help:/amarok/index.html">Aiuto fuori rete</ulink>) su come gestire i file sul proprio iPod.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="edit-audio-files" status="complete">
            <title>Modificare i file audio</title>
            <para>Audacity è un software libero ed open source per registrare e modificare suoni. Per usare Audacity:</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installare il pacchetto <application>audacity </application> dal repository <emphasis>Universe</emphasis> (vedere <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Per far eseguire <application>Audacity</application>, selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                             <guimenuitem>Audacity</guimenuitem></menuchoice>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Per maggior aiuto sull'uso di Audacity, consultare l'aiuto del programma selezionando <menuchoice><guimenu>Help</guimenu>
                             <guisubmenu>Contents</guisubmenu></menuchoice>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="video" status="complete">
        <title>Video</title>
        <para>Molti formati video possono essere letti da Kubuntu, usando i codec liberi nei repository. Questo include formati come gli MPEG ed altri formati video comuni. Per installare il supporto per ulteriori codec vedere <xref linkend="codecs"/>.</para>
        <para>In Kubuntu, i video possono essere riprodotti col Media Player <application>Kaffeine</application>. Alcune funzionalità di <application>Kaffeine</application> includono la creazione di playlist personalizzate, riproduzione di DVD ed altro ancora. Si può avviare <application>Kaffeine</application> facendo clic su: <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                 <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                 <guimenuitem>Kaffeine (Media Player)</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <sect2 id="dvdplayback" status="help">
        <!-- Heard this was going to change in dapper, verify -->
        <title>Riproduzione di DVD</title>
        <warning><para>Lo stato legale di questa libreria non è completamente definito. In alcuni paesi è possibile che l'uso di questa libreria per leggere o copiare DVD non sia permessa dalla legge. Verificare di avere i diritti per usarla.</para></warning>
        <para>I lettori di film forniti in Kubuntu sono capaci di leggere i DVD non crittati. Comunque, la maggior parte dei DVD commerciali sono crittati con CSS (Content Scrambling System) ed attualmente, per ragioni legali, non è possibile includere supporto per questi DVD in Kubuntu. Tuttavia, è possibile abilitare il supporto come segue:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>Installare il pacchetto <application>libdvdread3</application> (vedere <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                <note><para>Si deve usare il <application>gestore pacchetti Adept</application> per installare questo pacchetto.</para></note>
            </step>
            <step>
                <para>Digitare il seguente comando in una riga di terminale: <screen>sudo /usr/share/doc/libdvdread3/examples/install-css.sh</screen></para>
            </step>
        </procedure>
    </sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>RealPlayer 10</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Installare il pacchetto <application>realplay</application> dal repository <emphasis>Commercial</emphasis> (vedere <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
            <step>
                <para>Per far eseguire <application>Real Player 10</application>, selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                         <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                         <guimenuitem>RealPlayer 10 (Media Player)</guimenuitem></menuchoice>.</para>
            </step>
            <step>
                <para>I pacchetti di Debian non sono disponibili per architetture <emphasis>PowerPC</emphasis> o <emphasis>AMD64</emphasis>. Comunque, si può provare a vedere se è disponibile un player sul sito della comunità di <ulink url="https://player.helixcommunity.org/">Helix Player</ulink>.</para>
            </step>
					</procedure>
			</sect2>

    <sect2 status="complete">
        <title>Modificare i video</title>
        <para><application>Kino</application> è un editor video avanzato. Presenta un'eccellente integrazione con l'IEEE-1394 (Firewire) per l'acquisizione, controllo VTR,  e riproduzione della videocamera. Memorizza i video in formato Raw DV ed AVI, sia nella codifica DV type-1 che type-2 (flusso audio separato). Per maggiori informazioni, vedere <ulink url="http://www.kinodv.org/article/static/2">il sito web di Kino</ulink>. Per usarlo:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>Installare il pacchetto <application>kino</application> (vedere <xref linkend="add-applications"/>).</para>
            </step>
            <step>
                <para>Per far eseguire <application>Kino</application>, selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                         <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                         <guimenuitem>Kino Video Editor</guimenuitem></menuchoice>.</para>
            </step>
        </procedure>
    </sect2>
</sect1>
<sect1 id="codecs" status="complete">
    <title>Codec multimediali</title>
    <para>I codec per leggere formati non liberi non sono inclusi in modalità predefinita in Kubuntu. Si può ottenere supporto per questi codec aggiuntivi installando il pacchetto  <application>libxine-extracodecs</application> dal repository <emphasis>Multiverse</emphasis> (vedere <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
    <warning>
        <para>Alcuni di questi pacchetti non sono permessi in alcuni paesi: si dovrebbe verificare se si ha il permesso di usarli prima di installarli.</para>
    </warning>
    <para>A causa di restrizioni di brevetto e copyright, alcuni codec non sono inclusi affatto in Kubuntu. Per maggiori informazioni su questi, andare a <ulink url="&restricted-formats;">&restricted-formats;</ulink>.</para>
</sect1>
<sect1 id="burning-cds" status="complete">
    <title>Masterizzare ed estrarre CD/DVD</title>
    <sect2 status="complete">
        <title>Masterizzare un CD/DVD di foto o dati</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>Lanciare <application>k3b</application> selezionando <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                         <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                         <guimenuitem>K3b (Masterizzazione CD e DVD)</guimenuitem></menuchoice></para>
            </step>
            <step>
                <para>Seguire i <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/k3b/cdcopyhowto.html">passi per masterizzare un CD di dati </ulink> (<ulink url="help:/k3b/cdcopyhowto.html">Aiuto fuori rete</ulink>) nel Manuale di K3b.</para>
            </step>
        </procedure>      
    </sect2>
    <sect2 status="complete">
        <title>Masterizzare un CD/DVD audio</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>Se si vuole masterizzare file mp3 in CD audio, si deve installare il pacchetto <application>libk3b2-mp3</application> dal repository <emphasis>Universe</emphasis> (vedere <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
            </step>
            <step>
                <para>Lanciare <application>k3b</application> selezionando <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                         <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                         <guimenuitem>K3b (Masterizzazione CD e DVD)</guimenuitem></menuchoice></para>
            </step>
            <step><para>Seguire i <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/k3b/audiocdcdreating.html">passi per masterizzare un Cd audio</ulink> (<ulink url="help:/k3b/audiocdcdreating.html">Aiuto fuori rete</ulink>) nel Manuale di K3b.</para>
        </step>
    </procedure>
</sect2>
<sect2 status="complete">
    <title>Estrarre un DVD con K3b</title>
    <procedure>
        <step>
            <para>Installare i seguenti pacchetti <simplelist>
                    <member>transcode</member>
                    <member>libxvidcore4</member>
                    <member>sox</member>
                    <member>mjpegtools</member>
                    <member>toolame</member>
                    <member>libdvdread</member>
                </simplelist> dal repository <emphasis>Universe</emphasis> e <emphasis>Multiverse</emphasis> (vedere <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
        </step>
        <step>
            <para>Lanciare <application>k3b</application> selezionando <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                     <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
 <guimenuitem>K3b (Masterizzazione CD e DVD)</guimenuitem></menuchoice></para>
        </step>
        <step><para>Seguire i <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/k3b/howtos.html#videointroduction">passi per estrarre un DVD e codificarlo</ulink> (<ulink url="help:/k3b/howtos.html#videointroduction">Aiuto fuori rete</ulink>) nel Manuale di K3b.</para>
    </step>
    </procedure>
</sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Generare file MD5 Checksum</title>
            <procedure>
                <step>
		<para>Per salvare l'md5sum di un file.iso in un file, far eseguire:</para>
                    <para>
                        <screen>md5sum file.iso &gt; file.iso.md5</screen>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Controllare l'MD5 checksum di un'immagine ISO</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Ipotizzando che <filename>file.iso</filename> e <filename>file.iso.md5</filename> siano nella stessa cartella.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        <screen>md5sum -c file.iso.md5</screen>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Montare/smontare un'immagine ISO senza masterizzarla su CD</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Per montare un'immagine ISO</para>
                    <screen>sudo mkdir /media/iso
sudo modprobe loop 
sudo mount file.iso /media/iso/ -t iso9660 -o loop</screen>
                </step>
                <step>
                    <para>Per smontare un'immagine ISO</para>
                    <screen>sudo umount <filename>/media/iso/</filename></screen>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>

</sect1>
<sect1 id="internet" status="complete">
    <title>Internet</title>
    <sect2 id="connect-to-internet" status="complete">
        <title>Connettersi ad internet</title>
        <para>Per connettersi ad internet, fare:</para>
        <procedure>
            <step><para>Se si ha un modem od una connessione ADSL, leggere prima <xref linkend="modems"/>.</para></step>
            <step>
                <para>
                    <menuchoice>
                        <guimenu>Menu K</guimenu>
                        <guisubmenu>Impostazioni di sistema</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Impostazioni di rete</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Premere su <guibutton>Modalità amministratore...</guibutton> ed inserire la password d'utente per ottenere i privilegi di amministratore.</para></step>
            <step>
                <para>Selezionare la scheda <guilabel>Interfacce di rete</guilabel>. Selezionare l'interfaccia da configurare dalla lista, quindi fare clic sul pulsante <guibutton>Configura l'Interfaccia...</guibutton>.</para></step>
            <step>
                <para>Inserire le informazioni significative sulla connessione come l'indirizzo IP DHCP o statico, od il nome della rete wireless (nel caso di una connessione wireless). Premere <guibutton>OK</guibutton> per accettare le impostazioni.</para>
            </step>
            <step>
                <para>Talvolta può essere necessario configurare le impostazioni del DNS. Se necessario, selezionare la scheda <guibutton>Sistema di nomi di dominio</guibutton> per aggiungere od eliminare server DNS alla lista dei <guilabel>Server dei nomi di dominio</guilabel>.</para>
            </step>
        </procedure>
        <para>Per attivare o disattivare connessioni di rete, fare:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>
                    <menuchoice>
                        <guimenu>Menu K</guimenu>
                        <guisubmenu>Impostazioni di sistema</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Impostazioni di rete</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Premere su <guibutton>Modalità amministratore...</guibutton> ed inserire la password d'utente per ottenere i privilegi di amministratore.</para></step>
            <step>
                <para>Selezionare la scheda <guilabel>Interfacce di rete</guilabel>. Selezionare l'interfaccia da abilitare/disabilitare dalla lista, quindi fare clic sul pulsante <guibutton>Abilita Interfaccia</guibutton> o <guibutton> Disabilita Interfaccia</guibutton>.</para></step>
        </procedure>
    </sect2>
    <sect2 status="writing">
        <title>Esplorare la rete di computer</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>Per vedere i computer presenti sulla rete, selezionare <menuchoice><guimenu>Menu di Sistema</guimenu>
                         <guimenuitem>Indirizzi remoti</guimenuitem></menuchoice> dal <application>Kicker</application> (il pannello di sistema).</para>
            </step>
            <step>
                <para>Si può aver bisogno di inserire un nome utente e password, ed un dominio di rete. Si possono ottenere queste informazioni dal proprio amministratore di rete.</para>
            </step>
        </procedure>
        <note>
          <para>Si possono trovare I file condivisibili dei computer con Windows in <emphasis>Condivisioni Samba</emphasis>.</para>
        </note>
    </sect2>
    <sect2 id="web-konqueror" status="complete">
        <title>Il web browser</title>
        <para>Kubuntu esce con un web browser, strumento per gestire i file e navigatore di rete molto potente, chiamato  <application> Konqueror</application>. <application> Konqueror</application> può supportare tutti i principali protocolli web, e permette plugin di base per Macromedia Flash, e Real Media. Quando si avvia per la prima volta Kubuntu, si troverà Konqueror nel Pannello di sistema (noto come il "kicker"). Può essere anche lanciato dal Menu K selezionando <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                 <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                 <guimenuitem>Konqueror (Browser Web)</guimenuitem></menuchoice></para>
        <para>In alternativa, si può ottenere il potente e sicuro web browser <application>Mozilla Firefox</application> in aggiunta a Konqueror. <application>Mozilla Firefox</application> presenta la navigazione a schede, il blocco delle finestre a comparsa, gli strumenti di ricerca integrati, i segnalibri live ed ancora di più. Inoltre sono supportati plugin popolari come quelli per Java, Macromedia Flash, e Real Player solo per nominarne alcuni. <application>Mozilla Firefox</application> non è installato di base in Kubuntu. Si può ottenere <application>Mozilla Firefox</application> installando il pacchetto <application>firefox</application> (vedere <xref linkend="add-applications"/>).</para>
        <para>Dopo l'installazione, può essere lanciato da <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                 <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                 <guimenuitem>Firefox Browser Web</guimenuitem></menuchoice> dal pannello di sistema.</para>
        <note>
          <para><application>Mozilla Firefox</application> ha molte <emphasis>Estensioni</emphasis> disponibili. <application>Konqueror</application>, d'altra parte, è più strettamente integrato in <application>KDE</application>.</para>
        </note>
        <sect3 status="complete">
            <sect3info>
                <authorblurb>
                     <para>Verificato chiedendo in #kubuntu-offtopic</para>
                </authorblurb>
            </sect3info>
            <title>Macromedia Flash per Konqueror</title>
            <procedure>
                <para>Le istruzioni seguenti sono solo per computer <emphasis>i386</emphasis>.</para>
                <step>
                    <para>Per vedere la grafica Flash dal web browser Konqueror. si deve installare il pacchetto <application>flashplugin-nonfree</application> dal repository <emphasis>Multiverse</emphasis> (vedere <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Per scaricare ed installare il plugin, digitare il seguente comando in un terminale <screen>sudo update-flashplugin</screen></para>
                </step>
                <step>
                    <para>Il plugin sarà disponibile la prossima volta che avviate <application>Konqueror</application>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Come si può far ritornare Konqueror ai profili di KDE predefiniti?</title>
            <para>Kubuntu esce con un profilo semplificato di Konqueror per rendere le cose più facilmente usabili rispetto al KDE predefinito. Per ritornare ai profili predefiniti di KDE:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>Aprire un terminale selezionando <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                         <guisubmenu>Sistema</guisubmenu>
                         <guimenuitem>Konsole (Programma terminale)</guimenuitem></menuchoice> dal pannello di sistema.</para>
            </step>
            <step>
                <para>Far eseguire i seguenti comandi <screen>
 sudo rm -r /usr/share/kubuntu-default-settings/kde-profile/default/share/apps/konqueror
 sudo cp /usr/share/apps/konqueror/konqueror-orig.rc /usr/share/apps/konqueror/konqueror.rc
 </screen></para>
            </step>
    </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="email" status="complete">
        <title>La posta elettronica</title>
        <para>La suite groupware <application>Kontact</application> può gestire tutti i vostri messaggi di posta, contatti, eventi di calendario, lista delle cose da fare, newsgroup, note e gli RSS/Atom. <application>Kontact</application> può essere lanciato selezionando <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                 <guisubmenu>Ufficio</guisubmenu>
                 <guimenuitem>Kontact (Gestione informazioni personali</guimenuitem></menuchoice> dal pannello di sistema.</para>
        <para>In alternativa, è disponibile il client di posta <application>Mozilla Thunderbird</application>. Per installare questo famoso client di posta, installare il pacchetto <application>mozilla-thunderbird</application> (vedere <xref linkend="add-applications"/>).</para>
        <para>Per avviare <application>Thunderbird</application>, selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                 <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                 <guimenuitem>Thunderbird Client di Posta</guimenuitem></menuchoice> dal pannello di sistema.</para>
        <sect3 id="email-client-mozilla" status="review">
            <title>Cambiare il client di posta preferito in <application>Mozilla Thunderbird</application></title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Impostazioni di sistema</guisubmenu>
                             <guisubmenu>Account utente</guisubmenu></menuchoice>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>in <guilabel>Account utente</guilabel>, fare clic su <guimenuitem>Applicazioni predefinite</guimenuitem>, poi su <guibutton> Programma di posta elettronica</guibutton> e selezionare l'opzione <guilabel>Utilizza un programma di posta differente:</guilabel>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Nel campo di testo di <guilabel>Utilizza un programma di posta differente:</guilabel>, digitare <userinput>↵
                             <command>mozilla-thunderbird %s</command></userinput>, quindi premere <guibutton>Applica</guibutton> per salvare le impostazioni.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="news-readers" status="complete">
        <title>Lettori di notizie</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>Il lettore di fonti Akregator</title>
            <para><application>Akregator</application> è un veloce ed intuitivo programma per leggere le fonti RSS che è installato di base in Kubuntu. <application>Akregator</application> può essere lanciato come applicazione autonoma selezionando <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                     <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                     <guimenuitem>Akregator (Lettore Fonti RSS)</guimenuitem></menuchoice> dal pannello di sistema.</para>
            <para><application>Akregator</application> è disponibile anche come un componente di Kontact. Lanciare Kontact selezionando <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                     <guisubmenu>Ufficio</guisubmenu>
                     <guimenuitem>Kontact (Gestione informazioni personali)</guimenuitem></menuchoice> dal pannello di sistema. Fare clic sul bottone <guilabel>Fonti</guilabel> sul pannello a sinistra per accedere e configurare il lettore di notizie.</para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Il lettore di notizie Knode</title>
            <para>Il lettore di notizie predefinito di Kubuntu è nell'applicazione <application>Kontact</application>. Fornisce la possibilità di installare e scaricare i propri favoriti newsgroup e gestire il loro contenuto. Comunque, il componente lettore di notizie non è installato di base in Kubuntu.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installare il pacchetto <application>knode</application> dal repository <emphasis>Universe</emphasis> (vedere <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Lanciare Kontact selezionando <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                     <guisubmenu>Ufficio</guisubmenu>
                     <guimenuitem>Kontact (Gestione informazioni personali)</guimenuitem></menuchoice> dal pannello di sistema.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Fare clic sul pulsante <guilabel>News</guilabel> sul pannello a sinistra per accedere e configurare il lettore di notizie.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="web-development" status="complete">
        <title>Sviluppo web</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>Quanta Plus</title>
            <para><application>Quanta Plus</application> è un potente editor per i disegnatori web ed i programmatori. <application> Quanta Plus </application> supporta molti linguaggi di programmazione ed a marcatori, ed include molte utilità per disegnatori e programmatori.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installare il pacchetto <application>Quanta Plus</application> (vedere <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step><para>Per avviare <application>Quanta Plus</application>, selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Sviluppo</guisubmenu>
                             <guisubmenu>Sviluppo Web</guisubmenu>
                             <guimenuitem>Quanta Plus (Ambiente per lo Sviluppo Web)</guimenuitem></menuchoice></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Il sistema di creazione siti web NVU</title>
            <para><application>NVU</application> è un'applicazione grafica per il disegno web di tipo <emphasis>WYSIWYG</emphasis> (What You See is What You Get, traducibile con Quello Che Vedi È Quello Che Ottieni), simile a Dreamweaver.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installare il pacchetto <application>nvu</application> dal repository <emphasis>Universe</emphasis> (vedere <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Per avviare <application>Nvu</application>, selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Sviluppo</guisubmenu>
                             <guimenuitem>Nvu</guimenuitem></menuchoice>dal pannello di sistema.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="chat-internet" status="complete">
        <title>Chat</title>
        <sect3 id="instant-messaging" status="complete">
            <title>Kopete</title>
            <para>Kopete è il client di messaggistica istantanea predefinito in Kubuntu. Con Kopete si può parlare con persone che usano: AIM/ICQ, Gadu-Gadu, Groupwise, IRC, Jabber, MSN, SMS e Yahoo. La possibilità di usare un client al posto di un altro a seconda della rete è un grande vantaggio e permette di avere tutti i propri amici su una sola finestra. Per avviare <application>Kopete</application>, selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                     <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                     <guimenuitem>Kopete (Messaggistica istantanea)</guimenuitem></menuchoice> dal pannello di sistema.</para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Konversation</title>
            <para>Konversation è un client per il protocollo IRC (Internet Relay Chat). Ha un'interfaccia pulita e facile da utilizzare. Per avviare <application>Konversation</application>, selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                     <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                     <guimenuitem>Konversation (Chat IRC)</guimenuitem></menuchoice> dal pannello di sistema.</para>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="P2P" status="complete">
        <title>Peer to Peer</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>BItTorrent</title>
            <para>Su Kubuntu non è installata di base alcuna funzionalità di bittorrent. Comunque, si può installare <application>Ktorrent</application> dal repository Universe. Assicurarsi che sia abilitato il repository Universe e scaricare il programma via Adept (vedere <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Il client di condivisione file aMule</title>
            <procedure>
		<para>aMule è un'applicazione peer to peer (P2P) per la rete ed2k, dalla quale si può scaricare una varietà di file.</para>
                <step>
                    <para>Installare il pacchetto <application>amule</application> dal repository <emphasis>Universe</emphasis> (vedere <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Per aprire <application>aMule</application>, selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                             <guimenuitem>amule</guimenuitem></menuchoice> dal pannello di sistema.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="writing">
            <title>Apollon</title>
            <para><application>Apollon</application> è un client peer to peer facile da usare per l'ambiente KDE. Supporta le reti Gnutella, OpenFT, e FastTrack. Ciò rende facile installare applicazioni come la ridondante <application>Limewire</application>.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installare i pacchetti <application>Apollon</application> e <application>gift</application> dal repository <emphasis>Universe</emphasis> (vedere <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Configurare il demone <application>giFT</application> aprendo una <application>Konsole</application> e facendo eseguire il comando <screen>gift-setup</screen> e seguendo poi le istruzioni a schermo.</para>
                    <note><para>Assicurarsi di abilitare i plugin per OpenFT and Gnutella inserendo <emphasis>OpenFT:Gnutella</emphasis> nella sezione dei plugin.</para></note> 
                </step>
                <step>
                    <para>Vedere i seguenti file per esempi: <orderedlist>
                            <listitem>
                                <para>
                                    <ulink url="../sample/giftd.conf">$HOME/.giFT/giftd.conf</ulink>
                                </para>
                            </listitem>

                            <listitem>
                                <para>
                                    <ulink url="../sample/OpenFT.conf">$HOME/.giFT/OpenFT/OpenFT.conf</ulink>
                                </para>
                            </listitem>

                            <listitem>
                                <para><ulink url="../sample/Gnutella.conf">$HOME/.giFT/Gnutella/Gnutella.conf</ulink>.</para>
                            </listitem>
                        </orderedlist></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
</sect1>
<sect1 id="office" status="complete">
    <title>Ufficio</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>La suite OpenOffice.org</title>
            <para>OpenOffice.org è una suite di applicazioni che supportano lo scrivere, il creare una presentazione, un foglio elettronico, un database, il disegnare ed il creare documenti complessi matematici. La suite è l'equivalente open source della suite Microsoft Office. Per dettagli su OpenOffice.org, visitare l'<ulink url="http://www.openoffice.org">homepage di OpenOffice.org</ulink>.</para>
            <orderedlist>
                <listitem>
                    <para>OpenOffice Writer è un elaboratore di testi con molte funzionalità simile a Microsoft Word che può creare documenti semplici o complessi. Writer può aprire la maggior parte dei documenti Microsoft Word e può salvare nel formato .doc. OpenOffice.org Writer può essere lanciato da <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Ufficio</guisubmenu>
                             <guimenuitem>OpenOffice.org Writer</guimenuitem></menuchoice></para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>OpenOffice.org Impress è l'equivalente per funzionalità di PowerPoint, e fornisce la possibilità di creare presentazioni a slide. La maggior parte dei file PowerPoint possono essere aperti e modificati in Impress. OpenOffice.org Impress può essere lanciato da <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Ufficio</guisubmenu>
                             <guimenuitem>OpenOffice.org Impress</guimenuitem></menuchoice></para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>OpenOffice.org Calc è un programma per i fogli elettronici con molte funzionalità simili a Microsoft Excel. Il modulo supporta fogli elettronici multipli, funzioni integrate e può leggere la maggior parte dei documenti Microsoft Excel. OpenOffice.org Calc può essere lanciato da <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Ufficio</guisubmenu>
                             <guimenuitem>OpenOffice.org Calc</guimenuitem></menuchoice></para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>OpenOffice.org Draw fornisce funzionalità complesse per permettere la creazione di disegni, diagrammi, grafici, ed altre presentazioni di lavoro. Il programma è orientato all'oggetto e permette di riprodurre diversi riquadri del lavoro. OpenOffice.org Draw può essere lanciato da <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Ufficio</guisubmenu>
                             <guimenuitem>OpenOffice.org Draw</guimenuitem></menuchoice></para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>OpenOffice.org Math permette all'utente di creare ed assemblare documenti orientati alla matematica. Ci sono funzioni speciali qui che consentono la creazione di formule matematiche e nomenclatura di tabelle non facilmente componibili nell'applicazione normale Writer. OpenOffice.org Math può essere lanciato da <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Ufficio</guisubmenu>
                             <guimenuitem>OpenOffice.org Math</guimenuitem></menuchoice></para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>OpenOffice.org Base permette all'utente di manipolare dati di database all'interno di OpenOffice.org, come Microsoft Access. OpenOffice.org Base può essere lanciato da <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Ufficio</guisubmenu>
                             <guimenuitem>OpenOffice.org Base</guimenuitem></menuchoice></para>
                </listitem>
            </orderedlist>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Il programma per le finanze personali KMyMoney2</title>
            <para>KMyMoney2 è un'eccellente applicazione per la gestione finanziaria personale e/o di lavoro simile a Quicken o Microsoft Money. L'importazione ed esportazione dei Quicken QIF è supportata nei conti così KMyMoney2 può leggere file esportati da altri programmi o scaricati da istituzioni bancarie in rete.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installare il pacchetto <application>kmymoney2</application> dal repository <emphasis>Universe</emphasis> (vedere <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Per aprire <application>Kmymoney</application>, selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Ufficio</guisubmenu>
                             <guimenuitem>KmyMoney</guimenuitem></menuchoice> dal pannello di sistema.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>L'editor di diagrammi Kivio</title>
            <para><application>Kivio</application> è un editor di diagrammi per la creazione e la modifica di diagrammi organizzativi, di flusso, ERD, ed altri tipi di diagrammi. È simile a  <application>Dia</application> di Gnome ed a Microsoft Visio.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installare il pacchetto <application>kivio</application> usando <application>Adept</application> (vedere <xref linkend="adept"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Lanciare <application>Kivio</application> selezionando <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Ufficio</guisubmenu>
                             <guimenuitem>Kivio</guimenuitem></menuchoice></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="graphics" status="complete">
        <title>Grafica &amp; disegno</title>
        <para>Kubuntu mette a disposizione alcune applicazioni per la grafica ed il disegno molto potenti e di livello internazionale.</para>
        <sect2 id="krita" status="complete">
            <title>Krita</title>
            <para><application>Krita</application> permette di disegnare, colorare, modificare immagini, ed ancora di più! Krita include le funzionalità ed i plugin di altri famosi programmi di modifica e processamento di immagini.</para>
            <para>Krita è installato di base in Kubuntu. Lanciare Krita selezionando <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                     <guisubmenu>Grafica</guisubmenu>
                     <guimenuitem>Krita (Programma di manipolazione immagini)</guimenuitem></menuchoice></para>
            <para>Maggiori informazioni sono disponibili sull'<ulink url="http://www.koffice.org/krita/">homepage di Krita</ulink></para>
        </sect2>
        <sect2 id="inkscape" status="complete">
            <title>L'editor grafico vettoriale Inkscape</title>
            <para><application>Inkscape</application> è un editor potente per lavorare col formato SVG (Scalable Vector Graphics).</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installare il pacchetto <application>inkscape</application> (vedere <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Per avviare <application>Inkscape</application> selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Grafica</guisubmenu>
                             <guimenuitem>InkScape Illustratore Vettoriale</guimenuitem></menuchoice></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="blender" status="complete">
            <title>Il modellatore 3d Blender</title>
            <para><application>Blender</application> è una suite integrata 3d per la modellazione, animazione, rendering, post-produzione, creazione interattiva e riproduzione (giochi).</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installare il pacchetto <application>blender</application> (vedere <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Per avviare <application>Blender</application>, selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Grafica</guisubmenu>
                             <guimenuitem>Blender Modellatore 3D</guimenuitem></menuchoice></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>L'applicazione per la pubblicazione Scribus</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installare il pacchetto  <application>scribus</application> (vedere <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Per installare modelli aggiuntivi, installare il pacchetto <application>scribus-template</application> dal repository <emphasis>Universe</emphasis> (vedere <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Per avviare <application>Scribus</application>,  selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Ufficio</guisubmenu>
                             <guimenuitem>Scribus (Page Layout)</guimenuitem></menuchoice></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="games" status="complete">
        <title>Giochi</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>Frozen-Bubble</title>
            <para>In <application>Frozen-Bubble</application> si deve cercare di colpire le bolle nei gruppi dello stesso colore per farle scoppiare.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installare il pacchetto <application>frozen-bubble</application> dal repository <emphasis>Universe</emphasis> (vedere <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Per avviare <application>Frozen-Bubble</application>, selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Giochi</guisubmenu>
                             <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                             <guimenuitem>Frozen-Bubble</guimenuitem></menuchoice>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>PlanetPenguin Racer</title>
            <para>Fare correre Tux, la mascotte di Linux, giù per una montagna innevata e coperta di ghiaccio il più velocemente possibile, evitando gli alberi e le rocce che rallentano. Non dimenticare di afferrare tutto il pesce!</para>
            <para>
                <note>
                    <para>Assicurarsi di avere driver 3D per hardware accelerato installati sulla propria scheda video. Per maggiori informazioni, vedere <xref linkend="hardware"/>.</para>
                </note>
            </para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installare il pacchetto <application>planetpenguin-racer</application> dal repository <emphasis>Universe</emphasis> (vedere <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Per avviare <application>PlanetPenguin Racer</application>, selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Giochi</guisubmenu>
                             <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                             <guimenuitem>PlanetPenguin-Racer</guimenuitem></menuchoice>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Scorched3D</title>
            <para>Scorched3D è un rifacimento 3D di Worms/Scorched Earth. <note>
                    <para>Assicurarsi di avere driver 3D per hardware accelerato installati sulla propria scheda video. Per maggiori informazioni, vedere <xref linkend="hardware"/>.</para>
                </note></para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installare il pacchetto <application>scorched3d</application> dal repository <emphasis>Universe</emphasis> (vedere <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Per avviare <application>Scorched3D</application>, selezionare <menuchoice><guimenu>Menu K</guimenu>
                             <guisubmenu>Giochi</guisubmenu>
                             <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                             <guimenuitem>Scorched 3d</guimenuitem></menuchoice>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Giochi consigliati</title> 
            <para>La seguente è una lista di giochi che altri utilizzatori di Kubuntu consigliano. Tutti questi sono disponibili per l'installazione usando il <application>Gestore pacchetti Adept</application> dal repository <emphasis>Universe</emphasis> (vedere <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
            <para>
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>armagetron - gioco 3D ad alta velocità tipo Tron</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>wesnoth - gioco di strategia a turni in ambientazione di fantasia</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>neverball - giochi arcade 3D: neverball e neverputt</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>atlantik - client KDE per giochi d rete tipo Monopoly</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>kdegames - un pacchetto contenente alcuni piccoli e stimolanti giochi</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>freeciv - gioco di strategia a turni tipo Civilization</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>bzflag - un gioco di battaglia 3D in prima persona con un carro armato</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
            <para>Ci sono anche due giochi in modalità testuale "classic" dungeon crawl</para>
            <note>
                <para>Ricordatevi, questi 2 giochi sono in modalità testuale, che significa che DEVONO essere fatti girare in un terminale.</para>
            </note>
            <para>Tutti questi giochi s'installeranno sul menu di KDE, ma si può sempre farli eseguire da riga di comando digitando il nome del gioco e premendo Invio.</para>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Giochi Windows</title>
            <para>Molti giochi disponibili per Windows possono essere fatti girare su Linux grazie a strati speciali per la compatibilità come <application>Wine</application> e <application>Cedega</application>.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Per informazioni su Wine, vedere <ulink url="&wiki-Wine;">il wiki di Ubuntu</ulink>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Per informazioni su Cedega, vedere <ulink url="&wiki-Cedega;">il wiki di Ubuntu</ulink>. Vedere il <ulink url="http://www.linux-gamers.net/modules/wiwimod/index.php?page=HOWTO%20Cedega%20CVS">Cedega CVS Howto</ulink> per istruzioni sulla compilazione ed installazione di Cedega.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="programming" status="complete">
        <title>Programmare</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>Compilatori base</title>
            <procedure>
                <para>Per riuscire a compilare programmi, sono necessari alcuni pacchetti aggiuntivi. Questi possono essere installati tutti in una volta, come segue:</para>
                <step>
                    <para>Installare il pacchetto <application>build-essential</application> (vedere <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="java" status="complete">
            <title>Java Runtime Environment (1.5)</title>
            <note>
                <para>Le istruzioni seguenti sono solo per computer <emphasis>i386</emphasis> ed <emphasis>amd64</emphasis>. Per macchine <emphasis>PowerPC</emphasis>, guardare al <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/JavaPPC">wiki di Ubuntu</ulink>.</para>
            </note>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Installare il pacchetto <application>sun-java5-bin</application> dal repository <emphasis>Multiverse</emphasis> (vedere <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Alcuni siti web richiedono il plugin <application>Java</application> per Mozilla Firefox. Per installarlo, installare il pacchetto <application>sun-java5-plugin</application> (per macchine i386) od il pacchetto <application>j2re-1.4-mozilla-plugin</application> (per macchine amd64) dal repository <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Strumenti di sviluppo</title>
            <para>Questa sezione ha una lista di utili strumenti open source di sviluppo per l'uso in Kubuntu, come IDE (Integrated Development Environment traducibile come Ambiente Integrato di Sviluppo) e potenti editor. La maggior parte di queste applicazioni possono essere installate usando <application>Adept</application> (vedere <xref linkend="add-applications"/>).</para>
            <itemizedlist>
                <listitem><para><ulink url="http://www.kdevelop.org/">KDevelop</ulink> è un IDE per KDE che supporta molti linguaggi di programmazione.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.die-offenbachs.de/detlev/eric3.html">Eric</ulink> è un IDE con molte funzionalità per Python e Ruby.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.riverbankcomputing.co.uk/pyqt/">PyQt</ulink> è un insieme di binding Python per il toolkit Qt.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.trolltech.com/products/qt/designer.html">Qt Designer</ulink> è il disegnatore di interfaccia utente per creare applicazioni KDE.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.python.org/idle/">IDLE</ulink> è l'IDE di Python costruito con il toolkit GUI Tkinter.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.monodevelop.com/Main_Page">MonoDevelop</ulink> è un IDE per scrivere applicazioni mono/.net in C# ed altri linguaggi.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.bazaar-ng.org/">Bazaar-NG</ulink> è un sistema di controllo versione distribuito usato per Ubuntu.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.eclipse.org/">Eclipse</ulink> è un IDE per Java ed altri linguaggi di programmazione. Forma la base per programmi a codice chiuso come JBuilder.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.netbeans.org/index.html">NetBeans</ulink> è un IDE Java che presenta supporto per CVS ed un creatore di form.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://bluefish.openoffice.nl/index.html">Bluefish</ulink> è un potente editor per disegnatori web e programmatori esperti.</para></listitem>
            </itemizedlist>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Documentazione per programmare</title>	
            <para>Questa è una lista di documentazione utile per programmare con Kubuntu.</para>
            <sect3 id="diveintopython" status="writing">
                <title>Dive Into Python</title>
                <para><application>Dive Into Python</application> è un libro per imparare a programmare nel linguaggio preferito di Kubuntu, Python. Mirato a programmatori con qualche esperienza precedente, si trova già dentro ad ogni installazione di Kubuntu.</para>
                <para>Si può leggere <application>Dive Into Python</application>
                     <ulink url="file:///usr/share/doc/diveintopython/html/toc/index.html">qui</ulink>.</para>
            </sect3>
            <sect3 id="qt3doc" status="review">
                <title>Documentazione di Qt3</title>
                <para>Il pacchetto Documentazione di Qt3 fornisce un riferimento completo alla programmazione in Qt.</para>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Installare il pacchetto <application>qt3-doc</application> (vedere <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Per accedere alla documentazione, visitare <ulink url="file:///usr/share/doc/qt3-doc/html/index.html">l'indice della Documentazione di Qt3</ulink>.</para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect3>
        </sect2>
    </sect1>
</chapter>

