<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-pt SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-pt.ent">
%gnome-menus-pt;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="add-applications" status="complete">
	<title>Adicionar, Remover e Actualizar Aplicações</title>

	<sect1 id="add-applications-introduction" status="complete">
		<title>O que é um gestor de pacotes?</title>
		<para>Para adicionar e remover aplicações no Ubuntu necessita de usar um <emphasis>gestor de pacotes</emphasis>. Este é um programa que instala e desinstala software e mantém registo de todos os componentes que cada peça de software necessita.</para>
		<para>Existem três gestores de pacotes principais que pode usar no Ubuntu:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><link linkend="gnome-app-install"><application>Add/Remove Programs</application></link> - The easiest way to install and uninstall programs.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="synaptic"><application>Synaptic</application></link> - Controlo avançado de software e outros componentes do sistema.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="apt"><application>Apt</application></link> - Se preferir usar um terminal.</para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Se executar mais que um destes programas ao mesmo tempo eles podem não funcionar. Termine-os a todos e execute apenas um deles.</para>
		<para>Necessita de acesso administrativo para usar um destes programas.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
	</sect1>
  <sect1 id="gnome-app-install" status="complete">
		<title>Adicionar/Remover Aplicações</title>
		<para>Com o item <guimenuitem>Adicionar/Remover…</guimenuitem> do menu <guimenu>Aplicações</guimenu>, poderá instalar programas para fazer coisas novas com o Ubuntu. Poderá também remover os programas que não quer. Necessita de acesso administrativo para usar o <application>Adicionar/Remover Programas</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Se souber o nome de um programa que pretende instalar introduza-o no campo <guilabel>Procurar</guilabel>. Caso contrário, começe por escolher uma categoria de software à esquerda.</para>
		<para>Programs that are already installed begin with a check mark next to their name. Uncheck a program if you want to remove it from your computer.</para>
		<para>When you click <guibutton>Apply</guibutton> or <guibutton>OK</guibutton>, any new software will be downloaded from the Internet, and Ubuntu will make the changes you selected. If you have not activated the online package archive, you may be asked to insert your Ubuntu CD-ROM to install some packages.</para>
		<para>Some software cannot be installed or removed using <application>Add/Remove Applications</application>. If you cannot find the package you are looking for, click <guibutton>Advanced</guibutton> to open Synaptic.
		</para>
	</sect1>
	<sect1 id="synaptic" status="complete">
		<title>Gestor de Pacotes Synaptic</title>
		<para><application>Synaptic</application> is an advanced package management application that can install and remove every package available to your system. The interface is graphical like <application>Add/Remove Applications</application>, but presents much more information and gives you complete control over the software on your computer.</para>
		<para>Para lançar a <application>Synaptic</application>, a partir do menu <guimenu>Systema</guimenu> escolha <menuchoice><guisubmenu>Administração</guisubmenu>
				<guimenuitem>Synaptic Package Manager</guimenuitem></menuchoice>. Precisa de acesso administrativo para usar a <application>Synaptic</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Se sabe o nome do pacote que quer instalar ou remover, clique no botão <guibutton>Procura</guibutton>, e insira o nome do pacote ou um termo curto de pesquisa. Pode ainda procurar por pacotes pela descrição (por exemplo, pode encontrar todos os pacotes mencionando <quote><wordasword>arcada</wordasword></quote> ou <quote><wordasword>matemáticas</wordasword></quote>).</para>
		<para>Use as categorias à esquerda para filtrar a lista de pacotes. Para regressar à lista de categorias após fazer a pesquisa, clique em <guibutton>Secções</guibutton>.</para>
		<para>Para instalar um pacote, clique na caixa junto a ele e escolha <guimenuitem>Marcar para Instalação</guimenuitem>. Se mudar de ideias, escolha <guimenuitem>Desmarcar</guimenuitem>. Para remover um pacote que já está instalado, escolha <guimenuitem>Marcar para Remover</guimenuitem>.</para>
		<para>quando terminar, clique <guibutton>Aplicar</guibutton> e o Ubuntu fará as mudanças que seleccionou. Se não quiser efectuar nenhumas mudanças, feche a janela.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="apt" status="complete">
		<title>Command-Line Package Management With APT</title>
		<para>If you are comfortable using the Terminal, you can use <application>apt</application> (Advanced Packaging Tool) to install or remove software. You need administrative access to use <application>apt</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			To update the local list of packages, enter in a Terminal:
			<screen>sudo apt-get update</screen>
		</para>
		<para>Para instalar todas as actualizações disponíveis: <screen>sudo apt-get upgrade</screen></para>
		<para>Para instalar um pacote: <screen>sudo apt-get install <emphasis>pacote</emphasis></screen></para>
		<para>Para remover um pacote: <screen>sudo apt-get install <emphasis>pacote</emphasis></screen></para>
		<para>Para listar outros comandos da <application>apt</application>: <screen>apt-get help</screen></para>
		<para>For more information, see <ulink url="&debian-apt;">Debian’s <application>apt</application> manual</ulink>.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="install-file" status="complete">
		<title>Instalar um único Ficheiro de Pacote</title>
		<para>O método preferencial de instalação de programas é por via dos gestores de pacotes descritos neste capitulo. No entanto, e apesar dos arquivos de pacotes do Ubuntu serem muito grandes, é possível que queira instalar um pacote que não se encontra disponível nos arquivos do Ubuntu. Se for este o caso, pode também descarregar e instalar ficheiros provenientes de sítios web.</para>
					<caution>
						<para>É importante que assegure que quaisquer ficheiros que descarregue provêm de uma fonte segura, antes de os instalar.</para>
					</caution>
		<para>There are many different kinds of Linux package files. Most of these are associated with the package managers of specific Linux distributions. Examples are <emphasis>Debian Package</emphasis> files (<emphasis>.deb</emphasis> files), <emphasis>RPM Package Manager</emphasis> files (<emphasis>.rpm</emphasis> files), and <emphasis>Tarballs</emphasis> (<emphasis>.tar</emphasis> files).</para>
		<para>Esta secção lida com a instalação destes ficheiros.</para>
		<warning><para>Não é garantido que estes ficheiros sejam compatíveis com o seu sistema e não receberá quaisquer actualizações de segurança se os instalar. Por estas razões, se deseja instalar um programa, use sempre um pacote nativo Ubuntu disponível através do gestor de pacotes, quando disponível.</para></warning>

		<sect2 id="install-deb" status="complete">
			<title>Instalar/Desinstalar ficheiros <emphasis>.deb</emphasis></title>
					<para>Estes ficheiros são <emphasis>pacotes Debian</emphasis>. Os ficheiros de pacotes associados com o Ubuntu têm o sufixo <emphasis>.deb</emphasis> por causa das relações estreitas do Ubuntu com a distribuição Debian GNU/Linux. Necessitará de privilégios administrativos para instalar um ficheiro <emphasis>.deb</emphasis> (veja <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
						<para>Para instalar um ficheiro <emphasis>.deb</emphasis>, faça um duplo clique sobre ele. Se preferir usar o Terminal escreva: <screen>sudo dpkg -i package_file.deb</screen></para>
						<para>Para desinstalar um ficheiro <emphasis>.deb</emphasis>, desseleccione-o no seu gestor de pacotes. Ou a partir de uma Consola, digite: <screen>sudo dpkg -r package_name</screen></para>
		</sect2>
		<sect2 id="alien" status="complete">
			<title>Converter ficheiros <emphasis>.rpm</emphasis> para ficheiros <emphasis>.deb</emphasis></title>
					<para>Outro tipo de ficheiros de pacotes são os ficheiros <emphasis>Red Hat Package Manager</emphasis> que têm o sufixo <emphasis>.rpm</emphasis>. Não é recomendável instalá-los num sistema Ubuntu. Na maioria dos casos, um pacote nativo Ubuntu <emphasis>.deb</emphasis> está disponível. Contudo, se for absolutamente necessário, um ficheiro <emphasis>.rpm</emphasis> pode ser convertido para um pacote <emphasis>.deb</emphasis> utilizando o programa <application>alien</application>.</para>
						<para>
							In a terminal, enter:
							<screen>sudo alien <emphasis>package_file.rpm</emphasis></screen>
						</para>
						<para>Se obtiver <quote>comando não encontrado</quote> ou um erro similar, instale o <application>alien</application> antes de tentar novamente: <screen>sudo apt-get install alien</screen></para>
			</sect2>
			<sect2 id="tarballs" status="complete">
				<title>Instalar <emphasis>tarballs</emphasis></title>
					<para>Ficheiros com sufixo <emphasis>.tar.gz</emphasis> ou <emphasis>.tar.bz2</emphasis> são ficheiros de pacotes conhecidos como <emphasis>tarballs</emphasis>, que são largamente usados em Linux e Unix.</para>
					<para>Se não existe nenhum pacote nativo Ubuntu disponível em qualquer dos repositórios Ubuntu, pode utilizar a linha de comandos para instalar e remover o ficheiro Tarball seguindo as instruções que vêm com o pacote.</para>
					<para>Tarballs contêm frequentemente o código fonte do programa, que para ser utilizado tem de ser <emphasis>compilado</emphasis>. Para isso, será em geral necessário software extra (veja <xref linkend="build-essential"/>).</para>
		</sect2>
	</sect1>
	    <sect1 id="extra-repositories" status="complete">
		<title>Repositórios de Software</title>
			<sect2 status="review"><title>O que são Repositórios?</title>
			<para>Existem milhares de programas disponíveis para instalação no Ubuntu. Estes programas são armazenados em arquivos de software (<emphasis>repositórios</emphasis>) e são disponibilizados para instalação livremente através da Internet. Isto torna muito fácil a instalação de programas novos em Linux, e também é muito seguro, porque cada programa que instale foi desenvolvido especialmente para o Ubuntu e é verificado antes de ser instalado. Para organizar o software, os repositórios Ubuntu estão categorizados em quatro grupos: <emphasis>Main</emphasis>, <emphasis>Restricted</emphasis>, <emphasis>Universe</emphasis> e <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para> 
			<para>A lógica que determina que software vai para cada categoria é baseada em dois factores:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>O nível de suporte que as equipas de desenvolvimento de software fornecem para um programa.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>O nível de concordância que um programa tem com a <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Filosofia de Software Livre.</ulink>.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			<para>Pode encontrar mais informação sobre Repositórios disponível no <ulink url="&ubuntu-components;">sítio web</ulink>.</para>
			<para>O CD de instalação normal do Ubuntu contém software das categorias <emphasis>Main</emphasis> e <emphasis>Restricted</emphasis>. Depois do seu sistema tomar conhecimento das localizações Internet de outros repositórios, muitos mais programas ficarão disponíveis para instalação. Utilizando as ferramentas de gestão de pacotes já instaladas no seu sistema, pode procurar, instalar e actualizar qualquer peça de software directamente através da internet, sem necessidade do CD.</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Adicionar Repositórios Extra</title>
			<para>Para instalar software a partir dos repositórios <quote>Universe</quote> ou <quote>Multiverse</quote>:</para>
			<procedure>
				<step>
					<para>Abrir &software-properties;.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Seleccione <guibutton>Adicionar</guibutton></para>
				</step>
				<step>
					<para>To use the <quote>Universe</quote> repository, turn on <guilabel>Community Maintained (Universe)</guilabel>.</para>
					<note>
						<para>Ao adicionar este repositório significa que a maioria do Software Livre universe ficará disponível para instalação no seu sistema. Este software é suportado por um grupo de voluntários cuidadosamente seleccionado dentro da Comunidade Ubuntu, mas não é suportado pela equipa nuclear de Desenvolvimento Ubuntu e poderá não incluir actualizações de segurança.</para>
					</note>
				</step>
				<step>
					<para>Para usar o repositório <quote>Multiverse</quote>, marque a opção <guilabel>Não-livre (Multiverse).</guilabel>.</para>
					<warning>
						<para>A adição deste repositório significará que software que foi classificado como <emphasis>não-livre</emphasis> estará disponível para instalação no seu sistema. Este software poderá não ser permitido nalgumas jurisdições. Ao instalar cada pacote deste repositório, deverá verificar se as leis do seu país permitem usá-lo. Mais uma vez, este software poderá não incluir actualizações de segurança.</para>
					</warning>
				</step>
				<step><para>Clique <guibutton>Fechar</guibutton> para guardar as alterações e sair.</para>
				</step>
			</procedure>
			</sect2>
		</sect1>
	    <sect1 id="updates" status="complete">
		<title>Actualizações</title>
			<para>Por vezes quem desenvolve o Ubuntu lança actualizações de funcionalidades ou segurança para aplicações e pacotes do sistema Ubuntu.</para>
			<para>Quando estas actualizações são disponibilizadas, o Ubuntu informa com um ícone vermelho e uma janela pop-up na área de notificação. Para actualizar o sistema, clique no ícone vermelho, introduza a senha e clique <guibutton>OK</guibutton>.</para>
			<para>O programa <application>Gestor de Actualizações</application> listará todas as actualizações disponíveis: para descarregar e instalar estas actualizações clique <guibutton>Instalar Actualizações</guibutton>. O Ubuntu descarregará e instalará as actualizações disponíveis a partir da Internet.</para>
			<para>Quando o <application>Gestor de Actualizações</application> terminar de actualizar o sistema, feche a janela pop-up no botão <guibutton>Fechar</guibutton>, fechando em seguida a aplicação <application>Gestor de Actualizações</application> para finalizar a actualização.</para>
			<note>
				<para>Depois de instalar actualizações importantes, poderá ser necessário reiniciar o seu computador. Se assim for necessário, o Ubuntu informará com uma nova janela popup e um ícone na área de notificação.</para>
			</note>
	   </sect1>
</chapter>

