<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-pt SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-pt.ent">
%gnome-menus-pt;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="root-and-sudo" status="review">
			<title>Tarefas Administrativas</title>
			<para>In Ubuntu, for security reasons, administrative tasks are confined to users with special privileges. Administrative access is given to individual users, who may use the <application>sudo</application> command to perform administrative tasks. The first user account you created on your system during installation will, by default, have access to sudo. You can restrict and enable sudo access to users with the <application>Users and Groups</application> application (see <xref linkend="users-and-groups"/> for more information).
			</para>
			<para>Quando executa uma aplicação que requer privilégios root, sudo perguntar-lhe-á para introduzir uma senha de utilizador normal. Isto assegura que aplicações estranhas não podem danificar o seu sistema, e serve como uma lembrança de que está prestes a executar acções administrativas que necessitam que seja cuidadoso!</para>
			<para>Para utilizar sudo na linha de comandos, digite simplesmente "sudo" antes do comando que deseja executar. Sudo perguntar-lhe-á pela sua senha.</para>
			<para>Sudo will remember your password for a set amount of time, which by default is 15 minutes, but can be changed. This feature was designed to allow users to perform multiple administrative tasks without being asked for a password each time.
			</para>
				   <note>
						<para>Seja cuidadoso ao efectuar tarefas administrativas, pode danificar o sistema!</para>
				   </note>
			<para>Outras dicas para a utilização de sudo:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
				<para>Para utilizar uma consola "root", digite "sudo -i" na linha de comandos.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Todas as ferramentas gráficas de configuração no Ubuntu utilizam o sudo por omissão, assim pedir-lhe-ão a sua senha se necessário.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Para mais informações sobre o programa <application>sudo</application> e a falta de um utilizador root no Ubuntu, leia a <ulink url="&wiki-RootSudo;">página sudo</ulink> na wiki do Ubuntu.</para>
				</listitem>

			</itemizedlist>
		</chapter>

