<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-pt SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-pt.ent">
%gnome-menus-pt;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="music" status="complete">
			<title>Música e Vídeo</title>
				<para>Esta secção descreve os reprodutores de música e vídeo que podem ser usados com o Ubuntu e como configurá-los para reproduzir tipos diferentes de ficheiros multimédia.</para>
			<sect1 id="music-files" status="complete">
					<title>Reproduzir e Organizar Ficheiros de Música</title>
				<para>Para reproduzir e organizar a sua colecção de música, o Ubuntu contém o <application>Reprodutor de Música Rhythmbox</application> que tem um aspecto semelhante ao <application>iTunes</application>. Quando inicia o <application>Rhythmbox</application> pela primeira vez, ele faz uma procura no seu directório pessoal por ficheiros de música suportados e adiciona-los à base de dados. Para iniciar o <application>Rhythmbox</application> seleccione &rhythmbox;.</para>
					<para>O Ubuntu não suporta directamente o formato <emphasis role="strong">MP3</emphasis> pois este está protegido por patentes e direitos de propriedade. Em vez disso, o Ubuntu suporta automaticamente o formato <emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis>, um formato completamente livre, aberto e sem patentes. Os ficheiros Ogg Vorbis oferecem melhor qualidade de som que ficheiros MP3 do mesmo tamanho e são suportados por vários leitores de música portáteis.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="http://wiki.xiph.org/index.php/PortablePlayers">Leitores que suportam Vorbis</ulink></para></listitem>
					</itemizedlist>
					<para>Pode também reproduzir os seus antigos ficheiros MP3 instalando o suporte a MP3 (ver <xref linkend="codecs"/>). No <ulink url="http://wiki.ubuntu.com/RestrictedFormats">Wiki do Ubuntu</ulink> pode encontrar instruções para outros formatos como Windows Media Audio (wma/wmv) e outros formatos cobertos por patentes.</para>
				<para>O editor de tags ID3 <application>Cowbell</application> pode editar os metadados nos seus mp3 ou outros ficheiros de música. Para usar o <application>Cowbell</application>:</para>
				<procedure>
						<step>
							<para>Instale o pacote <application>cowbell</application> do repositório <quote>Universal (Universe)</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>);</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para executar o <application>Cowbell</application>, escolha <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
									<guisubmenu>Som &amp; Vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>Organizador de Música Cowbell</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
				</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="audio-cds" status="complete">
				<title>Reproduzir e Extrair CDs Áudio</title>
				<para>Quando insere um CD áudio, o reprodutor de CDs e ripper <application>Sound Juicer</application> abre automaticamente. Para reproduzir o CD, clique no botão <guibutton>Reproduzir</guibutton> ou pressione <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>P</keycap></keycombo>. Para reproduzir uma faixa em particular, efectue duplo-clique na faixa ou seleccione a mesma e clique <guibutton>Reproduzir</guibutton>.</para>
				<para>Para extrair (rip) um CD áudio, certifique-se que as faixas que pretende estão seleccionadas, e depois clique no botão <guibutton>Extrair</guibutton> ou pressione <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Enter</keycap></keycombo>.</para>
					<note>
						<para>Se estiver ligado à Internet, o <application>Sound Juicer</application> obterá o artista e título do CD e informação de cada pista a partir de <ulink url="http://musicbrainz.org">MusicBrainz.org</ulink>, uma base de dados de mais de 360.000 albuns mantida pela comunidade.</para>
					</note>
				<para>Para iniciar o <application>Sound Juicer</application> manualmente, seleccione <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
					<guimenuitem>Som &amp; Vídeo</guimenuitem>
					<guimenuitem>Extractor de CDs Sound Juicer</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>Pode usar a janela de preferências para controlar o local onde os ficheiros extraidos  são guardados no seu computador, o nome destes, o formato e o codec utilizado. Na janela principal, escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu>
					<guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>O <application>Sound Juicer</application> consegue extrair ficheiros de audio para os seguintes formatos: <itemizedlist>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> - Um formato de compressão de audio com perda de dados, livre de patentes e que tipicamente produz melhor qualidade e maior compressão que o MP3.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://vorbis.com/faq/">Mais sobre o Vobis em vorbis.com</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">FLAC</emphasis> -acrónimo de Free Lossless Audio Codec. Pode comprimir
ficheiros áudio até 50% sem remover qualquer informação do stream áudio.</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://flac.sourceforge.net/">Sítio web do FLAC</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">WAV</emphasis> - Tipicamente utilizado para registo de vozes. O <application>Sound Juicer</application> usa este formato para ficheiros de audio mono de baixa qualidade.</para>
						</listitem>
					</itemizedlist></para>
				<para>Pode também extrair ficheiros áudio de CD para o formato proprietário não-livre <emphasis role="strong">MP3</emphasis>.
Instruções sobre como extrair para formato MP3 estão na ajuda do <application>Sound Juicer</application>. Seleccione <menuchoice><guimenu>Ajuda</guimenu>
					<guisubmenu>Conteúdo</guisubmenu></menuchoice> e navegue até à secção <emphasis>Preferências</emphasis>.</para>
			</sect1>
			<sect1 id="burning-cds" status="complete">
					<title>Gravar CDs</title>
					<para>Quando introduz um CD em branco no leitor o Ubuntu perguntar-lhe-á se deseja criar um CD de áudio ou de dados. Se clicar em <guibutton>Criar um CD Áudio</guibutton> será lançada a aplicação <application>Serpentine</application>. Pode adicionar música ao seu CD Áudio, ou arrastando música do Gestor de Ficheiros ou utilizando o botão <guibutton>Adicionar</guibutton>. Também necessitará de seleccionar o tamanho do seu CD (21, 74, 80 ou 90 minutos). Serpentine emitirá um aviso se exceder o limite.</para>
					<para>Para criar um CD de fotos ou dados, clique em <guibutton>Criar CD de Dados</guibutton>. O Ubuntu abrirá uma janela do Criador de CD/DVD. O criador de CD está embebido no Navegador de Ficheiros e permite-lhe adicionar qualquer pasta ou ficheiro a que tenha permissão de acesso. Quando estiver pronto para gravar no CD, clique em <guibutton>Gravar no Disco</guibutton>. O Ubuntu pedirá então para seleccionar o leitor que contém o CD em branco e dará a possibilidade de dar um nome ao CD e seleccionar a velocidade de escrita. Finalmente, clique <guibutton>Gravar</guibutton> para criar o novo CD de dados ou fotos.</para>
			</sect1>

		<sect1 id="video">
		<title>Video Playback</title>
		<para>Para reproduzir vídeo, o Ubuntu vem com o <application>Reprodutor de Filmes Totem</application> que se assemelha e funciona de maneira similar ao Windows Media Player. Algumas funcionalidades do
<application>Totem</application> incluem listas de reprodução personalizadas e reprodução de DVD. Pode iniciar
o <application>Totem</application> clicando em: &totem; a partir do
sistema de menus.</para>
		<para>Para ler ficheiros vídeo, o <application>Totem</application> utiliza a framework <application>Gstreamer</application>. Para reproduzir alguns formatos de vídeo, pode precisar de adicionar suporte para alguns codec (veja <xref linkend="codecs"/>).</para>
		<para>Estão também disponíveis outras aplicações multimédia. Por exemplo, o <application>Mplayer</application>, o <application>Xine</application> e o <application>Totem-xine</application> (que utiliza a framework <application>Xine</application>, em vez da <application>Gstreamer</application>). Poderá benificiar se experimentar reprodutores de vídeo alternativos.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="codecs" status="complete">
		<title>Codecs Multimédia</title>
			<para>Muitas aplicações no Ubuntu usam a framework multimédia de código fonte aberto <application>GStreamer</application>. Os plugins de codecs para o <application>GStreamer</application> estão organizados em pacotes diferentes dependendo da licença que se lhes aplica. Pode ver quais os codecs que estão contidos em cada plugin no <ulink url="http://gstreamer.freedesktop.org/documentation/plugins.html">sítio web GStreamer</ulink>.</para>
			<para>Outras aplicações como o <application>Mplayer</application> e o <application>Xine</application>, não usam a framework <application>Gstreamer</application>. Devido a restrições de patentes e direitos de autor, codecs para estes programas não são de
todo incluídos no Ubuntu. Para mais informação leia a página wiki <ulink url="&restricted-formats;">Formatos Restritos</ulink>.</para>
			<para>Para instalar codecs extra para o <application>Gstreamer</application>:</para>
				<procedure>
					<step>
							<para>Instale os seguintes pacotes a partir do repositório <quote>Universe</quote> e <quote>Multiverse</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>): <literallayout>gstreamer0.10-plugins-ugly
gstreamer0.10-plugins-ugly-multiverse
gstreamer0.10-plugins-bad
gstreamer0.10-plugins-bad-multiverse
gstreamer0.10-ffmpeg
								</literallayout></para>
							<note>
								<para>Necessitará de utilizar o <application>Gestor de Pacotes Synaptic</application> para instalar estes pacotes.</para>
							</note>
							<warning>
								<para>Alguns destes pacotes poderão não ser permitidos nalguns países: deverá verificar que lhe é permitido o uso antes de os instalar.</para>
							</warning>
					</step>
				</procedure>
	</sect1>

			<sect1 id="ipod" status="complete">
			        <title>Utilizar o Ipod</title>
				<para>Pode reproduzir música directamente do seu iPod com o <application>Reprodutor de Música Rhythmbox</application>. Ligue simplesmente o seu iPod ao computador e abra o Rhythmbox.</para>
				<para>Para transferir ficheiros de música de e para um IPOD, pode utilizar o programa <application>gtkpod</application>:</para>
					<procedure>
					<step>
						<para>Instale o pacote <application>gtkpod</application> a partir do repositório <quote>Universal (Universe)</quote> (ver <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Para executar o <application>gtkpod</application>, seleccione  <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
									<guisubmenu>Som &amp; Vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>gtkpod</guimenuitem></menuchoice>.</para>
					</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="edit-audio-files" status="complete">
				<title>Editar Ficheiros Áudio</title>
					<para>O Audacity é um software de código fonte aberto e gratuito para gravação e edição de sons. Para utilizar o Audacity:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instale o pacote audacity a partir do repositório <quote>Universe</quote> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para executar o <application>Audacity</application>, seleccione <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
									<guisubmenu>Som &amp; Vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>Audacity</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para obter mais ajuda sobre o Audacity consulte o seu  menu <guimenu>Ajuda</guimenu>.</para>
						</step>							
					</procedure>
			</sect1>

		<sect1 id="dvdplayback" status="complete">
			<title>Reprodução de DVD</title>
				<para>Os reprodutores de filmes fornecidos com o Ubuntu são capaz de ler DVDs que não estão encriptados. Contudo, a maioria dos DVDs comerciais estão encriptados com CSS (Content Scrambling System) e por razões legais actualmente não é possível incluir suporte para estes DVDs no Ubuntu. Contudo é possível activar este suporte da maneira seguinte:</para>
				<warning><para>A legalidade desta biblioteca não é totalmente clara. Nalguns países é possível que o uso desta biblioteca para reproduzir ou copiar DVDs não seja permitida por lei. Verifique que detém direitos legais para a utilizar.</para></warning>
				<procedure>
					<step>
						<para>Instale o pacote <application>libdvdread3</application> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					<note><para>Necessitará de usar o <application>Gestor de Pacotes Synaptic</application> para instalar este pacote</para></note>
					</step>
					<step>
						<para>Para activar a descodificação de DVD escreva a seguinte linha num terminal: <screen>sudo /usr/share/doc/libdvdread3/install-css.sh</screen></para>
					</step>
					<step>
						<para>Para reproduzir DVDs com o <application>Totem</application>, necessita de instalar alguns codecs extra (veja <xref linkend="codecs"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>No entanto, a framework <application>Gstreamer</application> (usada pelo <application>Totem</application>) não suporta menús nem legendas na reprodução de DVDs. Pode instalar um reprodutor de DVDs adicional, <application>Xine</application>, que os suporta. Para instalar o <application>Xine</application>, instale o pacote <application>gxine</application> a partir do repositório <quote>Universal (Universe)</quote> (ver <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Pode então abrir o <application>gxine</application> a partir do menu Som &amp; Vídeo.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>

			<sect1 status="complete">
				<title>Cópias de Segurança de DVDs</title>
					<para>Pode criar cópias de segurança dos seus DVDs em ficheiros ou discos DVD+/- com o <application>DVD::RIP</application>. Para instalar o <application>DVD::RIP</application>:</para>
					<warning><para>Antes de efectuar cópias de segurança do DVD, assegure-se que lhe é permitido em termos legais efectuar cópias do mesmo.</para></warning>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instalar Codecs Multimédia (veja <xref linkend="codecs"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Activar reprodução de DVD (veja <xref linkend="dvdplayback"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Instale o <application>dvdrip</application> e <application>transcode</application> a partir do repositório <quote>Multiverse</quote> (ver <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>You can run the program using the command <application>dvdrip</application> (see <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#tools-run-app">the run application manual</ulink> for help on how to run an application without using the menu). If you wish, you can add a menu entry for the program <application>dvdrip</application> (see <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#menu-editor">the menu editor manual</ulink> for help on how to add menu entries). We recommend you enter it in the Sound &amp; Video menu, and that you use the file <filename>/usr/share/perl5/Video/DVDRip/icon.xpm</filename> for the icon.
							</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para iniciar o <application>dvd::rip</application>, seleccione <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
									<guisubmenu>Som &amp; Vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>dvd::rip</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
		<sect1 status="complete">
			<title>RealPlayer</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instale o pacote <application>realplay</application> a partir do repositório <emphasis>Comercial (Commercial)</emphasis>(ver <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para executar o <application>RealPlayer</application>, escolha <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
									<guisubmenu>Som &amp; Vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>RealPlayer 10</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 status="complete">
					<title>Edição de Vídeo</title>
					<para><application>Kino</application> é um editor de vídeo avançado. Inclui uma excelente integração com IEEE-1394 para captura, controlo VTR, e gravação para a câmara. Captura vídeo para o disco em formato Raw DV e AVI, em ambas as codificações tipo-1 DV e tipo-2 DV (stream áudio separado). Para mais informação, veja o <ulink url="http://www.kinodv.org/article/static/2">sítio web Kino</ulink>.</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instale o pacote <application>kino</application> (veja <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para executar o <application>Kino</application>, seleccione <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu>
									<guisubmenu>Som &amp; Vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>Editor de Vídeo Kino </guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
					<para>Pode também experimentar o editor de vídeo <application>PiTiVi</application> instalando o pacote <application>pitivi</application> a partir do repositório <quote>Universal (Universe)</quote> (ver <xref linkend="add-applications"/>). O <application>PiTiVi</application> é um editor de vídeo para o ambiente de trabalho GNOME. Está ainda numa fase inicial de desenvolvimento, mas merece uma oportunidade.</para>
			</sect1>
	   </chapter>

