<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="da">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linux for mennesker!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Bidragydere og licens</title>
	    <para>De følgende forfattere fra Ubuntu-dokumentationsholdet vedligeholder dette dokument:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>De følgende personer har bidraget til dette dokument:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Dette dokument er tilgængeligt under en dobbeltlicensstrategi, der inkluderer GNU Free Documentation License (GFDL) og Creative Commons ShareAlike 2.0 licensen (CC-BY-SA).</para>
	    <para>Du har lov til at ændre, udvide og forbedre Ubuntus dokumentationskildekode under vilkårene i disse licenser. Alle afledte værker skal udgives under én eller begge af disse licenser.</para>
	    <para>Denne dokumentation er distribueret med det håb at den vil være brugbar, men UDEN NOGEN FORM FOR GARANTI.</para>
	    <para>Kopier af disse licenser er tilgængelige i appendikssektionen af denne bog. Onlineversioner kan findes på følgende adresser:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;<copyright><year>2006.  Lasse Bang Mikkelsen &lt;lbm@fatalerror.dk&gt;, 2006.</year><holder>Simon Gray (simongray@gmail.com)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Dette dokument er en introduktion til Ubuntu. Det forklarer om Ubuntus filosofi og rødder, giver informationer om hvordan man bidrager til Ubuntu og viser hvordan man får hjælp til Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Ubuntu-logo</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Tak for din interesse i Ubuntu &distro-rev; - <emphasis>&distro-version;</emphasis> - udgivet &distro-release-date;.</para> 
		<para>Ubuntu er et operativsystem bygget på åben kildekode omkring <emphasis>Linux-kernen</emphasis>. Ubuntu-fællesskabet bygger på idealerne i <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu-filosofien</ulink>: at software skal være frit, at softwareværktøjer skal kunne bruges af mennesker i deres eget sprog og til trods for noget handicap, og at mennesker skal have friheden til at ændre deres software som de har lyst. Af de grunde: <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu vil altid være gratis og der er ingen ekstra udgifter for "firmaversionen". Vi lader vores allerbedste arbejde være frit tilgængeligt for alle på de samme frie betingelser.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu inkluderer det allerbedste i oversættelser og tilgængelighedsinfrastruktur, som fri software-fælleskabet kan tilbyde for at gøre Ubuntu brugbar for så mange mennesker som muligt.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu udkommer regelmæssigt og forudsigeligt. Der kommer en ny udgave hver sjette måned. Man kan bruge den aktuelle stabile udgave eller den aktulle udviklingsudgave. Hver udgivelse understøttes i mindst 18 måneder.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu er helt igennem fastsat på principper om åben kildekode (open source) softwareudvikling. Vi opfordrer folk til at bruge åben kildekode, forbedre det og give det videre.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
		<para>Find mere på <ulink url="&ubuntu-web;">Ubuntu-websiden</ulink>.</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>Om navnet</title>
							<para>Ubuntu er en sydafrikansk etisk ideologi, som fokuserer på folks relationer med hinanden. Ordet kommer fra Zulu- og Xhosa-sprogene. Ubuntu (udtalt på dansk som det er skrevet) er set som et traditionelt afrikansk koncept, anses som et af de grundlæggende principper bag den nye sydafrikanske republik og er tilsluttet idéen om en afrikansk renæssance.</para>
							<para>En grov oversættelse af Ubuntus hovedprincip er "medmenneskelighed". En anden oversættelse kunne være: "troen på at der findes et universalt bånd der sammenslutter al menneskelighed".</para>
			<blockquote><attribution>Ærkebiskop Desmond Tutu</attribution>
				<para>"En person med ubuntu er åben og til rådighed for andre, står bagom andre, føler sig ikke truet af at andre har evner eller er gode, for han eller hun har en selvsikkerhed, der stammer fra viden om, at han eller hun tilhører det store hele og bliver formindsket når andre bliver gjort til grin eller formindsket, når andre bliver tortureret eller undertrykket."</para>
			</blockquote>
                    	<para>As a platform based on Linux, the Ubuntu
                        operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                        world.
							</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Fri software</title>
                    		<para>Ubuntuprojektet er helt igennem fastsat omkring princippet om åben kildekode (open source) softwareudvikling. Folk er opfordret til at bruge åben kildekode-software, forbedre det og give det videre. Dette betyder at Ubuntu er og altid vil være gratis.</para>
                    <para>Det betyder dog mere end at være tilgængelig uden omkostning. Filosofien om fri software handler om, at folk skal være frie til at bruge softwaren på alle mulige måder, som bringer nytte socialt. "Fri software" betyder ikke bare, at du ikke skal betale for det, det betyder også, at du skal kunne bruge softwaren på enhver måde, du har lyst: koden der ligger til grund for fri software er tilgængelig for enhver til at hente, ændre i, fikse eller bruge på anden måde. Så bortset fra det faktum at fri software ofte er gratis, har denne frihed også tekniske fortrin: når programmer bliver udviklet, kan andres hårde arbejde bygges ovenpå. Med ikke-fri software kan dette ikke ske, og når programmer udvikles, er man nødt til at starte forfra hver gang. På grund af dette er fri software-udvikling hurtig, effektiv og spændende!</para>
			<para>Du kan finde mere om filosofien bag fri software <ulink url="&gnu-philosophy;">her</ulink>.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>Forskellen</title>
                    	<para>There are many different operating systems based on Linux:
 	                 Debian, SuSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva are examples. 
			   Ubuntu is yet another contender in what
                        is already a highly competitive world. So what makes
                        Ubuntu different?
							</para>
                    	<para>Baseret på Debian, en af de mest anerkendte, teknologisk avancerede og bedst understøttede distributioner, forsøger Ubuntu at skabe en distribution, der tilvejebringer et op-til-dato og sammenhængende Linux-system til skrivebords- og serverbrug. Ubuntu inkluderer et antal nænsomt valgte pakker fra Debian-distributionen og vedligeholder dens mægtige pakkebehandlingssystem, som tillader nem installation og enkel fjernelse af programmer. Ubuntu er ikke lig andre distributioner, der kommer med store mængder af software, som kan eller ikke kan være til megen nytte, for Ubuntus pakkelister er reduceret til lige det antal vigtige applikationer, der er af høj kvalitet.</para>
                    	<para>Ved at fokusere på kvalitet producerer Ubuntu et robust og funktionsrigt computermiljø, der er velberegnet til brug i både hjemlige og kommercielle miljøer. Projektet bruger tiden det kræves til at fokusere på de finere detaljer og når at udgive en ny version med det nyeste og bedste af vore dages software hver sjette måned. Ubuntu er tilgængelig i versioner til i383- (383, 486, og PentiumII/III/IV, samt Athlon/Duron/Sempron processorer), AMD64 (Athlon64, Opteron og nye 64-bit Intel processorer) og PowerPC-arkitekturen (iBook/Powerbook, G4 og G5).</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>Skrivebordet</title>
                    	<para>Standardskrivebordsmiljøet i Ubuntu er <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, en førende UNIX og Linux skrivebordssuite og udviklingsplatform.</para>
                    	<para>Et andet førende UNIX og Linux skrivebordsmiljø er <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu-projektet</ulink> tilbyder Ubuntu-brugere et alternativ til standardskrivebordsmiljøet GNOME. Takket være indsatsen fra Kubuntu-holdet, er Ubuntu-brugere nu i stand til nemt at installere og bruge KDE skrivebordsmiljøet på deres system. For at installere Kubuntu på en Ubuntu-installation, skal pakken <application>kubuntu-desktop</application> installeres. Når kubuntu-desktop er installeret, kan der vælges at bruge enten GNOME eller KDE skrivebordsmiljøet.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Version- og udgivelsesnumre</title>
                    	<para>Ubuntu-versioneringsplanen er baseret på datoen vi udgiver en version af distributionen. Versionsnummeret kommer fra året og måneden på udgivelsen frem for at vise den aktuelle version af softwaren. Vores første udgivelse (Warty Warthog) var i oktober 2004, så versionen blev 4.10. Denne version (&distro-version;) blev udgivet &distro-release-date;, så versionsnummeret blev &distro-rev;.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Opbakning og støtte</title>
                    	<para>Ubuntu vedligeholdes af et hurtigtvoksende fællesskab. Projektet er sponsoreret af <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, et holdingfirma grundlagt af Mark Shuttleworth. Canonical ansætter Ubuntus kerneudviklere og tilbyder støtte og konsulentservice til Ubuntu.</para>
			<para>Canonical Ltd sponserer også et antal andre softwareprojekter med åben kildetekst. Mere information herom kan findes på <ulink url="&canonical-url;">Canonical-websiden</ulink>.</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Hvad er Linux?</title>
            <para><ulink url="&kernel;">Linux-kernen</ulink>, udtales "li-nuks", er hjertet af Ubuntu-operativsystemet. En kerne er en kommunikationsbro mellem hardware og software, og er derfor en vigtig del i ethvert operativsystem.</para>
            <para>Linux blev bragt til live i 1991 af en finsk studerende ved navn Linus Torvalds. På dette tidspunkt kørte det kun på i386-systemer og var egentlig en klon af UNIX-kernen, oprindeligt skabt for at gøre bedre brug af den da nye i386-arkitektur.</para>
            <para>Nu til dags, takket være et nævneværdigt antal af udviklingsbestræbelser af folk omkring i verden, kører Linux på stort set alle moderne arkitekturer.</para>
            <para>Linux-kernen har fået en ideologisk betydning såvel som en teknisk. Der er et helt fælleskab af mennesker, som tror på principperne om fri software, og som bruger deres tid på at gøre åben kildetekst-teknologi så god som den kan blive.</para>
            <para>Folk i dette fælleskab skabte initiativer som Ubuntu, standardkommitéer, der former udviklingen af internettet, organisationer som Mozilla-fonden, der er ansvarlige for at skabe Mozilla Firefox og utallige andre softwareprojekter, hvilken du uden tvivl har haft nytte af før i tiden.</para>
            <para>Ånden i åben kildetekst, ofte tilskrevet Linux, medvirker programmører og brugere overalt til at lede fælleskaber med fælles mål.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Hvad er GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced “guh-noo”, was
		  launched in 1984 to develop a complete
                UNIX style operating system which is comprised of free software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.
				</para>
            <para>GNU-projektet er tæt sammenkædet med filosofien om fri software, som er centralt for de projekter der nedstammer fra den, som f.eks. Ubuntu. Konceptet om fri software er forklaret på <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

