<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
 "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-menus-C SYSTEM "../../libs/kde-menus-C.ent">
%kde-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
]>
<article id="art-about-kubuntu" status="review" lang="id">
	<articleinfo>
	<title>Tentang Kubuntu</title>
	<legalnotice>
	<title>Kredit dan Lisensi</title>
	<para>Berikut adalah penulis Tim Dokumentasi Ubuntu yang menangani dokumen ini:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Jonathan Jesse</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	<para>Individu berikut telah memberikan kontribusi ke dokumen ini:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Matthew East</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jonathan Riddell</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Dokumen ini tersedia dengan strategi lisensi ganda yang menggunakan GNU Free Documentation License (GFDL) dan Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA).</para>
		<para>Anda bebas untuk mengubah, memperluas, dan memperbaiki source code dokumentasi Ubuntu sesuai syarat-syarat yang ada dari lisensi tersebut. Semua pekerjaan turunan harus diterbitkan dengan salah satu atau kedua lisensi tersebut.</para>
		<para>Anda bebas untuk mengubah, memperluas, dan memperbaiki source code dokumentasi Ubuntu sesuai syarat-syarat yang ada dari lisensi tersebut. Semua pekerjaan turunan harus diterbitkan dengan salah satu atau kedua lisensi tersebut.</para>
		<para>Dokumentasi ini didistribusikan dengan harapan bahwa dokumentasi ini akan bermanfaat, tetapi TANPA GARANSI; tanpa garansi yang termasuk dari DAGANGAN atau KECOCOKAN UNTUK TUJUAN TERTENTU SEPERTI DIGAMBARKAN DALAM PENYANGKALAN.</para>
		<para>Salinan dari lisensi ini tersedia di bagian lampiran dari buku ini. Versi online dapat Anda temukan pada URL berikut ini:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>&fdl-url;</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>&cc-attrib;</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</legalnotice>
	&copyright;<copyright><year>2006.</year><holder>Andy Apdhani (imtheface@gmail.com)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
	<abstract>
		<para>Dokumen ini adalah pengenalan ke Kubuntu. Dokumen ini menjelaskan filosofi dan akar Kubuntu, dan mengenalkan desktop Kubuntu.</para>
	</abstract>
	&disclaimer;
	&publisher;
  </articleinfo>
 
 <para>Selamat datang di Rilis Kubuntu &distro-rev;: the &distro-version;</para>

 <para>Kubuntu adalah sistem operasi yang mudah digunakan dan memakai basis pada KDE, K Desktop Environment. Mempunyai waktu rilis setiap 6 bulan seperti proyek Ubuntu, Kubuntu adalah distribusi Linux untuk semua orang.</para>
  
 <para>Tim dibalik Kubuntu membuat komitmen-komitmen berikut ini bagi para penggunanya:</para>
 <itemizedlist>
 
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu berbasis Ubuntu yang solid ditambah versi terakhir KDE. Kami adalah bagian dari komunitas Ubuntu dan menggunakan infrastruktur dan dukungan yang mereka miliki. Misi kami adalah menjadikan Kubuntu sebagai distribusi KDE terbaik yang pernah ada.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu akan selalu bebas biaya, dan tidak ada biaya ekstra untuk <quote>edisi enterprise</quote>, kami membuat karya terbaik kami tersedia bagi setiap orang dengan persyaratan-persyaratan yang sama.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu menyertakan infrastruktur terjemahan dan prasarana aksesibilitas terbaik yang dimiliki oleh komunitas perangkat lunak bebas, hal ini berguna untuk membuat Kubuntu dapat dipergunakan oleh banyak orang.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu berkomitmen sepenuhnya pada prinsip-prinsip pengembangan free software dan open source; kami mendorong masyarakat untuk menggunakan software free dan open source, mengembangkannya dan menjadi bagian darinya.</para>
   
  </listitem>
  
 </itemizedlist>
 
 <para id="aboutkubuntu03">Kubuntu menyertakan lebih dari 1.000 buah perangkat lunak, seperti Linux versi &linux-kernel-version; dan KDE &kde-version;, dan di dalamnya tersedia seluruh aplikasi standar untuk desktop seperti pengolah kata dan spreadsheet hingga aplikasi untuk mengakses Internet, perangkat lunak server web, email , perkakas dan bahasa pemrograman, dan tentu saja, beberapa permainan.</para>
  
 <sect1 id="wonderful-linux" status="review">
 
  <title>Dunia Linux yang Indah</title>
  
  <para>Kubuntu menggunakan kernel <quote>Linux</quote>, perangkat lunak yang telah menjadi pelopor pergerakan untuk menggunakan perangkat lunak open source. Temukan lebih lanjut tentang Linux di <ulink url="&linuxorg;">Linux.org</ulink></para>
  
  <sect2 id="sect-kubuntu-difference" status="review">
  
   <title>Perbedaan</title>
   
   <para>Ada banyak distribusi Linux (misal, Redhat, SuSE, Debian, Mandrive) tetapi Kubuntu membedakan dirinya sebagai distribusi jenis lain.</para>
    
   <para>Dibangun di atas fondasi kuat dari Ubuntu, tim Kubuntu bertujuan untuk membuat distribusi yang menyediakan sistem Linux untuk desktop dan server yang selalu up-to-date dan terpadu. Kubuntu menyertakan paket terpilih dari Ubuntu dan menggunakan sistem manajemen paket Debian yang handal yaitu <quote>Adept</quote>. Dengan Adept Anda dapat melakukan instalasi dan menghapus program dengan mudah, seperti juga untuk men-download paket tambah secara otomatis untuk memenuhi dependencies. Tidak seperti distribusi lain yang menyertakan banyak paket perangkat lunak baik itu berkwalitas maupun tidak, daftar paket inti dalam Kubuntu telah dikurangi hanya menjadi aplikasi-aplikasi yang sangat penting saja. (Walaupun tersedia juga pilihan dari 10.000 paket yang siap untuk Anda download, sebagai alternatif dari paket inti yang tersedia).</para>
    
   <para>Dengan berfokus pada kualitas, Kubuntu menyediakan lingkungan komputasi yang kuat dan kaya akan fitur, yang memiliki fleksibilitas untuk digunakan baik dalam lingkungan rumahan maupun komersial. Proyek ini menggunakan waktu yang ada untuk merilis perangkat lunak terbaru dan terbaik, setiap enam bulan. Kubuntu memiliki versi untuk arsitektur PC (Intel Pentium / AMD Athlon), 64-bit PCs (AMD64) dan Mac (PowerPC).</para>
    
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-about-KDE" status="review">
  
   <title>KDE bagi Pengguna Ubuntu</title>
   
   <para>Lingkungan desktop default untuk untuk Kubuntu adalah KDE, lingkungan desktop berbasis grafik yang handal untuk stasiun-kerja Linux dan Unix. KDE menggabungkan fitur seperti kemudahan penggunaan, kemampuan yang up-to-date, disain grafik yang indah dengan keunggulan teknologi dari sistem operasi Unix. KDE adalah salah satu dari pelopor lingkungan desktop berbasis grafik untuk pengguna Linux. Di dalam KDE aplikasi tidak hanya mudah digunakan tetapi juga handal, dapat digunakan oleh pengguna untuk seluruh umur baik untuk lingkungan rumah maupun kantor. Untuk para pengembang, KDE menyediakan kerangka pengembangan aplikasi yang robust dan dapat digunakan untuk menciptakan aplikasi yang sesuai dengan teknologi terkini.</para>
   
   <para>KDE dalam banyak hal mirip dengan GNOME, tetapi ada beberapa perbedaan nyata yang menjadi ciri dari KDE sebagai lingkungan desktop. KDE menggunakan C++ sebagai dasarnya, dengan Qt (Q-toolkit), sedangkan GNOME, menggunakan GTK, yang ditulis dalam C. KDE adalah lingkungan desktop yang sudah ada sejak lama dan banyak digunakan dimana-mana, dan berfokus untuk menghasilkan fitur terbaru dan kemudahan penggunaan. GNOME sendiri mempunyai ciri pada kesederhanan dan mudah untuk digunakan. Kritik yang sering dilontarkan pada GNOME adalah keterbatasan pada fitur dan aplikasi terbaru, sedangkan kritik pada KDE adalah KDE terlalu menyediakan banyak fitur namun seringkali sulit untuk mencari lokasi dari fitur tersebut.</para>
   
    <para>Meski demikian, KDE dan GNOME memiliki target audiens masing-masing yang berbeda, dan pada dasarnya berbeda mengenai beberapa hal, kalau demikian lingkungan desktop mana yang lebih unggul? Jawabannya sangat subyektif, tergantung dari sudut pandang mana kita melihatnya. Karenanya, untuk membuat keputusan yang tepat mana yang lebih cocok untuk Anda, kami menyarankan anda untuk mencoba kedua-duanya lebih dahulu. Sangat mudah untuk menginstall GNOME dari distribusi Kubuntu, dan demikian juga sebaliknya sangat mudah untuk menginstall KDE dari Ubuntu.</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-switching-desktops" status="review">
  
   <title>Berpindah Destop</title>
   
   <para>Sebagai pengguna Ubuntu, Anda mungkin prihatin bahwa aplikasi GNOME favorit Anda tidak dapat berjalan di bawah Kubuntu. Hal ini sudah tidak menjadi masalah lagi. Belum lama ini, pekerjaan besar telah diselesaikan untuk meningkatkan kompatibilitas antara GNOME dan KDE. Saat ini, secara kasat mata bisa dibilang semua aplikasi GNOME sudah dapat berjalan dibawah KDE dan begitupun sebaliknya.</para>
    
   <para>Walaupun destop KDE sangat berbeda dari GNOME, semua aplikasi favorit GNOME Anda akan diintegrasikan dengan sistem menu KDE Anda.</para>
    
   <para>Kecemasan lain dari pengguna yang ingin mencoba Kubuntu adalah mereka berpikir hanya akan bisa menggunakan KDE saja sebagai pilihan desktop mereka, padahal hal tersebut tidak benar. Kami memang berharap Anda akan menjadikan KDE sebagai desktop pilihan Anda. Akan tetapi Anda dapat menginstal kedua jenis sesi desktop yang dapat dijalankan setelah instalasi Kubuntu. Anda dapat memilih pada saat instalasi apakah ingin menggunakan GNOME Display Manager (GDM) atau the K Display Manager (KDM) sebagai login manager Anda.</para>
    
   <para>Kedua display manager yang tersedia sudah mencukupi untuk digunakan, dan setelah instalasi Anda dapat menjalankan kedua jenis sesi baik itu GNOME dan KDE. Silakan mencoba KDM. Anda masih bisa menggunakan GDM nanti apabila Anda menginginkannya. Perbedaan yang terlihat diantara keduanya hanyalah gambar latar yang dipergunakan sebelum Anda login.</para>

    <para>Untuk menginstall Kubuntu, Anda hanya perlu menginstal paket <emphasis>kubuntu-desktop</emphasis></para>
    
  </sect2>
  
 </sect1>
 
</article>

