<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.docbook.org/xml/4.4/docbookx.dtd">
<article lang="sv">
  <title>Grundläggande kommandon</title>
  <para>
    <emphasis>"Under Linux fins det GUIs (grafiska användargränssnitt), där du kan peka , klicka och dra, och förhoppningsvis utföra arbete utan att först behöva läsa en massa dokumentation. Den traditionella Unix miljön är CLI (command line interface), där du kan skriva in kommandon för att berätta för datorn vad som skall göras. Det är snabbare och effektivare, men kräver att man tar reda på vad kommandon är." -- från <emphasis role="strong">man intro(1)</emphasis></emphasis>
  </para>
  <section>
    <title>Användning av den här guiden</title>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Denna guide kommer att göra dig bekant med de grundläggande skalkommandona i GNU/Linux</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Det är inte meningen att det skall vara en komplett guide till kommandotolken, endast en introduktion för ett komplement till Ubuntus grafiska verktyg.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Alla kommandonamn kommer att vara skrivna med <emphasis role="strong">fet stil</emphasis>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Kommandon som behöver skrivas in kommer att vara markeras med <emphasis role="strong">"fet stil i citat"</emphasis>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Alla kommandon på denna sida ska köras från kommandoraden i en terminal.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis role="strong">Notera att Linux skiljer på små och stora bokstäver.</emphasis> User, user, och USER tolkas alla olika i Linux.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Starta en terminal</title>
      <para>Terminalen kan hittas vid <emphasis role="strong">Program &gt; Tillbehör &gt; Terminal</emphasis>.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Kommandon</title>
    <section>
      <title>sudo: Kör kommandon med utökade privilegier</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>De flesta av följande kommandon behöver inledas med kommandot <emphasis role="strong">sudo</emphasis> när du arbetar med kataloger eller filer som inte tillhör ditt användarkonto. Se <ulink url="https://help.ubuntu.com/community/RootSudo"> RootSudo</ulink> för information om användning av sudo.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section>
      <title>Kommandon för filer och kataloger</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">pwd</emphasis>: Kommandot <emphasis role="strong">pwd</emphasis> berättar för dig vilken katalog som du står i ( <emphasis role="strong">pwd</emphasis> betyder "print working directory - skriv ut arbetskatalog"). Exempel: <emphasis role="strong">"pwd"</emphasis> i katalogen Desktop kommer att visa "~/Desktop". Observera att Gnome:s terminal även visar den här informationen i titellisten för dess fönster - se exempelfiguren överst på den här sidan.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">ls</emphasis>: Kommandot <emphasis role="strong">ls</emphasis> visar dig filerna i den aktuella katalogen. Om det används med speciella flaggor kan du se storlekar på filer, när filerna skapades och rättigheterna på filerna. Exempel: <emphasis role="strong">"ls ~"</emphasis> kommer att visa dig filerna som finns i din hemkatalog.</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="strong">cd</emphasis>: Kommandot <emphasis role="strong">cd</emphasis> låter dig byta mellan kataloger. När du öppnar en terminal kommer du att befinna dig i din hemkatalog. För att flytta runt i filsystemet måste du använda <emphasis role="strong">cd</emphasis>. Exempel:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>För att navigera till rotkatalogen, använd <emphasis role="strong">"cd /"</emphasis></para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>För att navigera till din hemkatalog, använd <emphasis role="strong">"cd"</emphasis> eller <emphasis role="strong">"cd ~"</emphasis></para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>För att navigera upp en katalognivå, använd <emphasis role="strong">"cd .."</emphasis></para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>För att navigera till den föregående katalogen (eller tillbaka), använd <emphasis role="strong">"cd -"</emphasis></para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>För att navigera genom flera katalognivåer på en gång kan du ange den fullständiga sökvägen till katalogen som du vill gå till. Använd till exempel <emphasis role="strong">"cd /var/www"</emphasis> för att gå direkt till underkatalogen /www av /var/. Ett annat exempel är <emphasis role="strong">"cd ~/Desktop"</emphasis> som kommer att förflytta dig till underkatalogen Desktop inne i din hemkatalog.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">cp</emphasis>: Kommandot <emphasis role="strong">cp</emphasis> kommer att skapa en kopia av en fil. Exempel: <emphasis role="strong">"cp fil foo"</emphasis> kommer att skapa en exakt kopia av "fil" och namnge den som "foo" men filen "fil" kommer fortfarande finnas kvar. När du använder <emphasis role="strong">mv</emphasis> kommer den filen inte längre att finnas kvar men när du använder <emphasis role="strong">cp</emphasis> kommer originalfilen att finnas kvar och en ny kopia skapas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">mv</emphasis>: Kommandot <emphasis role="strong">mv</emphasis> kommer att flytta en fil till en annan plats eller byta namn på filen. Exempelvis: <emphasis role="strong">"mv fil foo"</emphasis> kommer att byta namn på filen "fil" till "foo". <emphasis role="strong">"mv foo ~/Desktop"</emphasis> kommer att flytta filen "foo" till katalogen Desktop men kommer inte att byta namn på den. Du måste ange ett nytt filnamn för att byta namn på en fil.</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>För att spara tid på tangenttryckningar kan du ersätta din hemkatalog med "~".</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Observera att om du använder <emphasis role="strong">mv</emphasis> med <emphasis role="strong">sudo</emphasis> kommer du inte längre att kunna använda genvägen ~ utan du måste använda fullständiga sökvägsnamn till dina filer. Det här är på grund av att när du arbetar som root kommer ~ att referera till root-kontots hemkatalog och inte till din egna hemkatalog.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">rm</emphasis>: Använd det här kommandot för att ta bort en fil i en katalog. Det kommer inte att fungera på kataloger som innehåller filer (använd <emphasis role="strong">rmdir</emphasis> istället).</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">mkdir</emphasis>: Kommandot <emphasis role="strong">mkdir</emphasis> låter dig skapa kataloger. Exempel: <emphasis role="strong">"mkdir musik"</emphasis> kommer att skapa katalogen musik.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">man</emphasis>: Kommandot <emphasis role="strong">man</emphasis> används för att visa dig manualen för andra kommandon. Prova med <emphasis role="strong">"man man"</emphasis> för att visa manualsidan för själva <emphasis role="strong">man</emphasis>. Se avsnittet " <emphasis role="strong">Man</emphasis> och få hjälp" längre ner på sidan för mer information.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section>
      <title>Kommandon för systeminformation</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">df</emphasis>: Kommandot <emphasis role="strong">df</emphasis> visar användningen av diskutrymmet på filsystemet för alla partitioner. " <emphasis role="strong">df -h</emphasis>" är antagligen den mest användbara - den rapporterar i megabyte (M) och gigabyte (G) istället för block. ( <emphasis role="strong">-h</emphasis> betyder "human-readable")</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">free</emphasis>: Kommandot <emphasis role="strong">free</emphasis> visar mängden ledigt och använt minne i systemet. <emphasis role="strong">"free -m"</emphasis> anger informationen i megabyte, som antagligen är mest användbart för dagens datorer.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">top</emphasis>: Kommandot <emphasis role="strong">top</emphasis> visar displays information om ditt Linux-system, körande processer och systemresurser, inklusive processor, användning av minne och växlingsutrymme samt det totala antalet uppgifter som körs. För att avsluta <emphasis role="strong">top</emphasis>, tryck på <emphasis role="strong">"q"</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">uname -a</emphasis>: Kommandot <emphasis role="strong">uname</emphasis> med flaggan <emphasis role="strong">-a</emphasis> skriver ut all systeminformation, inklusive maskinnamn, kärnans namn och version samt en del andra detaljer. Mest användbar för att kontrollera vilken kärna som du använder.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">lsb_release -a</emphasis>: Kommandot <emphasis role="strong">lsb_release</emphasis> med flaggan <emphasis role="strong">-a</emphasis> skriver ut versionsinformation för den Linux-utgåva som du kör. Exempelvis:</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <screen>
user@computer:~$ lsb_release -a
No LSB modules are available.
Distributor ID: Ubuntu
Description:    Ubuntu 7.04
Release:        7.04
Codename:       feisty
</screen>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">ifconfig</emphasis> ger en rapport om nätverksgränssnitten på ditt system.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section>
      <title>Lägg till en ny användare</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Kommandot <emphasis role="strong">"adduser bosse"</emphasis> kommer att skapa en ny allmän användare med namnet "bosse" på ditt system och för att tilldela ett lösenord till kontot "bosse" ska du köra <emphasis role="strong">"passwd bosse"</emphasis>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Flaggor</title>
    <para>Standardbeteendet för ett kommando kan vanligtvis ändras genom att lägga till en <emphasis role="strong">-- <emphasis>flagga</emphasis></emphasis> till kommandot. Till exempel har kommandot <emphasis role="strong">ls</emphasis> flaggan <emphasis role="strong">-s</emphasis> så att <emphasis role="strong">"ls -s"</emphasis> ska inkludera filstorlekar i listningen. Det finns även flaggan <emphasis role="strong">-h</emphasis> för att dessa storlekar ska listas i ett "mänskligt läsbart" format.</para>
    <para>Flaggor kan grupperas i klungor så att <emphasis role="strong">"ls -sh"</emphasis> är exakt samma kommando som <emphasis role="strong">"ls -s -h"</emphasis>. De flesta flaggor har en lång version, inleds med två minustecken istället för en så att även <emphasis role="strong">"ls --size --human-readable"</emphasis> är samma kommando.</para>
  </section>
  <section>
    <title>"Man" och få hjälp</title>
    <para><emphasis role="strong"><emphasis>kommando</emphasis>--help</emphasis> och <emphasis role="strong">man <emphasis>kommando</emphasis></emphasis> är de två mest viktiga verktygen på kommandoraden.</para>
    <para>Nästan alla kommandon förstår flaggan <emphasis role="strong">-h</emphasis> (eller <emphasis role="strong">--help</emphasis>) som skriver ut en kort beskrivning hur man använder kommandot samt dess flaggor och sedan avslutas och går tillbaka till kommandoprompten. Prova <emphasis role="strong">"man -h"</emphasis> eller <emphasis role="strong">"man --help"</emphasis> för att se vad som händer.</para>
    <para>Varje kommando och nästan alla program i Linux har en man-sida (manual) så att det är lika enkelt att hitta dem som att ange <emphasis role="strong">"man "kommando""</emphasis> för att visa en längre manual för det angivna kommandot. Till exempel kommer <emphasis role="strong">"man mv"</emphasis> att visa manualen för <emphasis role="strong">mv</emphasis> (Move).</para>
    <para>Flytta uppåt och nedåt i manualsidan med piltangenterna och avsluta och gå tillbaka till kommandoprompten med <emphasis role="strong">"q"</emphasis>.</para>
    <para><emphasis role="strong">"man man"</emphasis> kommer att visa manualsidan för kommandot <emphasis role="strong">man</emphasis> som är en rätt bra plats att börja på!</para>
    <para><emphasis role="strong">"man intro"</emphasis> är speciellt användbar - den visar "Introduction to user commands" som är en välskriven och ganska kort introduktion till kommandoraden i Linux.</para>
    <para>Det finns även <emphasis role="strong">info</emphasis>-sidor som generellt sett är mer ingående än <emphasis role="strong">man</emphasis>-sidor. Prova <emphasis role="strong">"info info"</emphasis> för en introduktion till info-sidor.</para>
    <section>
      <title>Sökning efter manualsidor</title>
      <para>Om du inte är säker på vilket kommando eller program som du behöver använda kan du prova att söka i manualsidorna.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">man -k <emphasis>foo</emphasis></emphasis> kommer att söka i manualsidorna efter <emphasis>foo</emphasis>. Prova <emphasis role="strong">"man -k nautilus"</emphasis> för att se hur det fungerar.</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Observera att det här är samma som kommandot <emphasis role="strong"> apropos</emphasis>.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">man -f <emphasis>foo</emphasis></emphasis> söker endast i titlarna för manualsidorna på ditt system. Prova till exempel <emphasis role="strong">"man -f gnome"</emphasis>.</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Det här är samma som kommandot <emphasis role="strong"> whatis</emphasis>.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Andra användbara ting</title>
    <section>
      <title>Klistra in kommandon</title>
      <para>Ofta blir du refererad till instruktioner som kräver att kommandon klistras in i terminalen. Du kanske undrar varför texten som du kopierat från en webbsida med <emphasis role="strong">ctrl+C</emphasis> inte går att klistra in med <emphasis role="strong">ctrl+V</emphasis>. Så klart måste du inte skriva in alla dessa underliga kommandon och filnamn? Lugn. Klick med mittenknappen på din mus (eller båda knapparna samtidigt på en tvåknapparsmus) eller högerklicka och välj <emphasis>Klistra in</emphasis> från menyn.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Spara tid</title>
      <informaltable>
        <tgroup cols="3">
          <colspec colname="col_0"/>
          <colspec colname="col_1"/>
          <colspec colname="col_2"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry align="left" colsep="1" rowsep="1">
                <para><emphasis role="strong">Uppåtpil</emphasis> eller <emphasis role="strong">ctrl+p</emphasis></para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Rullar genom de kommandon som du tidigare använt.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry align="left" colsep="1" rowsep="1">
                <para><emphasis role="strong">Nedåtpil</emphasis> eller <emphasis role="strong">ctrl+n</emphasis></para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Tar dig tillbaka till ett tidigare kommando.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para>
                  <emphasis role="strong">Enter</emphasis>
                </para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>När du har fått kommandot som du vill använda.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry align="left" colsep="1" rowsep="1">
                <para>
                  <emphasis role="strong">tabulator</emphasis>
                </para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>En mycket användbar funktion. Den kompletterar automatiskt alla kommandon eller filnamn, om det endast finns ett alternativ, eller ger dig en lista över alternativ.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
    <section>
      <title>Ändra texten</title>
      <para>Musen fungerar inte. Använd höger och vänster piltangent för att flytta runt på raden.</para>
      <para>När markören är där du vill ha den på raden kommer inmatning att <emphasis>infoga</emphasis> text - alltså, den skriver inte över vad som redan finns där.</para>
      <informaltable>
        <tgroup cols="3">
          <colspec colname="col_0"/>
          <colspec colname="col_1"/>
          <colspec colname="col_2"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para><emphasis role="strong">ctrl+a</emphasis> eller <emphasis role="strong">Home</emphasis></para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Flyttar markören till <emphasis>början</emphasis> av en rad.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para><emphasis role="strong">ctrl+e</emphasis> eller <emphasis role="strong">End</emphasis></para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Flyttar markören till slut<emphasis><emphasis role="strong">e</emphasis>t</emphasis>av raden.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para>
                  <emphasis role="strong">ctrl+b</emphasis>
                </para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Flyttar till <emphasis role="strong">b</emphasis>örjan av föregående eller aktuellt ord.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para>
                  <emphasis role="strong">ctrl+k</emphasis>
                </para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Tar bort från den aktuella markörpositionen till slutet av raden.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para>
                  <emphasis role="strong">ctrl+u</emphasis>
                </para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Tar bort hela den aktuella raden.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para>
                  <emphasis role="strong">ctrl+w</emphasis>
                </para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Tar bort ordet före markören.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Mer information</title>
	<para>Följande guider finns tillgängliga:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/AptGetHowto"> AptGetHowto</ulink> - använd apt-get för att installera paket från kommandoraden.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/Repositories/CommandLine"> Commandline Repository Editing</ulink> - lägg till förråden universe och multiverse via kommandoraden.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/grep">grep Howto</ulink> - grep är ett kraftfullt sökverktyg för kommandoraden.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/find">find </ulink> - leta efter filer via kommandoraden.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/CommandlineHowto"> CommandlineHowto</ulink> - längre och mer komplett än den grundläggande guiden, dock inte helt färdig ännu.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/HowToReadline"> HowToReadline</ulink> - information om mer avancerad anpassning för kommandoraden.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Se följande webbplatser för mer detaljerade handledningar om Linuxkommandon:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><ulink url="http://linuxcommand.org/"/>- grundläggande BASH-handledningar, innefattar även BASH-skript</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="http://linuxsurvival.com/index.php"/>- Javabaserade handledningar</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="http://rute.2038bug.com/index.html.gz"/>- en stor onlinebok om systemadministration, nästan allt från kommandoraden.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</article>
