<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE bookinfo PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % genericent SYSTEM "../../libs/generic.ent">
%genericent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<bookinfo>
		<title>&ubuntu; &sg-title;</title>
		<legalnotice id="acknowledgements">
	    <title>Créditos y licencias</title>
	    <para>Los siguientes autores del Equipo de Documentación de Ubuntu mantienen este documento:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Bhuvaneswaran Arumugam</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>La &sg-title; de &ubuntu; se basa también en las contribuciones de:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Shumate</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Rocco Stanzione</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Este documento está disponible bajo una estrategia de doble licencia que incluye la Licencia de Documentación Libre de GNU (GFDL) y la licencia Creative Commons Compartir Igual 2.0 (CC-BY-SA).</para>
	    <para>Ud. es libre de modificar, extender y mejorar el código fuente de la documentación de Ubuntu bajo los términos de estas licencias. Todos los trabajos derivados deben ser publicados bajo alguna de esas licencias (o ambas).</para>
	    <para>Esta documentación se distribuye con la esperanza de que sea útil, pero SIN NINGUNA GARANTÍA; ni siquiera la garantía implícita de COMERCIALIZACIÓN o de que SEA ADECUADA PARA UN PROPÓSITO PARTICULAR, TAL Y COMO SE INDICA EN LA CLÁUSULA DE EXENCIÓN DE RESPONSABILIDAD.</para>
	    <para>En la sección de apéndices de este libro tiene disponibles copias de estas licencias. En las siguientes URLs podrá encontrar versiones en línea:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	<!-- <para>&revhistory;</para> -->
	</legalnotice>
        &copyright;
        <authorgroup>
            &author-ubuntu-documentation-project;
        </authorgroup>
        <abstract>
            <para>Introducción a la instalación y configuración de aplicaciones de servidor en Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;		
</bookinfo>

