<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % genericent SYSTEM "../../libs/generic.ent">
%genericent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="installation" status="complete">
	<title>Instalación</title>
  <para>Este capítulo suministra un rápido vistazo a la instalación de Ubuntu &distro-rev; Edición Servidor. Para unas instrucciones más detalladas, por favor remitase a la Guía de Instalación de Ubuntu.</para>
	<sect1 id="preparing-to-install" status="complete">
		<title>Preparando la instalación</title>
    <para>Esta sección explica varios aspectos a considerar antes de comenzar la instalación.</para>
    		<sect2 id="system-requirements" status="complete">
    			<title>Requisitos del sistema</title>
    			<para>Ubuntu &distro-rev; Servidor soporta tres (3) arquitecturas: Intel x86, AMD64, y PowerPc. La tabla de debajo muestra una lista de las especificaciones de hardware recomendadas. Dependiendo de sus necesidades, puede gestionarlo con menos recursos de los citados. En cualquier caso, muchos usuario podrian resultar frustrados si ignora estas sugerencias.</para>
				<table>
				<title>Requisitos mínimos recomendados</title>
					<tgroup cols="2">
						<colspec colname="1"/>
						<colspec colname="2"/>
						<colspec colname="3"/>
						<thead>
							<row>
								<entry><para>Tipo de instalación</para></entry>
								<entry><para>RAM</para></entry>
								<entry><para>Espacio en disco duro</para></entry>
							</row>
						</thead>
						<tbody>
							<row>
								<entry><para>Servidor</para></entry>
								<entry><para>64 megabytes</para></entry>
								<entry><para>500 megabytes</para></entry>
							</row>
						</tbody>
					</tgroup>
				</table>
				<para>El perfil predeterminado de Ubuntu &distro-rev; Edición Servidor se muestra a continuación. Una vez más, el tamaño de la instalación puede incrementarse dependiendo de los servicios que usted instale durante la instalación. Para la mayoría de los administradores, los servicios predeterminados son suficientes para un uso general del servidor.</para>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term><emphasis role="bold">Servidor</emphasis></term>
						<listitem><para>Existe un perfil de servidor pequeño, que proporciona una base común para todo tipo de aplicaciones de servidor. Es un perfil mínimo diseñado para añadir sobre él los servicios deseados, como servicios de archivos e impresión, alojamiento web, alojamiento de correo electrónico, etc. Para esos servicios, puede ser suficiente contar con al menos 500 MB de espacio en disco, pero sería conveniente añadir más espacio dependiendo de los servicios que desee alojar en su servidor.</para></listitem>
					</varlistentry>
				</variablelist>
				<para>Recuerde que tales tamaños no incluyen el resto de materiales que normalmente encontrará, como archivos de usuario, correo, registros y datos. Siempre es mejor ser generoso en cuanto al espacio para sus propios archivos y datos.</para>
    		</sect2>
      <sect2 id="backing-up" status="complete">
        <title>Realizar una copia de seguridad</title>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Antes de empezar, asegúrese de que ha hecho una copia de seguridad de todos los archivos suyos que haya en su sistema. Si es la primera vez que va a instalar un sistema operativo no nativo en su equipo, probablemente necesitará reparticionar su disco para dejar espacio a Ubuntu. Siempre que vaya a particionar su disco, deberá estar dispuesto a perder todo el contenido del disco por cometer algún error o porque vaya mal algo durante el particionado, como por ejemplo una caída en la corriente eléctrica. Los programas usados durante la instalación son bastante fiables, y muchos se han usado durante años, pero también realizan acciones destructivas, y un error durante su uso puede provocar la pérdida de todos sus valiosos datos.</para>
              <para>Si está creando un sistema de arranque múltiple, asegúrese de que tiene a mano los soportes de distribución de todos los demás sistemas operativos. Especialmente si reparticiona su unidad de arranque, probablemente necesitará reinstalar el cargador de arranque de su sistema operativo, o en muchos casos el sistema operativo completo y todos los archivos de la partición afectada.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
      </sect2>
    </sect1>
	<sect1 id="installing-from-cd" status="complete">
		<title>Instalación desde el CD</title>
          <para>Inserte su CD de instalación en la unidad de CD y reinicie el equipo. El sistema de instalación comienza inmediatamente al iniciar desde el CD-ROM. Una vez iniciado, aparecerá la primera pantalla.</para>
          <para>En este punto, lea el texto de la pantalla. Puede leer la pantalla de ayuda proporcionada por el sistema de instalación. Para ello, pulse F1.</para>
          <para>Para realizar una instalación predeterminada de servidor, seleccione <quote>Instalar en el disco duro</quote> y pulse <keycap>Intro<keycap>. Empezará el proceso de instalación. Simplemente siga las instrucciones en pantalla, y se instalará su sistema Ubuntu.</keycap></keycap></para>
	   <para>Alternativamente, para instalar un servidor LAMP (Linux, Apache, Mysql, PHP/Perl/Python), seleccione <quote>Instalar servidor LAMP</quote>, y siga las instrucciones.</para>
    </sect1>
	</chapter>

