<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.docbook.org/xml/4.4/docbookx.dtd">
<article lang="fr">
  <title>Commandes de base</title>
  <para>
    <emphasis>« Sous Linux, il existe des interfaces utilisateur graphiques, où vous pouvez pointer, cliquer et déplacer des composants et obtenir un résultat sans avoir à lire beaucoup de documentation. L’environnement traditionnel d’Unix est plutôt orienté vers la ligne de commande, où vous tapez les commandes pour les actions désirées. C’est plus rapide et plus puissant, mais nécessite de bien connaître les commandes. » -- extrait de <emphasis role="strong">man intro(1)</emphasis></emphasis>
  </para>
  <section>
    <title>Utilisation de ce guide</title>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Ce guide va vous familiariser avec les commandes de base du shell GNU/Linux.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Il ne s'agit pas d'une présentation complète de la ligne de commande, mais simplement d'une introduction apportant un complément au outils graphique d'Ubuntu.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Toutes les commandes seront représentées en <emphasis role="strong">gras</emphasis>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Les commandes devant être tapées seront représentées <emphasis role="strong">« gras entre guillemets »</emphasis>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Toutes les commandes de cette page destinées à être placées à l'invite de commande d'un terminal.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis role="strong">Attention, Linux est sensible à la casse.</emphasis> Utilisateur, utilisateur et UTILISATEUR sont des choses différentes pour Linux.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Lancement d'un terminal</title>
      <para>Le terminal peut être lancé depuis <emphasis role="strong">Applications &gt; Accessoires &gt; Terminal</emphasis>.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Commandes</title>
    <section>
      <title>sudo : Éxecution des commandes avec des privilèges élevés</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>La plupart des commandes suivantes doivent être précédées de <emphasis role="strong">sudo</emphasis> si vous allez travailler avec des répertoires ou des fichiers dont vous n'êtes pas le propriétaire. Veuillez consulter <ulink url="http://wiki.ubuntu-fr.org/sudo"> la page sudo</ulink>du wiki francophone pour plus d'informations sur son utilisation.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section>
      <title>Commandes pour manipuler fichiers &amp; répertoires</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">pwd</emphasis> : La commande <emphasis role="strong">pwd</emphasis> vous permet de savoir dans quel répertoire vous vous trouvez ( <emphasis role="strong">pwd</emphasis> est un acronyme de "print working directory", c.-à-d. "afficher le répertoire de travail"). Par exemple : <emphasis role="strong">« pwd »</emphasis> dans le répertoire Desktop affichera « ~/Desktop ». Remarquez que le terminal de GNOME affiche aussi cette information dans la barre de titre de sa fenêtre - voyez la copie d'écran en haut de cette page.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">ls</emphasis> : La commande <emphasis role="strong">ls</emphasis> vous montrera les fichiers présents dans le répertoire actuel. Utilisée avec certaines options, vous pourrez voir la taille des fichiers, leur date de création, at leurs droits d'accès. Par exemple : <emphasis role="strong">« ls ~ »</emphasis> affichera la liste des fichiers de votre répertoire personnel.</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="strong">cd</emphasis> : La commande <emphasis role="strong">cd</emphasis> vous permettra de changer de répertoire. Lorsque vous ouvrez un terminal vous serez dans votre répertoire personnel. Pour vous déplacer dans les dossiers du sytème vous utiliserez <emphasis role="strong">cd</emphasis>. Exemples :</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Pour naviguer dans le répertoire racine, utilisez <emphasis role="strong">« cd »</emphasis></para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Pour naviguer dans votre répertoire personnel, utilisez <emphasis role="strong">« cd »</emphasis> ou <emphasis role="strong">« cd ~ »</emphasis></para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Pour remonter d'un niveau dans l'arborescence des répertoires, utilisez <emphasis role="strong">« cd .. »</emphasis></para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Pour revenir au répertoire pécédent utilisez <emphasis role="strong">« cd - »</emphasis></para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Pour naviguer directement dans des sous-répertoires, spécifiez le chemin complet du répertoire où vous voulez aller. Par exemple, utilisez <emphasis role="strong">« cd /var/www »</emphasis> pour aller directement dans le sous répertoire /www de /var. Cet autre exemple <emphasis role="strong">« cd ~/Desktop »</emphasis> vous enverra directement dans le sous-répertoire Desktop de votre dossier personnel.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">cp</emphasis> : La commande <emphasis role="strong">cp</emphasis> fera une copie d'un fichier pour vous. Exemple : <emphasis role="strong">« cp monFichier truc »</emphasis> fera une copie exacte de « monFichier » et la nommera « truc », mais le fichier « monFichier » sera toujours là. Quand vous utilisez <emphasis role="strong">mv</emphasis> le fichier « monFichier » n'existe plus, mais quand vous utilisez <emphasis role="strong">cp</emphasis> le fichier original est conservé et une nouvelle copie est créée.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">mv</emphasis> : La commande <emphasis role="strong">mv</emphasis> déplacera un fichier vers un emplacement différent ou renommera un fichier. Exemples : <emphasis role="strong">« mv monFichier truc »</emphasis> renommera le fichier « monFichier » en « truc ». <emphasis role="strong">« mv monFichier ~/Desktop »</emphasis> déplacera le fichier « truc » dans votre répertoire Desktop, mais ne le renommera pas. Vous devez spécifier un nouveau nom de fichier pour que le fichier soit renommé.</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Pour taper moins de texte, vous pouvez utiliser « ~ » pour indiquer votre répertoire personnel (home).</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Remarquez que si vous utilisez <emphasis role="strong">mv</emphasis> avec <emphasis role="strong">sudo</emphasis> vous ne pourrez pas utiliser le raccourci ~, et vous devrez utiliser le chemin d'accès complet aux fichiers. En effet lorsque vous êtes en mode super-utilisateur (root), ~ est une référence au répertoire personnel de l'utilisateur root (c.-à-d. /root) et non au votre.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">rm</emphasis> : Utilisez cette commande pour enlever ou effacer un fichier dans votre répertoire. Cela ne fonctionnera pas sur des répertoires contenant des fichiers (utilisez <emphasis role="strong">rmdir</emphasis> dans ce cas).</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">mkdir</emphasis> : La commande <emphasis role="strong">mkdir</emphasis> vous permettra de créer des répertoires. Exemple : <emphasis role="strong">« mkdir musique </emphasis> créera un répertoire musique.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">man</emphasis> : La commande <emphasis role="strong">man</emphasis> est utilisée pour afficher la page de man (manuel) d'une autre commande. Essayez <emphasis role="strong">« man man »</emphasis> pour obtenir la page de man pour<emphasis role="strong">man</emphasis> lui même. Regardez la section « <emphasis role="strong">Man</emphasis> &amp; Obtenir de l'aide » en bas de la page pour plus d'informations.
NdT : pour avoir les pages de man en français, vous devez installer le paquet <application>manpages-fr</application> depuis le dépôt Universe.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section>
      <title>Commandes pour les informations système</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">df</emphasis> : La commande <emphasis role="strong">df</emphasis> affiche l'utilisation de l'espace disque pour toutes les partitions. « <emphasis role="strong">df -h</emphasis> » est probablement le plus pratique - les unités sont affichées en méga-octets (M) et en giga-octets (G) plutôt qu'en blocs. (<emphasis role="strong">-h</emphasis> signifie « lisible par un humain »)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">free</emphasis> : La commande <emphasis role="strong">free</emphasis> affiche la quantité de mémoire libre et utilisée du système. <emphasis role="strong">« free -m »</emphasis> vous donnera les informations en utilisant les méga-octets, ce qui sera probablement le plus pratique pour les ordinateurs actuels.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">top</emphasis> : La commande <emphasis role="strong">top</emphasis> affiche des informations sur votre système Linux, les ressources système et les processus actifs, telles que l'utilisation du processeur, de la RAM et du fichier d'échange (swap) et le nombre total de tâches en cours d'exécution. Pour quitter <emphasis role="strong">top</emphasis>, appuyez sur <emphasis role="strong">« q[nbsp»</emphasis>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">uname -a</emphasis> : La commande <emphasis role="strong">uname</emphasis> avec l'option <emphasis role="strong">-a</emphasis> affiche toutes les informations système, comme le nom de la machine, le nom et la version du noyau, et quelques autres détails. C'est ce qu'il y a de plus pratique pour savoir quel noyau vous utilisez.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">lsb_release -a</emphasis> : La commande <emphasis role="strong">lsb_release</emphasis> avec l'option <emphasis role="strong">-a</emphasis> affiche des informations de version pour la distribution de Linux que vous utilisez, par exemple :</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <screen>
utilisateur@machine:~$ lsb_release -a
No LSB modules are available.
Distributor ID: Ubuntu
Description:    Ubuntu 6.06 LTS
Release:        6.06
Codename:       dapper
</screen>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">ifconfig</emphasis> affiche des informations sur les interfaces réseaux de votre système.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section>
      <title>Ajouter un nouvel utilisateur</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>La commande <emphasis role="strong">« adduser nouvelUtilisateur »</emphasis> créera un nouvel utilisateur général nommé « nouvelUtilisateur » sur votre système. Pour assigner un mot de passe pour le compte nouvelUtilisateur utilisez <emphasis role="strong">« passwd nouvelUtilisateur »</emphasis>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Options</title>
    <para>Le comportement par défaut d'une commande peut généralement être modifié par l'ajout de <emphasis role="strong">-- <emphasis>option</emphasis></emphasis> à celle-ci. Par exemple la commande <emphasis role="strong">ls</emphasis> possède une option <emphasis role="strong">-s</emphasis> permettant avec <emphasis role="strong">« ls -s »</emphasis>, d'afficher la liste des fichiers avec leur taille. Il existe également une option <emphasis role="strong">-h</emphasis> pour obtenir ces tailles dans un format « lisible par un humain ».</para>
    <para>Les options peuvent être regroupées, ainsi <emphasis role="strong">« ls -sh »</emphasis> est exactement la même commande que <emphasis role="strong">« ls -s -h »</emphasis>. La plupart des options ont une version explicite préfixée par deux tirets et une version abrégées préfixé par un seul tiret. Ainsi <emphasis role="strong">« ls --size --human-redeable »</emphasis> est exactement la même commande que précedemment.</para>
  </section>
  <section>
    <title>« Man » et obtenir de l'aide</title>
    <para><emphasis role="strong"><emphasis>commande</emphasis>--help</emphasis> et <emphasis role="strong">man <emphasis>commande</emphasis></emphasis> sont les deux outils les plus importants de la ligne de commande.</para>
    <para>Pratiquement toutes les commandes acceptent l'option <emphasis role="strong">-h</emphasis> (ou <emphasis role="strong">--help</emphasis>) qui affiche une description abrégée de la commande et de ses options, et revient sur l'invite de commande. Essayez <emphasis role="strong">« man -h »</emphasis> or <emphasis role="strong">« man --help »</emphasis> pour voir comment cela fonctionne.</para>
    <para>Toutes les commandes et pratiquement toutes les applications ont une page de man (manuel). Pour les trouver, il suffit simplement de taper <emphasis role="strong">« man "commande" »</emphasis>, ce qui affichera une longue page de manuel pour la commande spécifiée. Par exemple, <emphasis role="strong">« man mv »</emphasis> affichera le manuel de <emphasis role="strong">mv</emphasis> (move :déplacer).</para>
    <para>Vous pouvez faire défiler la page de manuel avec les touches flèches haut et bas, et quitter pour revenir à l'invite de commande avec la touche <emphasis role="strong">« q »</emphasis>.</para>
    <para><emphasis role="strong">« man man[nbsp»</emphasis> affichera la page de manuel de la commande <emphasis role="strong">man</emphasis> (en anglais) ce qui est un bon endroit pour débuter !</para>
    <para><emphasis role="strong">« man intro </emphasis> est particulièrement utile - cela affiche une « Introduction au commandes utilisateur » qui constitue une introduction à la ligne de commande, relativement brêve et bien rédigée.
NdT : installez le paquet manpages-fr depuis le dépôt Universe pour lire cette  intro en français.</para>
    <para>Il existe aussi des pages <emphasis role="strong">info</emphasis> qui sont en général plus détaillées que les pages de <emphasis role="strong">man</emphasis>. Essayez <emphasis role="strong">« info info »</emphasis> pour une introduction aux pages info (en anglais).</para>
    <section>
      <title>Recherche de pages de man</title>
      <para>Si vous n'êtes pas sûr de la commande ou de l'application dont vous avez besoin, vous pouvez essayer de faire une recherche dans les pages de man.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">man -k <emphasis>truc</emphasis></emphasis> effectuera une recherche dans les pages de man pour <emphasis>truc</emphasis>. Essayez <emphasis role="strong">« man -k nautilus »</emphasis> pour voir comment cela fonctionne.</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Vous remarquerez que cela fonctionne à l'identique avec la commande <emphasis role="strong">apropos</emphasis>.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="strong">man -f <emphasis>truc</emphasis></emphasis> effectue une recherche uniquement sur les titres des pages de man de votre système. Essayez par exemple : <emphasis role="strong">« man -f gnome »</emphasis>.</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Ceci est identique à la commande <emphasis role="strong">whatis</emphasis></para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Autres choses utiles</title>
    <section>
      <title>Coller dans la ligne de commande</title>
      <para>Il vous sera souvent donné des instructions qui exigent que des commandes soient collées dans un terminal. Vous vous demandez peut-être pourquoi le texte que vous avez copié sur une page web avec <emphasis role="strong">Ctrl+c</emphasis> ne veut pas se coller dans un terminal avec <emphasis role="strong">Ctrl+v</emphasis>. Dois-je vraiment taper dans un terminal toutes ces horribles commandes et noms de fichiers ? Tranquillisez-vous. Il suffit de cliquer avec le bouton du milieu de votre souris (avec une souris à deux boutons, cliquez avec les deux boutons simultanément), ou de cliquer avec le bouton droit et choisir <emphasis>Coller</emphasis> dans le menu.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Minimiser la frappe</title>
      <informaltable>
        <tgroup cols="3">
          <colspec colname="col_0"/>
          <colspec colname="col_1"/>
          <colspec colname="col_2"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry align="left" colsep="1" rowsep="1">
                <para><emphasis role="strong">Fléche haut</emphasis> ou <emphasis role="strong">Ctrl+p</emphasis></para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Fait défiler les commandes que vous avez précédemment entrées.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry align="left" colsep="1" rowsep="1">
                <para><emphasis role="strong">Flèche bas</emphasis> ou <emphasis role="strong">Ctrl+n</emphasis></para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Vous ramène à une commande plus récente.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para>
                  <emphasis role="strong">Entrée</emphasis>
                </para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Lorsque la commande désirée est affichée.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry align="left" colsep="1" rowsep="1">
                <para>
                  <emphasis role="strong">tab</emphasis>
                </para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Un fonctionnalité très pratique. Cela complète automatiquement n'importe quelle commande ou nom de fichier si il n'y a qu'une seule possibilité, ou cela affiche une liste de possibilités.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
    <section>
      <title>Modifier le texte</title>
      <para>La souris ne fonctionnera pas. Utilisez les flèches gauche et droite pour vous déplacer dans la ligne.</para>
      <para>Lorsque le curseur se trouve à la position voulue dans la ligne, la frappe <emphasis>insère</emphasis> le texte, c.-à-d. que le texte déjà présent n'est ni écrasé, ni effacé.</para>
      <informaltable>
        <tgroup cols="3">
          <colspec colname="col_0"/>
          <colspec colname="col_1"/>
          <colspec colname="col_2"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para><emphasis role="strong">Ctrl+a</emphasis> ou <emphasis role="strong">Home</emphasis></para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Place le curseur en <emphasis>début</emphasis> de ligne.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para><emphasis role="strong">Ctrl+e</emphasis> ou <emphasis role="strong">Fin</emphasis></para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Place le curseur à la <emphasis>fin</emphasis> de la ligne.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para>
                  <emphasis role="strong">Ctrl+b</emphasis>
                </para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Place le curseur au dé<emphasis role="strong">b</emphasis>ut du mot courant ou précédent.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para>
                  <emphasis role="strong">Ctrl+k</emphasis>
                </para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Efface la ligne depuis la position courante du curseur jusqu'à la fin.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para>
                  <emphasis role="strong">Ctrl+u</emphasis>
                </para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Efface complètement la ligne</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="1" rowsep="1">
                <para>
                  <emphasis role="strong">Ctrl+w</emphasis>
                </para>
              </entry>
              <entry align="left" colsep="1" namest="col_1" rowsep="1" nameend="col_2">
                <para>Efface le mot situé avant le curseur.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Plus d'informations</title>
	<para>Les guides suvants sont disponibles en ligne :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><ulink url="http://doc.ubuntu-fr.org/apt">La gestion des paquets avec apt</ulink> - utilisation de apt-get pour installer les paquets en ligne de commande.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/Repositories/CommandLine"> Commandline Repository Editing</ulink> (en anglais) - ajouter les dépôts Universe/Multiverse en ligne de commande. Pour gérer les dépôts voyez la page <ulink url="http://doc.ubuntu-fr.org/depots">du wiki francophone</ulink></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/grep">grep Howto</ulink> (en anglais) - grep est un puissant outil de recherche en ligne de commande.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/find">find </ulink> (en anglais) - localiser des fichiers en ligne de commande.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="http://doc.ubuntu-fr.org/console/ligne_de_commande">La ligne de commande</ulink> - des choses en plus par rapport à ce guide, mais cela reste incomplet.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="https://help.ubuntu.com/community/HowToReadline"> HowToReadline</ulink> (en anglais) - des informations pour une personnalisation avancée de la ligne de commande.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Pour des tutoriaux plus détaillés sur la ligne de commande Linux, voyez :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><ulink url="http://linuxcommand.org/"/> (en anglais) - tutoriaux BASH de base, y compris les scripts BASH</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="http://linuxsurvival.com/index.php"/>(en anglais) - Tutoriaux basés sur Java</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><ulink url="http://rute.2038bug.com/index.html.gz"/> (en anglais) - un énorme livre en ligne sur l'administration système, principalement en ligne de commande.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</article>
