<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="ru">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Линукс для Людей!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Участники и Лицензия</title>
	    <para>Следующие авторы Команды Документации Ubuntu поддерживают этот документ:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>Эти люди приняли участие в подготовке этого документа:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Этот документ создан под двойной лицензией, включающей в себя GNU Free Documentation License (GFDL) и he Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA).</para>
	    <para>Вы можете свободно изменять, дополнять и улучшать исходники документации Ubuntu в рамках этих лицензий. Все производные работы должны быть выложены под одной либо обеими этими лицензиями.</para>
	    <para>Эта документация распространяется в надежде, что она будет полезной, но БЕЗ КАКИХ ЛИБО ГАРАНТИЙ; даже без возможной гарантии РАБОТОСПОСОБНОСТИ или ПРИГОДНОСТИ К ОПРЕДЕЛЕННОЙ ЦЕЛИ, КАК ОПИСАНО В СОГЛАШЕНИИ</para>
	    <para>Копии этих лицензий доступны в приложениях к этой книге. Онлайн-версии находятся по следующим адресам:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Этот документ - введение в Ubuntu. Он объясняет философию Ubuntu и ее истоки, дает информацию, как внести свой вклад в Ubuntu, и показывает, как получить помощь по Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Логотип Ubuntu</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Спасибо за ваш интерес к Ubuntu &distro-rev; -
<emphasis>&distro-version;</emphasis> представлен &distro-release-date;.</para> 
		<para>Убунту - это ОС с полностью открытым исходным кодом созданная вокруг ядра <emphasis>Линукс</emphasis>. Сообщество Убунту основывано на идеалах <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Философии Убунту</ulink>: доступна людям (бесплатна), инструменты должны быть удобны для Людей разговаривающих на любом языке и несмотря на их неспособность, Люди должны иметь возможность свободно изменять и дорабатывать эти программы так, как им это необходимо. Для этого: <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu всегда будет бесплатным и без какой-либо наценки за "enterprise edition". Мы делаем его доступным каждому на одинаковых Свободных условиях.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu включает в себя самое лучшее из предлагаемого сообществом свободного программного обеспечения в области перевода и средств для людей с ограниченными возможностями, чтобы как можно больше людей могли использовать Ubuntu.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Релизы Ubuntu регулярны и прогнозируемы - новый релиз выпускается каждые шесть месяцев. Вы можете использовать как текущий стабильный релиз, так и находящийся в разработке. Каждый релиз обеспечивается поддержкой в течение как минимум 18 месяцев.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu всецело предано принципам разработки свободного пограммного обеспечения;  мы призываем людей использовать свободное программное обеспеченине, улучшать и распространять его.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
		<para>Больше информации на <ulink url="&ubuntu-web;">сайте Убунту</ulink>.</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>О названии</title>
							<para>Ubuntu - это южноафриканская идеология, построенная на человеческом отношении друг к другу. Это слово пришло из языков Зулу и Ксоза. Ubuntu (произносится "у-бУн-ту") видится как традициональная африканская концепция, рассматривается как основные принципы новой республики Южной Африки и соединяется с идеями африканского возрождения.</para>
							<para>Приблизителный перевод принципа Ubuntu - "человечность по отношению к другим". Другое значение - "вера во вселенскую связывающую силу участия, объединяющую всё человечество".</para>
			<blockquote><attribution>Архиепископ Desmond Tutu</attribution>
				<para>"Человек с убунту открыт и доступен для других, принимает других людей,когда другие открыты и добры,тот не чувствует себя под угрозой исчезновения,, поскольку он или она надежно уверены в себе, понимая, что он или она принадлежит единому целому, и, наоборот, чувствует опасность вымирания, когда другие оскорблены или уменьшены, замучены или угнетаются."</para>
			</blockquote>
                    	<para>Так как платформа основана на Linux, операционная система Ubuntu привносит дух убунту в мир программного обеспечения.</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Свободное программное обеспечение</title>
                    		<para>Проект Ubuntu полностью связан с принципами разработки программного обеспечения с открытым исходным кодом; людям рекомендуется использовать такие программы, улучшать и передавать их. Это означает, что Ubuntu бесплатен и всегда будет таким.</para>
                    <para>Более того, это значит больше, чем просто доступность бесплатно. Философия свободного программного обеспечения в том, что люди должны свободно использовать программное обеспечение всеми способами, которые являются "социально полезными". "Свободное программное обеспечение" только не означает, что Вам не придется платить за него, это также означает, что Вы в праве использовать программное обеспечение так, как Вы пожелаете: код, который составляет свободное программное обеспечение, доступен для каждого, чтобы загружать, изменять, устанавливать, и использовать его по своему усмотрению.Также помимо факта того, что свободное программное обеспечение является часто бесплатным, эта свобода также имеет технические преимущества: когда программы разработаны, тяжелая работа других может быть использована и встроена в другие проекты. С несвободным программным обеспечением, это невозможно и когда программы разработаны, другие не могут использовать их в своих проектах и вынуждены начинать с самого начала. По этой причине развитие свободного программного обеспечения является быстрым, эффективным и захватывающим!</para>
			<para>Больше информации о философии свободного ПО <ulink url="&gnu-philosophy;">здесь</ulink>.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>Особенности</title>
                    	<para>Существует большое количество различных операционных систем основанных на Linux: Debian, SuSE, Gentoo, RedHat и Mandriva - примеры. Ubuntu - это просто еще один из соперников в этом мире высокой конкуренции. Что же делает Ubuntu отличным от других?</para>
                    	<para>Основанный на Debian, один из наиболее широко приветствуемых, технологически передовых и хорошо поддерживаемых дистрибутивов, Ubuntu стремится создавать дистрибутив, который обеспечивает современную и отлаженную систему Linux для рабочих столов и серверов.
Ubuntu включает множество тщательно подобранных пакетов Debian и сохраняет его мощную систему управления пакетами, которая позволяет легкую установку и чистое удаление программ. В отличие от большинства дистрибутивов, с большим количеством программного обеспечения, которое может быть нужно, а может и нет, список Ubuntu пакетов уменьшен до количества важных приложений высокого качества.</para>
                    	<para>Сосредотачиваясь на качестве, Ubuntu создает полноценное и богатое особенностями окружение, которое подходит как для использования в домашних условиях, так и в коммерческой сфере. Проект использует время необходимое для оттачивания деталей и в состоянии выпускать версии, предоставляющие последнее и лучшее из современного программного обеспечения, каждые 6 месяцев.
Ubuntu доступна в вариантах для архитектур i386 (процессоры 386/486/Pentium (II/III/IV) и Athlon/Duron/Sempron), AMD64 (Athlon64, Opteron, и новые 64-битовые процессоры Интел) и PowerPC (iBook/Powerbook, G4 и G5).</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>Рабочий Стол</title>
                    	<para>Убунту в качестве окружения рабочего стола использует <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, ведущий UNIX и Linux комплект для рабочего стола и платформа для разработки программ.</para>
                    	<para>Также ведущим окружением Рабочего стола для ОС UNIX и Linux является <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. Проект <ulink url="&kubuntu-main;">Кубунту</ulink> предоставляет пользователям Убунту KDE, как альтернативу GNOME. Спасибо команде Кубунту за проделанную работу, теперь пользователи Убунту могут легко установить и использовать KDE на своих системах. Для того чтобы установить Кубунту на рабочую версию Убунту, установите пакет <application>kubuntu-desktop</application>. При установленном kubuntu-desktop, Вы можете выбрать либо Gnome либо KDE в качестве окружения рабочего стола.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Нумерация версий и выпусков</title>
                    	<para>Схема версий Убунту основана на дате выпуска этого дистрибутива. Номер версии состоит из года и месяца выпуска, и не отражает настоящую версию ПО. Наш первый релиз (Warty Warthog) был в октябре 2004, поэтому его версия - 4.10. Эта версия (&distro-version;) была выпущена в &distro-release-date; поэтому номер версии - &distro-rev;.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Поддержка</title>
                    	<para>Убунту поддерживается быстро растущим сообществом. Проект спонсируется компанией <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, холдинговая компания основана Марком Шаттлвортом (Mark Shuttleworth). Canonical предоставляет работу основным разработчикам Убунту, а также консультирует и предоставляет поддержку для Убунту.</para>
			<para>Canonical Ltd также спонсирует другие проекты с открытым исходным кодом. Больше информации об этих проектах Вы можете найти на <ulink url="&canonical-url;">сайте Canonical Ltd</ulink>.</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Что такое Линукс?</title>
            <para><ulink url="&kernel;">Ядро Linux</ulink> (читается 'ли-нукс'), это сердце ОС Убунту. Ядро важная часть операционной системы, осуществляет коммуникационный мост между програмным обеспечением и "железной" частью компьютера.</para>
            <para>Linux был создан в 1991 году финским студентом по имени Линус Торвальдс. В то время работал он только на i386 системах, и был по существу независимо созданным клоном ядра UNIX, предназначенным для использования на некогда новой архитектуре.</para>
            <para>В настоящее время благодаря существенному количеству усилий по разработке людьми со всего света Linux работает фактически на любой современной архитектуре.</para>
            <para>Ядро Linux стало идеологически так же важным, как и технически. Существует огромное сообщество людей, которые верят в идеалы свободного программного обеспечения и тратят свое время, помогая делать технологии открытых исходников на столько хорошей, на сколько это возможно.</para>
            <para>Люди в этом сообществе рождали такие инициативы как Ubuntu, комитеты стандартов, формирующие развитие Интернета, такие организации как Фонд Mozilla, ответственный за то, чтобы создать Mozilla Firefox, и бесчисленный другие проекты программного обеспечения, которые Вы определенно выгодно использовали в прошлом.</para>
            <para>Дух открытых исходников, как правило приписываемый Linux, влияет на разработчиков программного обеспечения и пользователей, и приводит сообщества к общим целям.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Что такое GNU?</title>
            <para><emphasis>Проект GNU</emphasis>, произносится “гну”, был основан в 1984 для разработки цельной UNIX-подобной операционной системы, которая состоит из свободного ПО: системы GNU. Разновидности операционной системы GNU, которые используют ядро Linux, сейчас широко используются.</para>
            <para>Проект GNU тесно связан с философией свободного программного обеспечения, которое является центральным понятием для производных проектов, таких как Ubuntu. Концепция свободного программного обеспечения объясняется в <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

