<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="nb">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linux for vanlige mennesker!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Medvirkende og lisens</title>
	    <para>Følgende medlemmer av Ubuntus dokumentasjonsgruppe vedlikeholder dette dokumentet:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>Følgende personer har bidratt til dette dokumentet:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Dette dokumentet er gjort tilgjengelig under to lisenser; GNU Free Documentation License (GFDL) og Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA)</para>
	    <para>Du står fritt til å endre, utvide og forbedre Ubuntus dokumentasjon i tråd med disse lisensene. Alt derivert arbeide må publiseres fritt under en av eller begge lisensene.</para>
	    <para>Denne dokumentasjonen er distribuert i håp om at den skal være nyttig, men UTEN NOEN GARANTI; selv uten den anmodede garantien for KURANT KVALITET eller TILPASSELIGHET FOR EN SPESIFIK HENSIKT SOM BESKREVET I ANSVARSFRASKRIVELSEN.</para>
	    <para>Kopier av disse lisensene er tilgjengelig i tilleggsseksjonen av denne boken. Online-versjoner er tilgjengelig på følgende nettsteder:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;<copyright><year>Tor Harald Thorland &lt;linux@strigen.com&gt;, Anders Martinsen &lt;anders@andersmartinsen.net&gt;</year><holder>Øivind Hoel (ohoel@cvs.gnome.org)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Dette dokumentet er en introduksjon til Ubuntu. Det vil forklare Ubuntus filosofi og røtter, samt gi informasjon om hvordan du som bruker kan bidra til å forbedre Ubuntu, og viser det hvordan du kan få hjelp til bruk av Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Ubuntu-logoen</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Thank you for your interest in Ubuntu &distro-rev;
                - the <emphasis>&distro-version;</emphasis> - released in &distro-release-date;.
				</para> 
		<para>Ubuntu is an entirely open source operating system built around the 
		  <emphasis>Linux</emphasis> kernel. The Ubuntu community is built around the ideals enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu Philosophy</ulink>: that software should be
                available free of charge, that software tools should be usable
                by people in their local language and despite any disabilities,
                and that people should have the freedom to customize and alter
                their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu vil alltid tilbys kostnadsfritt, og det finnes ingen ekstrautgift for "firmaversjonen". Vi gjør vårt beste arbeid tilgjengelig for alle, helt uten kostnader.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu inneholder det beste av oversettelses- og tilgjengelighetsinfrastruktur det frie programvaremiljøet har å tilby, for å gjøre Ubuntu til en glede å bruke for så mange som mulig.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>En ny utgave av Ubuntu utgis hver sjette måned. Du har valget mellom å bruke denne utgitte, stabile utgaven, eller å bruke utgaven som etter hvert vil bli den neste stabile utgivelsen. Hver utgave er offisielt støttet i minst 18 måneder.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu er helt og holdent bundet til prinsippene rundt utvikling av åpen programvare; vi oppfordrer alle mennesker til både å bruke, forbedre og dele åpen programvare.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
		<para>Find out more at <ulink url="&ubuntu-web;">the Ubuntu website</ulink>.
		</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>Om navnet</title>
							<para>Ubuntu er en Sørafrikansk etisk ideologi som fokuserer på menneskers troskap og deres forhold til hverandre. Ordet kommer fra Zulu og Xhosa-språkene. Ubuntu (uttales "oo-BOON-too") er et tradisjonelt afrikansk prinsipp, er et av grunnprinsippene i opprettelsen av den nye Sørafrikanske republikken, og er koblet til ideen om en Afrikansk renessanse.</para>
							<para>En direkte oversettelse av Ubuntu-prinsippet vil være "menneskeheten til andre". En annen oversettelse kan være: "troen på et universelt delingssystem som binder hele menneskeheten sammen".</para>
			<blockquote><attribution>Erkebiskop Desmond Tutu</attribution>
				<para>"En person med ubuntu er åpen, tilgjengelig for og positiv mot andre. Han eller hun føler seg heller ikke truet av at andre er flinke og framgangsrike, for han eller hun har en sikkerhet i seg selv som kommer av det å vite at han eller hun tilhører et større hele, og føler seg utilpass når andre latterliggjøres eller føler seg utilpass, og når andre tortureres eller undertrykkes."</para>
			</blockquote>
                    	<para>As a platform based on Linux, the Ubuntu
                        operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                        world.
							</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Åpen programvare</title>
                    		<para>Ubuntuprosjektet er helt og holdent dediktert til prinsippene om åpen kildkode-programvareutvikling; folk oppmuntres til å bruke åpen kildekode-programvare, forbedre den og videreformidle den. Dette betyr at Ubuntu er og vil alltid være gratis.</para>
                    <para>Men dette betyr mer enn å være kostnadsfritt tilgjengelig. Filosofien om gratis programvare er at folk burde være frie til å bruke programvare på alle måter som er 'sosialt brukbare'. "Gratis programvare" betyr ikke bare at du ikke burde være nødt til å betale for det, det betyr også at du burde være i stand til å bruke programvaren på hvilken som helst måte du ønsker: koden som utgjør fri programvare er tilgjengelig for hvem som helst til å laste ned, endre, fikse og bruke på hvilken som helst måte. Så foruten det faktum at gratis programvare ofte er kostnadsfritt tilgjengelig, har denne friheten også tekniske fordeler: når programmer utvikles kan andres harde arbeid brukes og påbygges. Med ikke-gratis programvare kan ikke dette skje og når programmer utvikles, må de starte fra begynnelsen. På grunn av dette er utviklingen av gratis programvare raskt, effektivt og spennende!</para>
			<para>You can find out more about the philosophy of free software <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.
			</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>Forskjellen</title>
                    	<para>There are many different operating systems based on Linux:
 	                 Debian, SuSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva are examples. 
			   Ubuntu is yet another contender in what
                        is already a highly competitive world. So what makes
                        Ubuntu different?
							</para>
                    	<para>Basert på Debian, en av de mest omtalte, teknologisk avanserte og godt støttede distribusjonene, vil Ubuntu lage en distribusjon som leverer et oppdatert og strømlinjeformet Linux-system for både vanlige maskiner og tjenere. Ubuntu inneholder håndplukkede pakker fra Debian-distribusjonen, og bruker det samme kraftige pakkehåndteringssystemet som tillater enkel installering og "renslig" fjerning av programmer. I motsetning til de fleste distribusjoner, som leverer en enorm mengde programvare av varierende nytteverdi, leverer Ubuntu de viktigste programmene av høyest kvalitet.</para>
                    	<para>Ved å fokusere på kvalitet, produserer Ubuntu et robust og funksjonsrikt operativsystem som passer vel så godt hjemme som i bedrifter. Prosjektet tar seg tid til å fokusere på mindre detaljer, og er i stand til å utgi en versjon som inneholder det siste og beste av dagens programvare hver sjette måned. Ubuntu er tilgjengelig for i386 (386/486/Pentium(II/III/IV) og Athlon/Duron/Sempron-prosessorer), AMD64 (Athlon64, Opteron og nye 64-bits Intel-prosessorer), og PowerPC (iBook/Powerbook, G4 og G5)-arkitekturene.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>Skrivebordsmiljøet</title>
                    	<para>The default desktop environment for Ubuntu is <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, a leading UNIX and
                        Linux desktop suite and development platform.
							</para>
                    	<para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. The <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> project
                        offers Ubuntu users an alternative choice
                        to the default GNOME desktop environment. Thanks
                        to the efforts of the Kubuntu team, Ubuntu users are now
                        able to install and use the KDE desktop easily on their
                        system. To get a working install of Kubuntu on an Ubuntu
			 install, install the <application>kubuntu-desktop</application> package. 
			Once kubuntu-desktop is installed, one 
			can choose to use either a Gnome or KDE desktop environment.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Versjonsnummer</title>
                    	<para>The Ubuntu version numbering scheme is based on the
                        date we release a version of the distribution. The
                        version number comes from the year and month of the
                        release rather than reflecting the actual version of the
                        software. Our first release (Warty Warthog) was in
                        October 2004 so its version was 4.10. This version (&distro-version;) was
                        released in &distro-release-date; so its version number is &distro-rev;.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Hjelp og brukerstøtte</title>
                    	<para>Ubuntu is maintained by a quickly growing community.
                        The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                        holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                        employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                        for Ubuntu.
							</para>
			<para>Canonical Ltd also sponsors a number of other Open Source software projects, about which more information can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.
			</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Hva er Linux?</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
		'lee-nucks' is the heart of the Ubuntu operating system.
		  A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.
				</para>
            <para>Linux så dagens lys i 1991 ved en finsk student som heter Linus Torvalds. På den tiden kunne den bare kjøre på i386-systemer og var essentielt en uavhengig skapt klone av UNIX kernel, hvis intensjon var å gjøre fordel av den da nye i386-arkitekturen.</para>
            <para>Nå for tiden, takket være en betydelig mengde utviklingsinnsats av folk fra hele verden, kan Linux kjøre på nær sagt alle moderne arkitekturer.</para>
            <para>Linux kjernen har opparbeidet seg en ideologisk og teknisk viktig status. Det finnes et helt fellesskap av folk som tror på idealene om gratis programvare og bruker tiden deres på å hjelpe til med å gjøre åpen kildekode-teknologi så bra som mulig.</para>
            <para>Folk i dette fellesskapet stod for intitiativer slik som Ubuntu, standardkomitéer som former utviklingen av Internet, organisasjoner som Mozilla-Stiftelsen (ansvarlige for å utvikle Mozilla Firefox), samt talløse andre programvareprosjekter som du tidligere ganske sikkert har hatt nytte av.</para>
            <para>Ånden i åpen kildekode, spesielt knyttet opp mot Linux, påvirker programvareleverandører og brukere over hele verden til å drive fellesskaper og miljøer med et felles må.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Hva er GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced “guh-noo”, was
		  launched in 1984 to develop a complete
                UNIX style operating system which is comprised of free software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.
				</para>
            <para>GNU prosjektet er tett knyttet til filosofien i fri programvare, som er en sentral del av prosjekter som stammer fra det, som for eksempel Ubuntu. Fri programvare konseptet er forklart på <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

