<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
 "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-menus-C SYSTEM "../../libs/kde-menus-C.ent">
%kde-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
]>
<article id="art-about-kubuntu" status="review" lang="de">
	<articleinfo>
	<title>Über Kubuntu</title>
	<legalnotice>
	<title>Impressum und Lizenz</title>
	<para>Das folgende Ubuntu Dokumentations Team pflegt dieses Dokument:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Jonathan Jesse</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	<para>Die folgenden Personen haben an diesem Dokument mitgewirkt:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Matthew East</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jonathan Riddell</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Dieses Dokument wurde unter einer doppel-Lizenz veröffentlicht, die aus der GNU Lizenz für freie Dokumentationen (GFDL) und der Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA) besteht.</para>
		<para>You are free to modify, extend, and improve the Ubuntu documentation under the terms of these licenses.  All derivative works must be released under either or both of these licenses. </para>
		<para>Sie dürfen den Quelltext der Ubuntu-Dokumentation unter den Bedingungen dieser Lizenzen bearbeiten, erweitern und verbessern. Alle darauf aufbauenden Arbeiten müssen unter einer der beiden Lizenzen veröffentlicht werden.</para>
		<para>Diese Dokumentation wird in der Hoffnung nützlich zu sein verbreitet, jedoch OHNE JEGLICHE GARANTIE; sogar ohne die implizite Garantien der GEBRAUCHS- oder sonstiger TAUGLICHKEIT FÜR EINEN BESTIMMTEN ZWECK, SO WIE IM HAFTUNGSAUSSCHLUSS BESCHRIEBEN.</para>
		<para>Kopien dieser Lizenzen sind in den Anhängen dieses Buches verfügbar. Online-Versionen können unter folgenden Adressen gefunden werden:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>&fdl-url;</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>&cc-attrib;</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</legalnotice>
	&copyright;<copyright><year>2006</year><holder>Bastian Holst (bastianholst@gmx.de)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
	<abstract>
		<para>Dieses Dokument ist eine Einführung in Kubuntu. Es erklärt die Kubuntu-Philosophie, die Wurzeln und führt in die Kubuntu Arbeitsoberfläche ein.</para>
	</abstract>
	&disclaimer;
	&publisher;
  </articleinfo>
 
 <para>Willkommen zu Kubuntu &distro-rev;: Das &distro-version;-Release.</para>

 <para>Kubuntu ist ein benutzerfreundliches Betriebssystem, dass auf KDE, dem K Desktop Environment, aufbaut. Mit einem verlässlichen Erscheinungszyklus von 6 Monaten ist Kubuntu, als Teil des Ubuntu-Projekts, die Linux-Distribution für jedermann.</para>
  
 <para>Das Team hinter Kubuntu macht folgende Versprechen gegenüber den Benutzern:</para>
 <itemizedlist>
 
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu kombiniert die stabile Basis von Ubuntu mit dem aktuellen KDE. Wir sind Teil der Ubuntu Gemeinschaft und benutzen ihre Infrastruktur und Unterstützung. Unser Ziel ist es, die beste Verfügbare KDE-Distribution zu sein.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu wird immer kostenlos sein und es werden nie Extrakosten für eine <quote>Unternehmensversion</quote> auf die Benutzer zukommen. Wir geben unser Bestes für jeden unter den gleichen freien Bedingungen.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu enthält die besten Übersetzungen und Barrierefreiheitsinfrastruktur, die die Freie Software Gemeinschaft bietet, um Kubuntu für möglichst viele Personen nutzbar zu machen.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu steht vollständig zu den Prinzipien von Freier Software und Open Source Entwicklung; wir ermutigen Personen freie und Open Source Software zu benutzen, sie zu verbessern und sie weiterzugeben.</para>
   
  </listitem>
  
 </itemizedlist>
 
 <para id="aboutkubuntu03">Kubuntu enthält mehr als 1.000 Softwarepakete, von Linux-Version &linux-kernel-version; über KDE &kde-version; bis zu jeder gängigen Desktop-Anwendung von Textverarbeitung, über Tabellenkalkulation bis zu Internet-Anwendungen, Web-Server-Software, E-Mail-Software, Programmiersprachen und -werkzeugen und natürlich einigen Spielen.</para>
  
 <sect1 id="wonderful-linux" status="review">
 
  <title>Die wundervolle Welt von Linux</title>
  
  <para>Kubuntu benutzt den <quote>Linux</quote>-Kernel, einer Software, die einen wichtigen Platz in der Open Source-Bewegung einnimmt. Auf <ulink url="&linuxorg;">Linux.org</ulink> finden Sie mehr über Linux.</para>
  
  <sect2 id="sect-kubuntu-difference" status="review">
  
   <title>Der Unterschied</title>
   
   <para>Es gibt viele verschiedene Linux-Distributionen (z.B. Redhat, SuSE, Debian und Mandriva), Kubuntu unterscheidet sich jedoch von ihnen.</para>
    
   <para>Built on the solid and advanced base of Ubuntu, the Kubuntu
    team aims to create a distribution that provides an up-to-date and
    coherent Linux system for desktop and server computing.
    Kubuntu includes a number of selected packages from Ubuntu and is
    based on Debian's powerful <quote>Adept</quote> package management
    system. Adept allows easy installation and clean removal of
    programs, as well as automatic download of extra packages to
    satisfy dependencies. Unlike most distributions that ship a wide
    range of software packages that may or may not be of quality,
    Kubuntu's core list of packages is reduced only to the most
    important applications. (Although for maximum choice, you may
    choose from over 10,000 packages ready to download, rather than
    being limited to the selected core.) </para>
    
   <para>Durch die Konzentration auf Qualität ist Kubuntu eine robuste und funktionsreiche Umgebung, die flexibel für private und kommerzielle Umgebungen ist. Das Projekt hat mehr Zeit für feinere Details und kann alle sechs Monate eine Version veröffentlichen, die die beste und aktuellste Software enthält. Kubuntu wird in Versionen für PCs (Intel Pentium / AMD Athlon, 64-bit PCs (AMD64) und Mac (PowerPC) ausgeliefert.</para>
    
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-about-KDE" status="review">
  
   <title>KDE für Ubuntu Benutzer</title>
   
   <para>The default desktop environment for Kubuntu is KDE, a powerful Free Software graphical
    desktop environment for Linux and Unix workstations. It combines ease of use, contemporary
    functionality, and outstanding graphical design with the technological superiority of the Unix
    operating system. KDE is one of the two leading graphical desktop environments for Linux
    users. KDE sports an impressive array of easy to use, but powerful, graphical interface
    applications for users of all ages in both home and work environments. For developers, KDE
    provides a robust application development framework that enables rapid creation of first rate
    applications implementing cutting-edge technology. </para>
   
   <para>KDE is in many ways similar to GNOME, but there are a few distinct differences which
    distinguish KDE as a desktop environment. KDE uses C++ at its base, with Qt (the Q-toolkit),
    whereas GNOME, using GTK, is written in C. KDE is the older and most widely used
    desktop environment, and is known to stress more the importance of features, and more recently,
    usability. GNOME more notoriously prides itself on simplicity and ease of use.
    Popular criticisms of GNOME are that it's lacking in features and applications, while it's often
    commented that KDE has too many features which may themselves be hard to locate.</para>
   
    <para>Dennoch haben KDE und GNOME jeweils unterschiedliche Zielgruppen und sind in einigen Punkten komplett unterschiedlich. Deshalb hängt die Frage welche Desktopumgebung die bessere sei von der subjektiven Ansicht des Einzelnen ab. Deshalb wird empfohlen beide auszuprobieren, bevor man sich für eine der beiden entscheidet. Daher ist es sehr einfach GNOME aus der Kubuntu Distribution bzw. KDE aus der Ubuntu Distribution zu installieren.</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-switching-desktops" status="review">
  
   <title>Desktops wechseln</title>
   
   <para>Ein Ubuntu-Nutzer könnte denken, dass seine Lieblingsanwendungen nicht unter Kubuntu laufen wird. Das ist nicht der Fall. In früheren Zeiten wurde viel getan um die Kompatibilität zwischen GNOME und KDE zu erhöhen. Heutzutage sollten nahezu alle GNOME-Anwendungen unter KDE laufen und umgekehrt.</para>
    
   <para>Obwohl der KDE-Desktop sich von dem GNOME-Desktop stark unterscheidet werden alle ihre GNOME-Anwendungen in ihr KDE-Menü integriert werden.</para>
    
   <para>Another concern for users wanting to try Kubuntu may be that
    KDE will become their only desktop once it is installed. While
    we do indeed hope you will make KDE your desktop of choice, this
    is not the case; both desktop session types can be run after
    installing Kubuntu. Furthermore, during installation you will be
    given the choice of using either the GNOME Display Manager (GDM)
    or the K Display Manager (KDM) as your login manager. </para>
    
   <para>Either display manager will suffice, and after installation
    you will be able to run both GNOME and KDE session types.  Feel
    free to try KDM.  You can always switch back to GDM later if you
    like.  The only noticeable difference will be the artwork used 
	before you log in.</para>

    <para>Um Kubuntu zu installieren ist es nur nötig das <emphasis>kubuntu-desktop</emphasis>-Paket zu installieren.</para>
    
  </sect2>
  
 </sect1>
 
</article>

