<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="common-tasks-chap" status="complete">
    <title id="common-tasks">Najczęściej wykonywane czynności</title>
    <para>Ten rozdział zawiera informacje o zadaniach, które możesz chcieć wykonać na swoim komputerze.</para>
    <!-- To do: Add help links to application documentation link help://blah-kde-app/index.hml -->
    <sect1 id="music" status="complete">
        <title>Muzyka</title>
        <sect2 id="audio-cds" status="complete">
            <title>Odtwarzanie płyt Audio CD</title>
            <para>Kiedy włożysz płytę Audio CD w Kubuntu, system ją rozpozna, zamontuje i pokaże okno z informacją. Wybierz <guibutton>Odtwarzaj</guibutton>, aby rozpocząć odtwarzanie płyty za pomocą <application>KSCD</application>. Jeśli masz połączenie z Internetem, <application>KSCD</application> pobierze informację o wykonawcy, tytule i utworach na płycie z serwera <ulink url="http://freedb.org">freedb.org</ulink>. Możesz pobrać również pobrać informację z innych źródeł klikając przycisk <guibutton>Dodatki</guibutton></para>
            <para>
                To start <application>KSCD</application> manually, choose 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                    <guimenuitem>KsCD (CDPlayer)</guimenuitem>
                </menuchoice>.
            </para>
            <para>Aby zacząć odtwarzanie płyty, kliknij przycisk <guibutton>Odtwarzanie</guibutton>. Aby odtworzyć określony utwór, wybierz go z listy rozwijanej na górze.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="ripping" status="complete">
            <title>Zgrywanie płyt Audio CD</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Kiedy włożysz płytę Audio CD w Kubuntu, system ją rozpozna i otworzy okno z informacją. Wybierz <guibutton>Odzyskaj i przekoduj ścieżki audio</guibutton> aby uruchomić program <application>KaudioCreator</application>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        To start <application>KaudioCreator</application> manually, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                            <guimenuitem>KAudioCreator (CD Ripper)</guimenuitem>
                        </menuchoice> 
                        from the desktop menu system.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>W programie <application>KaudioCreator</application> zostanie pokazana lista utwórów, w kolejności takiej jak na płycie. Jeśli płyta, z której zgrywasz utwory jest oryginalnym albumem CD (a nie własnoręcznie stworzoną składanką lub kopią zapasowa), wówczas większość tytułów utworów powinna być wykryta automatycznie, o ile masz połączenie z Internetem. Jeśli nie, kliknij ikonę płyty w lewym górnym rogu, aby wyszukać ponownie.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Wybierz utwory, które mają zostać zgrane albo wybierz wszystkie klikając przycisk <guibutton>Wybierz wszystkie utwory</guibutton></para>
                </step>
                <step>
                    <para>Aby zacząć proces zgrywania, kliknij przycisk <guibutton>Zgrywaj zaznaczenie</guibutton> w pasku narzędzi. Kiedy proces się zacznie, możesz obserwować jego postęp w zakładce <guilabel>Zadania</guilabel>. Domyślnie, pliki są zgrywane do katalogu <filename>/home/nazwaużytkownika/ogg</filename> i są w formacie Ogg Vorbis (ogg). Są ładnie posortowane względem wykonawcy, albumu i nazwy utworu.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Kiedy zakończysz zgrywanie utworów z CD, naciśnij przycisk <guibutton>Wysuń</guibutton>, aby wysunąć płytę.</para>
                </step>
            </procedure>
            <tip>
                <para>
                    You can use the preferences window to control where the extracted audio files are stored on your computer, the filename of extracted audio files, and the file format and codec used for the files. In the main window, choose 
                    <menuchoice>
                        <guimenu>Settings</guimenu>
                        <guisubmenu>Configure KAudioCreator...</guisubmenu>
                    </menuchoice>.
                </para>
            </tip>
            <para><application>KAudioCreator</application> może zakodować pliki do następujących formatów : <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> - Ogg Vorbis to darmowy, nieopatentowany format kompresji dźwięku, który zazwyczaj daje lepszą jakość dźwięku i lepszy stopień kompresji niż MP3. Więcej informacji znajduje się na <ulink url="http://www.vorbis.com/faq/">stronie Vorbis</ulink> (w języku angielskim).</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">FLAC</emphasis> - FLAC to darmowy format bezstratnej kompresji dźwięku. Można nim skompresować muzykę do 50% wyjściowej wielkości bez usuwania jakichkolwiek informacji ze strumienia dźwięku. Więcej informacji znajduje się na <ulink url="http://flac.sourceforge.net/">stronie domowej FLAC</ulink> (w języku angielskim) na sourceforge.net.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="strong">WAV</emphasis> - Wav to nieskompresowany format zapisu dźwięku, może być później skompresowany do formatu OGG Vorbis lub innego, który wybierzesz. Jest często używany w programach do obróbki dźwięku, takich jak Audacity, zanim zostanie skompresowany.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
            <para>Możesz również skonwertować pliki CD audio do własnościowego, nie-wolnego formatu <emphasis role="strong">MP3</emphasis> za pomocą programu kodującego lame. Zajrzyj do <ulink url="http://docs.kde.org/stable/pl/kdemultimedia/kaudiocreator/index.html"> Podręcznika KAudioCreator</ulink> (lub jego <ulink url="help:/kaudiocreator/index.html">lokalnej kopii</ulink>).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="music-files" status="complete">
            <title>Odtwarzanie i organizowanie plików z muzyką</title>
            <para>Kubuntu nie obsługuje bezpośrednio formatu <emphasis role="strong">MP3</emphasis>, ponieważ jest ograniczony patentami i prawami własnościowymi. Zamiast niego Kubuntu obsługuje format <emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis>, całkowicie darmowy, otwarty i nieopatentowany. Pliki Ogg Vorbis brzmią lepiej niż pliki MP3 tej samej wielkości i są obsługiwane przez wiele popularnych odtwarzaczy muzyki (lista odtwarzaczyznajduje się <ulink url="http://wiki.xiph.org/index.php/PortablePlayers">tutaj</ulink> - w języku angielskim).</para>
            <para>Możesz odtwarzać swoje stare pliki MP3 po instalacji obsługi MP3 (patrz <xref linkend="codecs"/>). Instrukcje dla innych formatów, takich jak Windows Media Audio (wma/wmv) oraz innych ograniczonych patentami można odnaleźć na <ulink url="http://wiki.ubuntu.com/RestrictedFormats">wiki Ubuntu</ulink> (w języku angielskim).</para>
            <para>
                The default music application on your Kubuntu system is the <application>Amarok</application> Music Player, a music management and playback application that looks like <application>iTunes</application>. When you first start <application>Amarok</application>, it will scan your home directory for any supported music files you have and add it to the database. To start <application>Amarok</application>, choose  
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Amarok (Audio Player)</guimenuitem>
                </menuchoice>.
            </para>
            <para>
                <application>Amarok</application> has an inbuilt ID3 tag editor that can edit the metadata on your OGG and other music files. Please see the <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/amarok/index.html"> amaroK handbook </ulink> (<ulink url="help:/amarok/index.html">Offline Help</ulink>) for details on how to edit the metadata.
            </para>
        </sect2>
        <sect2 id="iPod" status="complete">
            <title>Używanie Twojego iPod-a</title>
            <para>
                You can play music directly off your iPod with <application>Amarok</application>. Simply plug your iPod into the computer, and open <application>Amarok</application>.
            </para>
            <para>
                To transfer music files to and from an iPod, you can use <application>Amarok</application> as well. Please see the <ulink url="http://docs.kde.org/stable/en/extragear-multimedia/amarok/index.html"> amaroK handbook </ulink> (<ulink url="help:/amarok/index.html">Offline Help</ulink>) on how to manage media files in your iPod.
            </para>
        </sect2>
        <sect2 id="edit-audio-files" status="complete">
            <title>Edycja plików dźwiękowych</title>
            <para>Audacity to wolny, otwarty program do nagrywania i edycji dźwięku. Aby używać Audacity:</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Zainstaluj pakiet <application>audacity </application> z repozytorium <emphasis>Universe</emphasis> (patrz <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To run <application>Audacity</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Audacity</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>For further help about using Audacity, consult the program's help by choosing 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>Help</guimenu>
                            <guisubmenu>Contents</guisubmenu>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="video" status="complete">
        <title>Filmy</title>
        <para>Wiele formatów wideo może być odtwarzanych w Kubuntu za pomocą wolnych kodeków, które można znaleźć w repozytoriach. Obejmuje to format MPEG i inne popularne formaty filmów. Aby zainstalować dodatkowe kodeki zajrzyj do sekcji <xref linkend="codecs"/>.</para>
        <para>In Kubuntu, videos can be played with the <application>Kaffeine</application> Media Player. Some features of
            <application>Kaffeine</application> include custom playlists, DVD playback and more. 
            You can start <application>Kaffeine</application> by clicking: 
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                <guimenuitem>Kaffeine (Media Player)</guimenuitem>
            </menuchoice>.
    </para>
    <sect2 id="dvdplayback" status="help">
        <!-- Heard this was going to change in dapper, verify -->
        <title>Odtwarzanie DVD</title>
        <warning><para>Status prawny tej biblioteki nie jest całkowicie jasny. Możliwe, że w niektórych państwach użycie tej biblioteki do odtwarzania i kopiowania płyt DVD jest prawnie zabronione. Sprawdź, czy skorzystając z tej biblioteki nie łamiesz prawa.</para></warning>
        <para>Odtwarzacze filmów zawarte w Kubuntu mają możliwość odczytania płyt DVD, które nie są zaszyfrowane. Jednakże większość komercyjnych płyt DVD jest szyfrowana za pomocą CSS (systemem szyfrowania zawartości) i obecnie z powodów prawnych nie jest możliwe umieszczenie obsługi tych płyt DVD w Kubuntu. Możliwe jest natomiast dodanie ich obsługi w następujący sposób:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>Zainstaluj pakiet <application>libdvdread3</application> (patrz <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                <note><para>Będzie konieczne użycie <application>Menedżera pakietów Adept</application> do zainstalowania tego pakietu</para></note>
            </step>
            <step>
                <para>Wpisz następujące polecenie w oknie terminala:<screen>sudo /usr/share/doc/libdvdread3/examples/install-css.sh</screen></para>
            </step>
        </procedure>
    </sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>RealPlayer 10</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Install the <application>realplay</application> package from the <emphasis>Commercial</emphasis> repository (see <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
            <step>
                <para>To run <application>Real Player 10</application>, choose
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                        <guimenuitem>RealPlayer 10 (Media Player)</guimenuitem>
                    </menuchoice>.
                </para>
            </step>
            <step>
                <para> Debian packages are not available for <emphasis>PowerPC</emphasis> or <emphasis>AMD64</emphasis> architectures. However, you can try to see if a player is available on the <ulink url="https://player.helixcommunity.org/">Helix Player</ulink> Community Site.</para>
            </step>
					</procedure>
			</sect2>

    <sect2 status="complete">
        <title>Edycja filmów</title>
        <para><application>Kino</application> to zaawansowany edytor wideo. Zawiera świetną integrację z IEEE-1394 do przechwytywania, kontrolę VTR i nagrywanie z powrotem do kamery. Przechwytuje obraz na dysk w formatach Raw DV lub AVI, w kodowaniu type-1 DV oraz type-2 DV (osobna ścieżka dźwiękowa). Więcej informacji znajduje się na <ulink url="http://www.kinodv.org/article/static/2">stronie Kino</ulink>. Aby skorzystać z tego programu:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>Zainstaluj pakiet <application>kino</application> (patrz <xref linkend="add-applications"/>).</para>
            </step>
            <step>
                <para>To run <application>Kino</application>, choose
                    <menuchoice>
                        <guimenu>Applications</guimenu>
                        <guisubmenu>Sound &amp; Video</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Kino Video Editor</guimenuitem>
                    </menuchoice>.
                </para>
            </step>
        </procedure>
    </sect2>
</sect1>
<sect1 id="codecs" status="complete">
    <title>Kodeki multimedialne</title>
    <para>Kodeki do odtwarzania nie-wolnych formatów nie są domyślnie dołączone do Kubuntu. Możesz dodać obsługę takich kodeków instalując pakiet <application>libxine-extracodecs</application> z repozytorium <emphasis>Multiverse</emphasis> (patrz <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
    <warning>
        <para>Niektóre z tych pakietów mogą być niedozwolone w niektórych państwach: powienienieś sprawdzić, czy możesz je legalnie zainstalować.</para>
    </warning>
    <para>Due to patent and copyright restrictions, some codecs are not included at all in Kubuntu. For more information on these, go to <ulink url="&restricted-formats;">&restricted-formats;</ulink>.
    </para>
</sect1>
<sect1 id="burning-cds" status="complete">
    <title>Nagrywanie i zgrywanie płyt CD/DVD</title>
    <sect2 status="complete">
        <title>Nagrywanie zdjęć lub danych na CD/DVD</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>
                    Launch <application>k3b</application> by choosing 
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                        <guimenuitem>k3b (CD and DVD Burning)</guimenuitem>
                    </menuchoice> 
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Postępuj zgodnie z instrukcjami z podręcznika K3b <ulink url="http://docs.kde.org/stable/pl/extragear-multimedia/k3b/cdcopyhowto.html">jak nagrać dane na CD </ulink> (<ulink url="help:/k3b/cdcopyhowto.html">kopia lokalna</ulink>).</para>
            </step>
        </procedure>      
    </sect2>
    <sect2 status="complete">
        <title>Nagrywanie płyty Audio CD/DVD</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>Jeśli chcesz nagrać pliki mp3 na Audio CD, musisz zainstalować pakiet <application>libk3b2-mp3</application> z repozytorium <emphasis>Universe</emphasis>(patrz <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
            </step>
            <step>
                <para>
                    Launch <application>k3b</application> by choosing 
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
                        <guimenuitem>k3b (CD and DVD Burning)</guimenuitem>
                    </menuchoice> 
                </para>
            </step>
            <step><para>Wykonaj instrukcje z podręcznika K3b <ulink url="http://docs.kde.org/stable/pl/extragear-multimedia/k3b/audiocdcdreating.html">jak nagrać płytę Audio CD</ulink> (<ulink url="help:/k3b/audiocdcdreating.html">kopia lokalna</ulink>).</para>
        </step>
    </procedure>
</sect2>
<sect2 status="complete">
    <title>Zgrywanie DVD za pomocą K3B</title>
    <procedure>
        <step>
            <para>Zainstaluj następujące pakiety <simplelist>
                    <member>transcode</member>
                    <member>libxvidcore4</member>
                    <member>sox</member>
                    <member>mjpegtools</member>
                    <member>toolame</member>
                    <member>libdvdread</member>
                </simplelist> z repozytoriów <emphasis>Universe</emphasis> i <emphasis>Multiverse</emphasis> (patrz <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
        </step>
        <step>
            <para>
                Launch <application>k3b</application> by choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Multimedia</guisubmenu>
<guimenuitem>k3b (CD and DVD Burning)</guimenuitem>
                </menuchoice> 
            </para>
        </step>
        <step><para>Postępuj zgodnie z instrukcjami podręcznika K3b <ulink url="http://docs.kde.org/stable/pl/extragear-multimedia/k3b/howtos.html#videointroduction">jak zgrać i zakodować DVD</ulink> (<ulink url="help:/k3b/howtos.html#videointroduction">kopia lokalna</ulink>).</para>
    </step>
    </procedure>
</sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Obliczanie sumy MD5 plików</title>
            <procedure>
                <step>
		<para>Aby zapisać sumę MD5 obrazu płyty ISO, uruchom:</para>
                    <para>
                        <screen>md5sum plik.iso &gt; plik.iso.md5</screen>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Sprawdzenie sumy MD5 obrazu płyty ISO</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Zakładając, że plik <filename>plik.iso</filename> oraz <filename>plik.iso.md5</filename> są w tym samym katalogu.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        <screen>md5sum -c file.iso.md5</screen>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Montowanie/odmontowywanie obrazu płyty (ISO) bez nagrywania na płytę CD</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Aby zamontować plik obrazu płyty (ISO)</para>
                    <screen>sudo mkdir /media/iso
sudo modprobe loop 
sudo mount plik.iso /media/iso/ -t iso9660 -o loop</screen>
                </step>
                <step>
                    <para>Aby odmontować plik obrazu płyty (ISO)</para>
                    <screen>sudo umount <filename>/media/iso/</filename></screen>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>

</sect1>
<sect1 id="internet" status="complete">
    <title>Internet</title>
    <sect2 id="connect-to-internet" status="complete">
        <title>Łączenie z Internetem</title>
        <para>Aby połączyć się z Internetem, zrób następująco:</para>
        <procedure>
            <step><para>Jeśli masz modem albo połączenie ADSL, najpierw przeczytaj <xref linkend="modems"/>.</para></step>
            <step>
                <para>
                    <menuchoice>
                        <guimenu>Menu K</guimenu>
                        <guisubmenu>Ustawienia systemowe</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Ustawienia sieci</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Kliknij przycisk <guibutton>Tryb administratora...</guibutton> i podaj swoje hasło, aby uzyskać uprawnienia administratora.</para></step>
            <step>
                <para>Wybierz zakładkę <guilabel>Interfejsy sieciowe</guilabel>. Wybierz interfejs sieciowy z listy i kliknij przycisk <guibutton>Konfiguracja interfejsu...</guibutton>.</para></step>
            <step>
                <para>Wpisz odpowiednie szczegóły połączenia, jak protokół DHCP lub statyczny adres IP, lub nazwę sieci bezprzewodowej (w przypadku połączenia bezprzewodowego). Kliknij <guibutton>OK</guibutton>, aby zatwierdzić ustawienia.</para>
            </step>
            <step>
                <para>Niekiedy konieczne jest skonfigurowanie ustawień DNS. Jeśli to konieczne, przejdź do zakładki <guibutton>System nazw domenowych (DNS)</guibutton>, aby dodać, zmienić lub usunąć serwery z listy <guilabel>serwerów nazw domenowych</guilabel>.</para>
            </step>
        </procedure>
        <para>Aby włączyć lub wyłączyć połączenia sieciowe, postępuj następująco:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>
                    <menuchoice>
                        <guimenu>Menu K</guimenu>
                        <guisubmenu>Ustawienia systemowe</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Ustawienia sieci</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Kliknij przycisk <guibutton>Tryb administratora...</guibutton> i podaj swoje hasło, aby uzyskać uprawnienia administratora.</para></step>
            <step>
                <para>Wybierz zakładkę <guilabel>Interfejsy sieciowe</guilabel>. Wybierz interfejs z listy i kliknij przycisk <guibutton>Włączanie interfejsu</guibutton> lub <guibutton>Wyłączanie interfejsu</guibutton>.</para></step>
        </procedure>
    </sect2>
    <sect2 status="writing">
        <title>Przeglądanie komputerów w sieci</title>
        <procedure>
            <step>
                <para>To view computers on the network, choose
                    <menuchoice>
                        <guimenu>System Menu</guimenu>
                        <guimenuitem>Remote Places</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                    from the <application>Kicker</application> (the taskbar).
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Może okazać się konieczne podanie nazwy użytkownika i hasła oraz domeny. Powinieneś je uzyskać od Twojego administratora sieci.</para>
            </step>
        </procedure>
        <note>
          <para>Komputery z Windows, udostępniające pliki w sieci lokalnej można znaleźć w sekcji <emphasis>Zasoby Samby</emphasis>.</para>
        </note>
    </sect2>
    <sect2 id="web-konqueror" status="complete">
        <title>Przeglądarka WWW</title>
        <para>Kubuntu comes with a very powerful web browser, file management tool and network browser, called <application> Konqueror</application>. <application> Konqueror</application> can support all major web protocols, and allows basic plugins for Macromedia Flash, and Real Media. When you first start up Kubuntu, <application>Konqueror</application> will be in the bottom panel (known as the "kicker"). It may also be invoked through the K-menu by clicking
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                <guimenuitem>Web Browser (Konqueror)</guimenuitem>
            </menuchoice>
        </para>
        <para>Alternatywnie, można używać zaawansowanej i bezpiecznej przeglądarki <application>Mozilla Firefox</application>oprócz Konquerora. <application>Mozilla Firefox</application> obsługuje przeglądania w kartach, blokowanie wyskakujących okienek, wbudowane wyszukiwanie, dynamiczne zakładki i nie tylko. Również obsługuje popularne wtyczki, takie jak Java, Macromedia Flash, czy Real Player, żeby wymienić tylko najważniejsze. Program <application>Mozilla Firefox</application> nie jest domyślnie zainstalowany w Kubuntu. Można go dodać instalując pakiet <application>firefox</application> (patrz <xref linkend="add-applications"/>).</para>
        <para>
            After installation, it can be launched from 
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                <guimenuitem>Firefox Web Browser</guimenuitem>
            </menuchoice> from the desktop menu system.
        </para>
        <note>
          <para><application>Mozilla Firefox</application> posiada wiele <emphasis>rozszerzeń</emphasis>. <application>Konqueror</application>, z drugiej strony, jest dużo lepiej zintegrowany z <application>KDE</application>.</para>
        </note>
        <sect3 status="complete">
            <sect3info>
                <authorblurb>
                     <para>Sprawdzone poprzez zapytanie na #kubuntu-offtopic</para>
                </authorblurb>
            </sect3info>
            <title>Macromedia Flash dla Konquerora</title>
            <procedure>
                <para>Poniższe instrukcje odnoszą się tylko dla komputerów o architekturze <emphasis>i386</emphasis>.</para>
                <step>
                    <para>Aby oglądać grafiki flash w przeglądarce Konqueror, musisz zainstalować wtyczkę <application>flashplugin-nonfree</application> z repozytorium <emphasis>Multiverse</emphasis> (patrz <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Aby pobrać i zainstalować wtyczkę, wpisz następujące polecenie w terminalu:<screen>sudo update-flashplugin</screen></para>
                </step>
                <step>
                    <para>Wtyczka będzie dostępna następnym razem, kiedy uruchomisz <application>Konquerora</application>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>W jaki sposób można przywrócić standardowe profile KDE w Konquerorze?</title>
            <para>Kubuntu zawiera uproszczony profil Konquerora, aby uczynić go bardziej przyjaznym dla użytkownika w porównaniu ze standardowym KDE. Aby przywrócić standardowe profile KDE:</para>
        <procedure>
            <step>
                <para>
                    Open a terminal by choosing 
                    <menuchoice>
                        <guimenu>K-Menu</guimenu>
                        <guisubmenu>System</guisubmenu>
                        <guimenuitem>Konsole (Terminal Program)</guimenuitem>
                    </menuchoice>
                    from the desktop menu system.
                </para>
            </step>
            <step>
                <para>Wykonaj następujące polecenia: <screen>
sudo rm -r /usr/share/kubuntu-default-settings/kde-profile/default/share/apps/konqueror
sudo cp /usr/share/apps/konqueror/konqueror-orig.rc /usr/share/apps/konqueror/konqueror.rc
</screen></para>
            </step>
    </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="email" status="complete">
        <title>E-mail</title>
        <para>The <application>Kontact</application> groupware suite can handle all your email, contacts, calendar events, todo lists, newsgroups, notes and RSS/Atom feeds. <application>Kontact</application> can be launched by clicking
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                <guimenuitem>Personal Information Manager (Kontact) </guimenuitem>
            </menuchoice> 
            from the desktop menu system.</para>
        <para>Alternatywnie, dostępny jest klient poczty <application>Mozilla Thunderbird</application>. Aby zainstalować tego popularnego klienta poczty, zainstaluj pakiet <application>mozilla-thunderbird</application> (patrz <xref linkend="add-applications"/>).</para>
        <para>To start <application>Thunderbird</application>, choose
            <menuchoice>
                <guimenu>K-Menu</guimenu>
                <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                <guimenuitem>Thunderbird Mail Client</guimenuitem>
            </menuchoice> from the desktop menu system.
        </para>
        <sect3 id="email-client-mozilla" status="review">
            <title>Zmiana preferowanego klienta poczty na <application>Mozilla Thunderbird</application></title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>System Settings</guisubmenu>
                            <guisubmenu>User Account</guisubmenu>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>W sekcji <guilabel>Składniki KDE</guilabel> kliknij <guimenuitem>Programy domyślne</guimenuitem>, a następnie <guibutton>Klient poczty</guibutton> i wybierz opcję <guilabel>Użyj innego klienta poczty</guilabel>.</para>
                </step>
                <step>
                    <para>W polu tekstowym opcji <guilabel>Użyj innego klienta poczty</guilabel>, wpisz <userinput>
                            <command>mozilla-thunderbird %s</command></userinput> i kliknij <guibutton>Zastosuj</guibutton>, aby zapisać nowe ustawienia.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="news-readers" status="complete">
        <title>Czytniki wiadomości</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>Czytnik kanałów RSS Akregator</title>
            <para>
                <application>Akregator</application> is a fast and intuitive feed reader program which is installed by default in Kubuntu. <application>Akregator</application> can be launched as a standalone application by choosing
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Akregator (RSS Feed Reader)</guimenuitem>
                </menuchoice> from the Desktop Menu System.
            </para>
            <para>
                <application>Akregator</application>  is also available as a Kontact Component.  Launch Kontact by choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kontact (Personal Information Manager)</guimenuitem>
                </menuchoice> from the Desktop Menu System.
                Click the <guilabel>Feeds</guilabel> button on the sidebar at the left to access and configure the News Reader.
            </para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Program do czytania listy dyskusyjnych Knode</title>
            <para>Domyślnym programem do czytania list dyskusyjnych w Kubuntu jest <application>Kontact</application>. Może on pobierać informacje z Twoich ulubionych grup dyskusyjnych i może nimi zarządzać. Jednakże komponent do czytania list dyskusyjnych nie jest domyślnie zainstalowany.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Zainstaluj pakiet <application>knode</application> z repozytorium <emphasis>Universe</emphasis> (patrz <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        Launch Kontact by choosing 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Kontact (Personal Information Manager)</guimenuitem>
                        </menuchoice> from the Desktop Menu System.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>Kliknij na karcie <guilabel>Listy dyskusyjne</guilabel> w pasku po lewej stronie, aby otworzyć i skonfigurować program do czytania list dyskusyjnych.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="web-development" status="complete">
        <title>Tworzenie stron WWW</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>Quanta Plus</title>
            <para><application>Quanta Plus</application> to potężny edytor stron dla projektantów stron i programistów. <application>Quanta Plus </application> obsługuje wiele języków programowania i języków znaczników oraz zawiera wiele narzędzi dla projektantów i programistów.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Zainstaluj pakiet <application>Quanta Plus</application> (patrz <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step><para>To start <application>Quanta Plus</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Development</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Web Development</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Quanta Plus (Web Development Environment)</guimenuitem>
                    </menuchoice></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Nvu wizualny edytor HTML</title>
            <para><application>Nvu</application> jest wizualnym edytorem stron internetowych, podobnym do Dreamweaver.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Zainstaluj pakiet <application>nvu</application> z repozytorium <emphasis>Universe</emphasis> (patrz <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Nvu</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Development</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Nvu</guimenuitem>
                        </menuchoice> from the desktop menu system.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="chat-internet" status="complete">
        <title>Rozmowy internetowe</title>
        <sect3 id="instant-messaging" status="complete">
            <title>Kopete</title>
            <para>Kopete is the default instant messenger client in Kubuntu.
                With Kopete you can talk to people who use: AIM/ICQ,
                Gadu-Gadu, Groupwise, IRC, Jabber, MSN, SMS and Yahoo.
                The ability to use one client instead of one per network is a great
                benefit and allows you to have all of your buddies in one
                window. To start <application>Kopete</application>, choose
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kopete (Instant Messenger)</guimenuitem>
                </menuchoice> from the desktop menu system.
            </para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Konversation</title>
            <para> Konversation is a client for the Internet Relay Chat (IRC) protocol. It has a clean and easy to use interface. To start <application>Konversation</application>, choose 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Konversation (Instant Messenger)</guimenuitem>
                </menuchoice> from the desktop menu system.
            </para>
        </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="P2P" status="complete">
        <title>Sieci P2P</title>
        <sect3 status="complete">
            <title>BitTorrent</title>
            <para>Domyślnie Kubuntu nie obsługuje torrentów. Jednakże, możesz zainstalować program <application>Ktorrent</application> z repozytorium <emphasis>Universe</emphasis>. Upewnij się, że masz włączone repozytorium Universe i że zostało uaktualnione za pomocą Adepta (patrz <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
        </sect3>
        <sect3 status="complete">
            <title>Klient współdzielenia plików aMule</title>
            <procedure>
		<para>aMule to program P2P, będący klientem sieci ed2k (eDonkey i eMule), z której można pobrać rózne pliki.</para>
                <step>
                    <para>Zainstaluj pakiet <application>amule</application> z repozytorium <emphasis>Universe</emphasis> (patrz <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To open <application>aMule</application>, choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Internet</guisubmenu>
                            <guimenuitem>amule</guimenuitem>
                        </menuchoice> from the desktop menu system.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
        <sect3 status="writing">
            <title>Apollon</title>
            <para><application>Apollon</application> to łatwy w użyciu klient sieci P2P dla środowiska KDE. Obsługuje sieci Gnutella, OpenFT oraz FastTrack. To sprawia, że nie ma sensu instalować takich programów jak <application>Limewire</application>.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Zainstaluj pakiety <application>Apollon</application> oraz <application>gift</application> z repozytorium <emphasis>Universe</emphasis> (patrz <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Skonfiguruj demona <application>giFT</application>, otwierając <application>Konsolę</application> i wpisując polecenie <screen>gift-setup</screen>. Następnie postępuj zgodnie z instrukcjami.</para>
                    <note><para>Upewnij się, że zostały włączone wtyczki OpenFT oraz Gnutella, wpisując <emphasis>OpenFT:Gnutella</emphasis> w sekcji wtyczek.</para></note> 
                </step>
                <step>
                    <para>Zobacz przykłady w następujących plikach: <orderedlist>
                            <listitem>
                                <para>
                                    <ulink url="../sample/giftd.conf">$HOME/.giFT/giftd.conf</ulink>
                                </para>
                            </listitem>

                            <listitem>
                                <para>
                                    <ulink url="../sample/OpenFT.conf">$HOME/.giFT/OpenFT/OpenFT.conf</ulink>
                                </para>
                            </listitem>

                            <listitem>
                                <para><ulink url="../sample/Gnutella.conf">$HOME/.giFT/Gnutella/Gnutella.conf</ulink>.</para>
                            </listitem>
                        </orderedlist></para>
                </step>
            </procedure>
        </sect3>
    </sect2>
</sect1>
<sect1 id="office" status="complete">
    <title>Biuro</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>Pakiet OpenOffice.org</title>
            <para>OpenOffice.org to zestaw programów do edycji dokumentów, tworzenia prezentacji, arkuszy kalkulacyjnych, rysunków i skomplikowanych wyrażeń matematycznych. Pakiet ten jest otwartym odpowiednikiem pakietu Microsoft Office. Szczegóły na temat pakietu OpenOffice.org znajdziesz na <ulink url="http://www.openoffice.org">stronie OpenOffice.org </ulink> (w języku angielskim) lub na <ulink url="http://www.openoffice.pl">polskiej stronie OpenOffice.org</ulink>.</para>
            <orderedlist>
                <listitem>
                    <para>
                      Open Office Writer is a fully featured word processor similar to Microsoft Word that can create simple or complex documents. Writer can open most Microsoft Word documents and can save in the .doc format. OpenOffice.org Writer can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Writer</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Impress is the functional equivalent of PowerPoint, and provides the capability to create slide presentations. Most PowerPoint files may be opened and edited in Impress.
                        OpenOffice.org Impress can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Impress</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Calc is a fully featured spreadsheet program with similar functions found in Microsoft Excel. The module supports multiple spreadsheets, built-in functions and can read most Microsoft Excel documents.
                        OpenOffice.org Calc can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Calc</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Draw provides complex functionality to allow the creation of drawings, diagrams, charts, and other business presentations. The program is object oriented and allows for layering of various panes of work.
                        OpenOffice.org Draw can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Draw</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Math allows the user to create and assemble math-oriented documents. There are special functions here that allow the creation of mathematical formulas and table nomenclature not easily assembled in the standard Writer application.
                        OpenOffice.org Math can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Math</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        OpenOffice.org Base allows the user to manipulate database data from within OpenOffice.org, like Microsoft Access. 
                        OpenOffice.org Base can be launched from   
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>OpenOffice.org Base</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </listitem>
            </orderedlist>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Program do zarządzania finansami osobistymi KMyMoney2</title>
            <para>KMyMoney2 to doskonały program do zarządzania finansami osobistymi i/lub firmowymi, podobny do Quicken czy Microsoft Money. Posiada możliwość importu i eksportu plików Quicken QIF do kont, dzięki czemu może odzytać pliki wyeksportowane z innych programów lub pobrane z internetowych banków.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Zainstaluj pakiet <application>kmymoney2</application> z repozytorium <emphasis>Universe</emphasis> (patrz <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To open <application>Kymoney</application>, choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>KmyMoney</guimenuitem>
                        </menuchoice> from the Desktop Menu System.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Edytor diagramów Kivio</title>
            <para><application>Kivio</application> to program do edycji diagramów, w tym diagramów przepływu, struktur organizacyjnych, diagramów związków encji (ERD). Jest odpowiednikiem programu <application>Dia</application> z Gnome czy Microsoft Visio.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Zainstaluj pakiet <application>kivio</application> za pomocą <application>Adepta</application> (patrz <xref linkend="adept"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Launch <application>Kivio</application>, by choosing
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Kivio</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="graphics" status="complete">
        <title>Grafika i rysowanie</title>
        <para>Kubuntu zawiera kilka potężnych, światowej klasy programów do grafiki i rysowania.</para>
        <sect2 id="krita" status="complete">
            <title>Krita</title>
            <para><application>Krita</application>pozwala rysować, malować, edytować obrazki i nie tylko! Krita zawiera funkcje i wtyczki innych znanych programów do edycji i obróbki obrazów.</para>
            <para>Krita is installed in Kubuntu by default. Launch Krita by selecting 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-Menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Graphics</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Krita (Image Manipulation Program)</guimenuitem>
                </menuchoice>
            </para>
            <para>Więcej informacji znajdziesz na <ulink url="http://www.koffice.org/krita/">stronie Krity</ulink> (w języku angielskim).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="inkscape" status="complete">
            <title>Edytor rysunków wektorowych Inkscape</title>
            <para><application>Inkscape</application> to potężny edytor stworzony do pracy na plikach w formacie SVG (Scalable Vector Graphics).</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Zainstaluj pakiet <application>inkscape</application> (patrz <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Inkscape</application> choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Graphics</guisubmenu>
                            <guimenuitem>InkScape Vector Illustrator</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="blender" status="complete">
            <title>Modeler 3D Blender</title>
            <para><application>Blender</application> to zintegrowany pakiet do trójwymiarowego modelowania, animacji, renderowania, postprodukcji, interaktywnego tworzenia i odtwarzania (gier).</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Zainstaluj pakiet <application>blender</application> (patrz <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Blender</application>, choose 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Graphics</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Blender 3D Modeler</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Program do publikacji DTP Scribus</title>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Zainstaluj pakiet <application>scribus</application> (patrz <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Aby zainstalować dodatkowe szablony, zainstaluj pakiet <application>scribus-template</application> z repozytorium <emphasis>Universe</emphasis> (patrz <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Scribus</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Office</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Scribus (Page Layout)</guimenuitem>
                        </menuchoice>
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="games" status="complete">
        <title>Gry</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>Frozen-Bubble</title>
            <para>We <application>Frozen-Bubble</application> należy strzelać w bąbelki aż utworzą grupy tego samego koloru, co spowoduje ich wybuch.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Zainstaluj pakiet <application>frozen-bubble</application> z repozytorium <emphasis>Universe</emphasis> (patrz <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        To start <application>Frozen-Bubble</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Games</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Frozen-Bubble</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>PlanetPenguin Racer</title>
            <para>Poprowadź pingwina Tuksa, maskotkę Linuksa, w dół zaśnieżonej i pokrytej lodem góry tak szybko, jak to możliwe, omijając drzewa i skały, które mogą cię zatrzymać. Nie zapomnij zgarnąć po drodze wszystkich rybek!</para>
            <para>
                <note>
                    <para>Upewnij się, że masz zainstalowane akcelerowane sterowniki 3D dla Twojej karty graficznej. Więcej informacji znajdziesz w sekcji <xref linkend="hardware"/>.</para>
                </note>
            </para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Zainstaluj pakiet <application>planetpenguin-racer</application> z repozytorium <emphasis>Universe</emphasis> (patrz <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>PlanetPenguin Racer</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Games</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                            <guimenuitem>PlanetPenguin-Racer</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Scorched3D</title>
            <para>Scorched3D is a 3D remake of Worms/Scorched Earth.
                <note>
                    <para>Upewnij się, że masz zainstalowane akcelerowane sterowniki 3D dla Twojej karty graficznej. Więcej informacji znajdziesz w sekcji <xref linkend="hardware"/>.</para>
                </note>
            </para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Zainstaluj pakiet <application>scorched3d</application> z repozytorium <emphasis>Universe</emphasis> (patrz <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>To start <application>Scorched3D</application>, choose
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-Menu</guimenu>
                            <guisubmenu>Games</guisubmenu>
                            <guisubmenu>Arcade</guisubmenu>
                            <guimenuitem>Scorched 3d</guimenuitem>
                        </menuchoice>.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Polecane gry</title> 
            <para>Poniżej znajduje się lista gier polecanych przez innych użytkowników Kubuntu. Wszystkie można zainstalować za pomocą <application>Menedżera pakietów Adept</application> z repozytorium <emphasis>Universe</emphasis> (patrz <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
            <para>
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>armagetron - szybka gra 3D w stylu Tron</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>wesnoth - turowa gra strategiczna w świecie fantasy</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>neverball - gry zręcznościowe 3D: neverball i neverputt</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>atlantik - klient KDE do sieciowych gier podobnych do Monopoly</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>kdegames - pakiet kilku małych, ale uzależniających gier</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>freeciv - strategiczna gra turowa podobna do Cywilizacji</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>bzflag - trójwymiarowa bitwa czołgów w stylu FPP</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
            <para>Są również dwie "klasyczne" tekstowe gry "lochowe": <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Nethack</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Crawl</para>
                </listitem>
            </itemizedlist></para>
            <note>
                <para>Pamiętaj, te 2 gry działają w trybie tekstowym, więc MUSZĄ być uruchamiane w terminalu (Konsoli).</para>
            </note>
            <para>Wszystkie te gry umieszczają skrót w menu KDE, ale zawsze możesz je uruchomić wpisując w linii poleceń nazwę gry i wciskając Enter.</para>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Gry z Windows</title>
            <para>Wiele gier dostępnych pod Windows może być uruchomionych pod Linuksem za pomocą emulatorów takich jak <application>Wine</application> czy <application>Cedega</application>.</para>
            <procedure>
                <step>
                    <para>For information about Wine, see <ulink url="&wiki-Wine;">the Ubuntu wiki</ulink>.
                    </para>
                </step>
                <step>
                    <para>
                        For information about Cedega, see <ulink url="&wiki-Cedega;">the Ubuntu wiki</ulink>. See the <ulink url="http://www.linux-gamers.net/modules/wiwimod/index.php?page=HOWTO%20Cedega%20CVS"> Cedega CVS Howto</ulink> for instructions on compiling and installing Cedega.
                    </para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="programming" status="complete">
        <title>Programowanie</title>
        <sect2 status="complete">
            <title>Podstawowe kompilatory</title>
            <procedure>
                <para>W celu kompilowania programów, potrzebnych jest kilka dodatkowych pakietów. Można je zainstalować za jednym zamachem w następujący sposób:</para>
                <step>
                    <para>Zainstaluj pakiet <application>build-essential</application> (patrz <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 id="java" status="complete">
            <title>Środowisko uruchomieniowe Java (Java Runtime Environment) 1.5</title>
            <note>
                <para>Następujące instrukcje są wyłącznie dla komputerów <emphasis>i386</emphasis> oraz <emphasis>amd64</emphasis>. Więcej informacji na temat komputerów <emphasis>PowerPC</emphasis> znajdziesz na <ulink url="https://wiki.ubuntu.com/JavaPPC">wiki Kubuntu</ulink>.</para>
            </note>
            <procedure>
                <step>
                    <para>Zainstaluj pakiet <application>sun-java5-bin</application> z repozytorium <emphasis>Multiverse</emphasis> (patrz <xref linkend="extra-repositories"/>).</para>
                </step>
                <step>
                    <para>Niektóre strony WWW wymagają wtyczki <application>Java</application> dla Mozilla Firefox. Aby zainstalować wtyczkę java, zainstaluj pakiet <application>sun-java5-plugin</application> (dla systemów i386) lub <application>j2re-1.4-mozilla-plugin</application> (dla systemów amd64) z repozytorium <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para>
                </step>
            </procedure>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Narzędzia programistyczne</title>
            <para>Ta sekcja zawiera listę otwartych narzędzi programistycznych, których można używać w Kubuntu, takich jak zintegrowane środowiska programistyczne i zaawansowane edytory. Większość tych programów można zainstalować za pomocą<application>Adepta</application> (patrz <xref linkend="add-applications"/>).</para>
            <itemizedlist>
                <listitem><para><ulink url="http://www.kdevelop.org/">KDevelop</ulink> to zintegrowane środowisko programistyczne dla KDE, obsługujące wiele języków programowania.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.die-offenbachs.de/detlev/eric3.html">Eric</ulink> to w pełni funkcjonalne zintegrowane środowisko programistyczne dla języków Python oraz Ruby.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.riverbankcomputing.co.uk/pyqt/">PyQt</ulink> to zestaw interfejsów biblioteki Qt dla Pythona.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.trolltech.com/products/qt/designer.html">Qt Designer</ulink> to program do tworzenia interfejsów użytkownika w programach KDE.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.python.org/idle/">IDLE</ulink> to zingergrowane środowisko programistyczne dla Pythona stworzone z pomocą pakietu narzędzi Tkinter GUI.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.monodevelop.com/Main_Page">MonoDevelop</ulink> to zintegrowane środowisko programistyczne do pisania programów Mono/.NET w C# i innych językach.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.bazaar-ng.org/">Bazaar-NG</ulink> to rozproszony system zarządzania wersjami, używany przy tworzeniu Ubuntu.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.eclipse.org/">Eclipse</ulink> to zintegrowane środowisko programistyczne dla Javy i innych języków programowania. Jest podstawą dla takich zamkniętych programów jak JBuilder.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://www.netbeans.org/index.html">NetBeans</ulink> to zintegrowane środowisko programistyczne dla Javy obsługujące CVS i budowniczego formularzy.</para></listitem>
                <listitem><para><ulink url="http://bluefish.openoffice.nl/index.html">Bluefish</ulink> to potężny edytor dla doświadczonych projektantów stron WWW i programistów.</para></listitem>
            </itemizedlist>
        </sect2>
        <sect2 status="complete">
            <title>Dokumentacja programistyczna</title>	
            <para>Tutaj znajduje się lista użytecznej dokumentacji do programowania w Kubuntu.</para>
            <sect3 id="diveintopython" status="writing">
                <title>Dive Into Python</title>
                <para><application>Dive Into Python</application> to książka do nauki programowania w preferowanym języku Kubuntu, Pythonie. Jest skierowana do programistów posiadających już pewne doświadczenie. Jest zainstalowana domyślnie w Kubuntu.</para>
                <para>
                    You can read <application>Dive Into Python</application>
                    <ulink url="file:///usr/share/doc/diveintopython/html/toc/index.html">here</ulink>.
                </para>
            </sect3>
            <sect3 id="qt3doc" status="review">
                <title>Dokumentacja Qt3</title>
                <para>Pakiet dokumentacji Qt3 zawiera kompletny opis programowania w Qt.</para>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Zainstaluj pakiet <application>qt3-doc</application> (patrz <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Aby uzyskać dostęp do dokumentacji, wejdź na <ulink url="file:///usr/share/doc/qt3-doc/html/index.html">stronę główną dokumentacji Qt3</ulink>.</para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect3>
        </sect2>
    </sect1>
</chapter>

