<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="introduction" status="review">
    <title>Wprowadzenie</title>
    <para>Ten rozdział zawiera trochę informacji o Kubuntu, jak je zdobyć i jak uzyskiwać pomoc.</para>
    <sect1 id="about-kubuntu" status="complete">
        <title>O Kubuntu</title>
        <para>Thank you for your interest in Kubuntu &distro-rev;
            - the <emphasis>&distro-version;</emphasis> release.</para> 
        <para>Kubuntu is an entirely open source operating system built around the 
            Linux kernel. The Kubuntu community is built around the ideals
            enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu 
                Philosophy</ulink>: that software should be
            available free of charge, that software tools should be usable
            by people in their local language and despite any disabilities,
            and that people should have the freedom to customize and alter
            their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu będzie zawsze dostępne bezpłatnie, nie ma żadnych dodatkowych opłat za "wersję biznesową". Dzielimy się naszą najlepszą pracą ze wszystkimi na tych samych bezpłatnych i wolnych zasadach.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu zawiera najlepsze narzędzia z zakresu dostępności i koordynacji tłumaczeń, jakie może zaoferować społeczność Wolnego Oprogramowania, tak aby z Kubuntu mogło korzystać tak dużo osób jak to tylko możliwe.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Cykl wydawniczy Kubuntu jest regularny i przewidywalny. Kolejne wydania ukazują się co sześć miesięcy. Można używać edycji stabilnej lub zainstalować wersję rozwojową. Każde wydanie jest wspierane przez co najmniej 18 miesięcy.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Kubuntu całkowicie trzyma się zasad rozwoju otwartego oprogramowania. Zachęcamy do używania i rozwijania go oraz dzielenia się nim z innymi.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </para>
        <para>Społeczność Kubuntu składa się z deweloperów, programistów, analityków, twórców i analityków dokumentacji, tłumaczy i co najważniejsze, z ludzi którzy używają Kubuntu na co dzień. Zapraszamy Cię do dołączenia się do tej społeczności i pomocy w stworzeniu systemu operacyjnego Kubuntu, który Ty, Twoja rodzina, Twoi przyjaciele i koledzy z pracy będą uwielbiali korzystać. Pomóż nam przetłumaczyć Kubuntu na Twój język, wypróbuj na nowym i nietypowym sprzęcie, usprawnij używanie innym użytkownikom poprzez wskazówki i porady lub pomóż wskazać kierunek w którym ma zmierzać Kubuntu informując o oprogramowaniu, które lubisz najbardziej.</para>
        <para>
            Find out more at <ulink url="&kubuntu-web;">the Kubuntu website</ulink>.
        </para>
        <sect2 id="about-kubuntu-name" status="complete">
            <title>O nazwie</title>
            <para>Kubuntu jest oparte na systemie Ubuntu, uzupełnionym o najnowsze pakiety KDE. Kubuntu znaczy "w kierunku człowieczeństwa" w języku Bemba. Kubuntu wymawia się "ku-bun-tu".</para> 
            <!-- Needs some word foo -->
            <para>Ubuntu to południowoafrykańska etyczna ideologia skupiająca się na lojalności i relacjach międzyludzkich. Słowo to pochodzi z języków Zulu i Xhosa. Ubuntu (wymowanie "u-BUN-tu") to tradycyjne afrykańskie pojęcie, uważane za jedną z podstawowych zasad nowej Republiki Południowej Afryki i jest ono powiązane z ideą afrykańskiego renesansu.</para>
            <para>Uproszczone tłumaczenie zasady Kubuntu to "człowieczeństwo wobec innych". Innym tłumaczeniem może być: "wiara w powszechną więź dzielenia się, która łączy całą ludzkość".</para>
            <blockquote><attribution>Arcybiskup Desmond Tutu</attribution>
                <para>Osoba z ubuntu jest otwarta i dostępna dla innych, wspierająca innych, nie czuje się zagrożona, że inni są zdolni i dobrzy, ponieważ on lub ona ma odpowiednią pewność siebie, która pochodzi z wiedzy, iż on lub ona jest częścią większej całości i jest umniejszana kiedy inni są poniżani czy umniejszani, kiedy inni są torturowani czy prześladowani.</para>
            </blockquote>
            <para>
                As a platform based on Linux, the Kubuntu
                operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                world.
            </para>
        </sect2>
        <sect2 id="free-software" status="complete">
            <title>Wolne Oprogramowanie</title>
            <para>Kubuntu całkowicie trzyma się zasad rozwoju otwartego oprogramowania. Zachęcamy do używania i rozwijania go oraz dzielenia się nim z innymi. To oznacza, że Kubuntu będzie zawsze darmowe.</para>
            <para>Jednakże nie oznacza to tylko dostępności za darmo. Filozofia Wolnego Oprogramowania mówi, że ludzie powinni mieć wolność używania oprogramowania w jakikolwiek sposób uznają to za stosowne. "Wolne oprogramowanie" nie oznacza jedynie, że nie powinieneś nic za nie płacić, oznacza także, że możesz używać to oprogramowanie w jakikolwiek sposób, jaki uznasz za stosowne: kod źródłowy z którego składa się Wolne Oprogramowanie jest dostępny dla każdego do pobrania, zmiany, poprawy i dowolnego użytku. Poza tym, że Wolne Oprogramowanie jest często oferowane bez opłaty, ta wolność ma też przewagę techniczną: kiedy programy są tworzone, ciężka praca innych może być użyta i można na niej budować inne rzeczy. Z oprogramowaniem nie-wolnym to nie może się wydarzyć i kiedy programy są rozwijane, trzeba wszystko zaczynać od początku. Z tego powodu rozwój Wolnego Oprogramowania jest szybki, wydajny i ekscytujący!</para>
            <para>You can find out more about the philosophy of Free Software
                <ulink url="&gnu-philosophy;">here</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="kubuntu-difference" status="complete">
            <title>Różnica</title>
            <para>
                There are many different operating systems based on Linux:
                Debian, SUSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva for example. 
                Kubuntu is yet another contender in what
                is already a highly competitive world. So what makes
                Kubuntu different?</para>
            <para>Bazując na Debianie, jednej z najbardziej znanych, technologicznie zaawansowanych i dobrze wspieranych dystrybucji, Kubuntu ma na celu stworzenie dystrybucji, która dostarcza aktualny i spójny system Linux do zastosowań domowych i serwerowych. Kubuntu zawiera zestaw uważnie wybranych pakietów z dystrybucji Debian i zachowuje jego potężny system zarządzania pakietami, który pozwala na łatwą instalację i bezproblemowe usuwanie programów. W przeciwieństwie do dystrybucji, które dostarczają dużą ilość oprogramowania, które może niekoniecznie okazać się przydatne, lista pakietów Kubuntu jest zredukowana do ważnych programów o wysokiej jakości.</para>
            <para>Skupiając się na jakości, Kubuntu daje solidne i bogate w funkcje środowisko komputerowe, które jest odpowiednie dla domu jak i środowisk komercyjnych. Projekt poświęca czas na pracę nad drobnymi szczegółami i jest w stanie wydawać wersję zawierającą najlepsze i najnowsze w danym czasie oprogramowanie co sześć miesięcy. Kubuntu jest dostępne w wersjach dla architektur i386 (procesory 386/486/Pentium(II/III/IV) i Athlon/Duron/Sempron), AMD64 (procesory Athlon64, Opteron i nowe 64-bitowe Intel) oraz PowerPC (iBook/Powerbook, G4 i G5).</para>
        </sect2>
        <sect2 id="sect-kubuntu-desktop" status="complete">
            <title>Środowisko graficzne</title>
            <para>The default desktop environment for Kubuntu is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>, a leading UNIX and
                Linux desktop suite and development platform.</para>
            <para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&gnome;">Gnome</ulink>. Kubuntu does not 
                make use of the Gnome desktop by default. However, the
                <ulink url="&ubuntu-main;">Ubuntu</ulink> project offers
                Kubuntu users a choice between these two excellent desktop
                environments. Thanks to the efforts of the Ubuntu team,
                Kubuntu users are able to install and use the Gnome
                desktop easily on their system. The Gnome desktop can 
                be found in and downloaded from the main Ubuntu archive.
                The easiest way to get a working install of Ubuntu is
                <command>sudo apt-get install ubuntu-desktop</command>.
                This will install the different packages required and set
                everything up correctly.</para>
            <para>Kiedy wszystko zostanie zainstalowane możesz wybierać pomiędzy środowiskiem Gnome i KDE.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="version-numbers" status="complete">
            <title>Wersje i numeracja wydań</title>
            <para>
                The Kubuntu version numbering scheme is based on the date we
                release a version of the distribution. The version number comes from the year
                and month of the release rather than reflecting the actual revision of the
                software. So, our first release (Hoary Hedgehog) was in April 2005, so its
                version was 5.04. The second release (Breezy Badger) was in October 2005, so
                its version number was 5.10, and our third release (Dapper Drake) was released in June 2006
		so its version number was 6.06. This version (&distro-version;) was released in
                &distro-release-date;, so its version number is &distro-rev;.
            </para>
        </sect2>

        <sect2 id="kubuntu-backing-support" status="complete">
            <title>Wsparcie i pomoc</title>
            <para>Kubuntu is maintained by a quickly growing community.
                The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                for Ubuntu.</para>
            <para>Canonical Ltd also sponsors a number of other open source software projects, more information about which can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-linux" status="complete">
            <title>Czym jest Linux?</title>
            <para>The <ulink url="&kernel;">Linux kernel</ulink>, pronounced
                "lee-nucks" is the heart of the Kubuntu operating system.
                A kernel is an important part of
                any operating system, providing the communication bridge between 
                hardware and software.</para>
            <para>Linux został powołany do życia w 1991 roku przez fińskiego studenta Linusa Torvaldsa. W owym czasie działał wyłącznie na systemach o architekturze i386 i był w zasadzie niezależnie stworzonym klonem jądra UNIX, którego celem było wykorzystanie możliwości wówczas nowej architektury i386.</para>
            <para>W dzisiejszych czasach, dzięki pokaźnemu wysiłkowi programistycznemu ludzi z całego świata, Linux działa na praktycznie każdej nowoczesnej architekturze.</para>
            <para>Jądro Linuksa zyskało ważność ideologiczną, tak samo jak techniczną. Istnieje cała społeczność ludzi, którzy wierzą w ideały Wolnego Oprogramowania i spędzają swój czas pomagając sprawić, aby technologia otwartego oprogramowania była tak dobra, jak to tylko możliwe.</para>
            <para>Ludzie w tej społeczności dali początek takim inicjatywom jak Kubuntu, komitetom standaryzacji, które kształtują rozwój Internetu, organizacji takich jak Mozilla Foundation, odpowiedzialnych za tworzenie Mozilli Firefox, i niezliczonej ilości innych projektów oprogramowania, z których na pewno w przeszłości skorzystałeś (lub skorzystałaś).</para>
            <para>Duch otwartego oprogramowania, zwyczajowo przyznawany Linuksowi, wpływa na programistów i użytkowników z całego świata, tworząc społeczności ze wspólnymi celami.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Czym jest GNU?</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced "guh-noo", was
                launched in 1984 to develop a complete
                UNIX-style operating system which is comprised of Free Software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.</para>
            <para>Projekt GNU jest głęboko związany z filozofią Wolnego Oprogramowania, jest to punkt wspólny wszystkich projektów pochodnych, takich jak Kubuntu. Pojęcie Wolnego Oprogramowania jest wyjaśnione na <xref linkend="free-software"/>.</para>
        </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="get-kubuntu" status="complete">
        <title>Jak zdobyć Kubuntu</title>
        <para>There are a number of methods you may use to obtain a
            copy of Kubuntu, all of which are described on the Kubuntu
            Web site <ulink url="&kubuntu-download;">download
                page</ulink>.</para>
        <para>Pierwszym sposobem jest pobranie obrazu płyty ISO z serwera lustrzanego niedaleko ciebie i nagranie płyty instalacyjnej z Kubuntu. Dostępne są dwa rodzaje płyt CD:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem><para><emphasis>Desktop CD</emphasis> - płyta desktop CD pozwala na wypróbowanie Kubuntu bez dokonywania jakichkolwiek zmian w Twoim komputerze, z opcją późniejszej instalacji. Ten rodzaj płyty CD jest wybierany najczęściej.</para></listitem>
					<listitem><para><emphasis>Text-mode install CD</emphasis> - płyta CD z tekstową instalacją pozwala na wykonanie specjalnych instalacji Kubuntu. Ten rodzaj płyty CD jest dla tych, którzy chcą stworzyć pre-konfigurowane systemy OEM lub ustawić zautomatyzowane wdrożenia; może także służyć jako źródło pakietów do uaktualnienia starszych instalacji.</para></listitem>
				</itemizedlist>
        <para>If you don't have a CD burner or you have limited or expensive bandwidth,
            we can send you pressed copies of the "Desktop
            CD" free of charge. You may request CDs via
            <ulink url="&ubuntu-shipit;">Shipit</ulink>, the Ubuntu CD Distribution System.</para>
        <tip>
            <para>Realizacja zamówienia płyt CD może potrwać wiele tygodni.</para>
        </tip>
        <para>Inną metodą zdobycia Kubuntu jest dołączenie do lokalnej grupy użytkowników Linuksa (LUG) i poproszenie jednej z osób o nagranie płyty instalacyjnej Kubuntu. Zwykle wiąże się to z dostarczeniem płyt do nagrania i ewentualnie zwrotem kosztów przesyłki.</para>
        <para>If you do not know of an LUG near you, a list can be
            found at <ulink url="&lugww;">Linux Users Groups
                Worldwide</ulink>.</para>
    </sect1>
    <sect1 id="getting-help" status="review">
        <title>Otrzymywanie pomocy</title>
        <para>Jest kilka miejsc, gdzie można otrzymać pomoc z systemem Kubuntu, do nich należą:</para>
        <sect2 id="help-system" status="writing">
            <title>Centrum pomocy KDE</title>
            <para>
                Kubuntu comes with a inbuilt help system, which can be accessed
                by choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K Menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Help</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                from the desktop menu system. 
                The <application>KDE Help Center</application> is the central
                location to all documentation available on your system. 
            </para>
            <para>Dobrym miejscem na rozpoczęcie zdobywania wiedzy o KDE jest <ulink url="help:/khelpcenter/quickstart/index.html">Szybkie wprowadzenie do KDE</ulink>, które zapozna Cię z podstawowymi funkcjami KDE.</para>
        </sect2>
        <sect2 id="application-help" status="review">
            <title>Pomoc do programów</title>
            <para>Najprostszym sposobem uzyskania pomocy w programie jest przeczytanie jego podręcznika, który można otworzyć za pomocą menu <emphasis>Pomoc</emphasis>, znajdującego się pasku menu programu.</para> 
        </sect2>
        <sect2 id="online-help" status="complete">
            <title>Uzyskiwanie pomocy w sieci</title>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&ubuntu-documentation;">The Ubuntu Documentation Website</ulink> contains HTML and PDF versions of this guide, and other guides produced by the Ubuntu Documentation Team for Ubuntu and Kubuntu.</para></listitem>
                <listitem> <para> You can buy this guide in book form from <ulink url="&lulu-store;">our Lulu store</ulink>. You will only pay for the price of printing and postage.  </para> </listitem> <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&wiki-UserDocumentation;">The Ubuntu Wiki</ulink> - this contains many other community maintained guides</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&kubuntu-forums2;">Kubuntu</ulink> and <ulink url="&ubuntu-forums;">Ubuntu</ulink> Community Forums - here you can ask questions on a forum and receive answers from the forum community.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><ulink url="&kubuntu-lists;">Mailing Lists</ulink> - here you can ask questions by email, and receive answers from the mailing list community.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem><para>IRC chat: <phrase>&kubuntu-irc;</phrase> - chat in realtime with the Kubuntu community.</para></listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <ulink url="&kubuntu-web;">Kubuntu Homepage</ulink> - Get the latest news about Kubuntu. 
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>For more information, visit the <ulink url="&wiki-HowToGetHelp;">How to Get Help</ulink> wiki page.</para>
        </sect2>
    </sect1>
</chapter>

