<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-general SYSTEM "/usr/share/apps/ksgmltools2/customization/obsolete/general.entities">
%kde-general;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
]>
<chapter id="linux-basics" status="complete">
        <title>Podstawy Linuksa</title>
        <para>
        This chapter introduces you to basic concepts which are useful when
        getting started with a Kubuntu system.
        </para>
        <sect1 id="directories-file-systems" status="complete">
            <title>Katalogi i systemy plików</title>
            <para>W Linuksie i Uniksie wszystko jest plikiem. Katalogi są plikami, pliki są plikami oraz urządzenia są plikami. Urządzenia są zwykle nazywane węzłami; jednakże ciągle są plikami.</para>
            <para>Systemy plików w Linuksie i Uniksie są zorganizowane w hierarchiczną strukturę drzewa. Najwyższym poziomem systemu plików jest <filename>/</filename> albo katalog głowny (korzeń, ang. root). Wszystkie inne pliki i katalogi istnieją w katalogu głównym. Na przykład, <filename>/home/jebediah/cheeses.odt</filename> pokazuje scieżkę do pliku <filename>cheeses.odt</filename> który jest w katalogu <filename>jebediah</filename>, który jest w katalogu <filename>home</filename> który z kolei jest w katalogu (<filename>/</filename>).</para>
            <para>Poniżej katalogu <filename>/</filename> jest zestaw istotnych katalogów które są wspólne dla większośći dystrybucji Linuksa. Poniższa lista pokazuje wykaz katalogów, które są poniżej katalogu głównego:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para><filename>/bin</filename> - important commands, which historically have been <emphasis>bin</emphasis>ary, but may also be shell scripts</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/boot</filename> - pliki konfiguracyjne, jądro systemu i inne pliki konieczne do z<emphasis>boot</emphasis>owania (załadowania) systemu</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/dev</filename> - pliki urządzeń</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/etc</filename> - pliki konfiguracyjne, skrypty startowe, itp.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/home</filename> - katalogi domowe użytkowników</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/initrd</filename> - used when creating a customized <emphasis>init</emphasis>ial <emphasis>R</emphasis>AM <emphasis>D</emphasis>isk</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/lib</filename> - biblioteki systemowe</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/lost+found</filename> - zawiera pliki zgubione i znalezione po awarii dla plików znajdujących się w katalogu głównym (<filename>/</filename>)</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/media</filename> - automatically mounted (loaded) removable <emphasis>media</emphasis> such as CDs, digital cameras, etc.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><filename>/mnt</filename> - ręcznie za<emphasis>m</emphasis>o<emphasis>nt</emphasis>owane systemy plików na Twoim twardym dysku</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/opt</filename> - provides a location for <emphasis>opt</emphasis>ional (3rd party) applications to be installed; these are usually statically compiled and can be used in other versions or Linux distributions</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/proc</filename> - specjalny katalog dynamiczny zawierający informacje o stanie systemu, wliczając w to bieżące <emphasis>proc</emphasis>esy</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/root</filename> - katalog domowy administratora (użytkownika <emphasis>root</emphasis>)</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/sbin</filename> - important <emphasis>s</emphasis>ystem <emphasis>bin</emphasis>aries and scripts, usually intended to be run as the root user</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/srv</filename> - zawiera pliki udostępniane innym komputerom</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/sys</filename> - similar to the /proc filesystem, but contains <emphasis>sys</emphasis>tem information not related to running processes</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/tmp</filename> - zawiera pliki tymczasowe</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/usr</filename> - applications and read-only files that are mostly available for all <emphasis>us</emphasis>e<emphasis>r</emphasis>s to access</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><filename>/var</filename> - zmieniające się często pliki, takie jak dzienniki czy bazy danych</para>
                </listitem> 
            </itemizedlist>
        </sect1>
        <sect1 id="permissions" status="complete">
            <title>Uprawnienia</title>
            <para>Wszystkie pliki w systemie Linuksowym mają uprawnienia, które zezwalają lub zabraniają innym na ich wyświetlanie, modyfikację lub wykonanie. Administrator systemu ("root") ma dostęp do wszystkich plików w systemie. Każdy plik posiada właściciela i grupę, do której należy oraz ma oddzielne prawa dostępu dla wszystkich użytkowników, grupy i właściciela.</para>
            <para>Każdy plik jest zabezpieczony następującymi trzema warstwami zabezpieczeń, w kolejności ważności:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>użytkownik</para>
                    <para>dotyczą użytkownika, który jest właścicielem pliku</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>grupa</para>
                    <para>dotyczy grupy związanej z tym plikiem</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>inni</para>
                    <para>dotyczy wszystkich innych użytkowników</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>W każdym z trzech zestawów uprawnień znajdują się faktyczne uprawnienia. Te uprawnienia, łącznie z ich różnym zastosowaniem na plikach i katalogach, zostały wyszczególnione poniżej:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>odczyt</para>
                    <para>pliki mogą zostać wyświetlone/otwarte</para>
                    <para>zawartość katalogów może zostać wyświetlona</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>zapis</para>
                    <para>pliki mogą być zmieniane lub usuwane</para>
                    <para>zawartość katalogów może być zmieniana</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>wykonywanie</para>
                    <para>pliki wykonywalne mogą być uruchomione jako program</para>
                    <para>do katalogów można wejść</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>
                To view and edit the permissions on files and directories, open
                the 
                <menuchoice>
                    <guimenu>System Menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Home Folder</guimenuitem>
                </menuchoice>,
                right-click on a file or directory, then
                select <guimenu>Properties</guimenu>.  The permissions are found under the
                <guilabel>Permissions</guilabel> tab and allow for the editing of all
                permission levels, if you are the owner of the file.  Advanced permission
                settings (such as in the <guilabel>Advanced Permissions</guilabel> tab) 
		are outside of the scope of this guide.
            </para>
        </sect1>
        <sect1 id="root-and-sudo" status="complete">

            <title>Konto administratora i "sudo"</title>

            <para>
                The root user in Linux is the user which has
                administrative access to your system. Normal users do not have
                this access for security reasons. However, Kubuntu does not
                enable the root user. Instead, administrative access is given
                to individual users, who may use the "sudo" application to
                perform administrative tasks. The first user account you
                created on your system during installation will, by default,
                have access to sudo. You can restrict and enable sudo access
                to users with the <application>Users and Groups</application>
                application (see <xref linkend="users-and-groups"/> for more
                information).
            </para>

            <para>Kiedy uruchamiasz aplikację wymagającą uprawnień administratora, sudo poprosi Cię o podanie Twojego zwykłego hasła. To chroni Twój system przed złośliwymi programami i służy jako przypomnienie, że zaraz wykonasz jakieś zadanie administracyjne, a to wymaga z kolei ostrożności!</para>

            <para>Aby skorzystać z sudo w wierszu poleceń po prostu wpisz "sudo" przed poleceniem, które zamierzasz wykonać. Sudo zapyta cię o Twoje hasło.</para>

            <para>Sudo będzie pamiętać Twoje hasło przez ustalony okres czasu (domyślnie 15 minut). Ta funkcja jest zaprojektowana po to, aby nie trzeba było wielokrotnie podawać hasła przy każdej czynności administracyjnej.</para>

            <warning>
                <para>Zachowaj ostrożność podczas zadań administracyjnych, możesz uszkodzić swój system!</para>
            </warning>
            <para>Inne porady dotyczące korzystania z sudo:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Aby użyć terminala "roota", wpisz "sudo -i" w linii poleceń</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Cała grupa domyślnych narzędzi administracyjny w Kubuntu używa od razu sudo, więc w razie potrzeby taki program zapyta cię o hasło za pomocą programu <application>kdesu</application>, który jest graficzną nakładką na <application>sudo</application>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        For more information on the
                        <application>sudo</application> program and the
                        absence of a root user in Kubuntu, read the <ulink url="&wiki-RootSudo;">sudo page</ulink> on the
                        Ubuntu wiki.
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <sect2 id="run-application-root" status="complete">
                <title>Ręczne uruchamianie programów z uprawnieniami administratora</title>
                <para>Czasem konieczne jest uruchomienie programu z uprawnieniami administratora. Można to łatwo zrobić za pomocą okna <application>Wykonaj polecenie</application>.</para>
                <warning>
                    <para>Proszę zachować ostrożność przy uruchamianiu programów z uprawnieniami administratora, ponieważ można w ten sposób uszkodzić Twój system. Więcej informacji znajduje się w sekcji <xref linkend="root-and-sudo"/>.</para>
                </warning>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Open the <application>Run Command</application> dialog by typing:
                            <keycombo>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F2</keycap>
                            </keycombo>
                        </para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Podaj nazwę programu, który chcesz uruchomić <emphasis>wpisując przed nią</emphasis> słowo <application>kdesu</application> i naciśnij <keycap>Enter</keycap>. Na przykład, żeby uruchomić menedżera plików <application>Konqueror</application> z uprawnieniami administratora, wpisz <screen>kdesu konqueror</screen></para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="terminals" status="complete">
            <title>Terminal</title>
            <para>Praca w wierszu poleceń nie jest taka trudno jakby się to mogło wydawać. Nie potrzeba żadnej specjalnej wiedzy do używania wiersza poleceń, to program jak każdy inny. Większość rzeczy w Linuksie może zostać wykonane z wiersza poleceń, mimo iż istnieją narzędzia graficzne do większości programów, czasami po prostu są niewystarczające. Wtedy przydaje się linia poleceń.</para>
            <para>Terminal jest często nazywany wierszem poleceń lub powłoką. W dawnych czasach była to jedyna metoda interakcji z komputerem, jednakże użytkownicy Linuksa uznali, że użycie powłoki może być szybsze niż metoda graficzna i nadal ma to swoje podstawy. Tutaj nauczysz się korzystać z terminala.</para>
            <para>Pierwszym zastosowaniem terminala było przeglądanie plików i faktycznie nadal jest używany do przeglądania plików. Można korzystać z terminala jako przeglądarki plików, aby się do nich dostać i cofnąć zmiany, które miały miejsce.</para>
            <sect2 id="starting-konsole" status="complete">
                <title>Uruchamianie terminala</title>
                <para>
                The <application>Konsole</application> can be started by
                choosing 
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guimenuitem>System</guimenuitem>
                    <guimenuitem>Konsole (Terminal Program)</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                from the Desktop menu system.
                </para>
            </sect2>
            <sect2 id="common-commands" status="complete">
                <title>Typowe polecenia</title>
                <variablelist>
                    <varlistentry>
                        <term>Przeglądanie zawartości katalogu: - ls</term>
                        <listitem><para><application>ls</application> wyświetla listę plików w różnych kolorach</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Tworzenie katalogu: - mkdir (nazwa katalogu)</term>
                        <listitem><para>Polecenie <application>mkdir</application> tworzy nowy katalog.</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Zmiana bieżącego katalogu: - cd (/ścieżka/do/katalogu)</term>
                        <listitem><para>Polecenie <application>cd</application> zmienia bieżący katalog na katalog podany w komendzie.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Kopiowanie plików/katalogów: - cp (nazwa pliku lub katalogu) (do pliku lub katalogu)</term>
                        <listitem><para>Polecenie <application>cp</application> kopiuje podane pliki. Polecenie <application>cp -r</application> skopiuje całe podane katalogi.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Usuwanie plików/katalogów: - rm (nazwa pliku lub katalogu)</term>
                        <listitem><para>Polecenie <application>rm</application> usuwa podane pliki. Polecenie <application>rm -rf</application> usuwa podany katalog wraz z całą jego zawartością.</para></listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Zmiana nazwy/przeniesienie plików/katalogów: - mv (nazwa pliku lub katalogu)</term>
                        <listitem><para>Polecenie <application>mv</application> zmieni nazwę lub przeniesie podany plik lub katalog.</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                    <varlistentry>
                        <term>Wyszukiwanie plików/katalogów: - locate (nazwa pliku lub katalogu)</term>
                        <listitem><para>Polecenie <application>locate</application> przeszukuje komputer w poszukiwaniu podanej nazwy pliku. Używa indeksu plików w systemie, aby działać szybciej: aby go uaktualnić należy uruchomić polecenie <application>sudo updatedb</application>. Te polecenie jest uruchamiane automatycznie codziennie, jeśli komputer jest pozostawiany włączony. Musi być uruchomione z uprawnieniami administratora (patrz <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                </variablelist>
                <para>Można także używać znaków zastępczych, aby dopasować nazwę jednego lub więcej plików, takich jak "*" (wszystkie pliki) lub "?" (do jednego znaku).</para>
            </sect2>
            <sect2 status="complete">
                <title>Przełączenie się w tryb konsoli</title>
                <para>Zazwyczaj dostęp do linii poleceń uzyskujemy uruchamiając terminal (patrz <xref linkend="starting-konsole"/> wyżej), aczkolwiek czasami przydatny jest dostęp do prawdziwej konsoli:</para>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Use the <keycombo>
                                <keycap>Ctrl</keycap>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F1</keycap>
                            </keycombo>
                            shortcut keys to switch to the first console.
                        </para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>To switch back to Desktop mode, use the <keycombo>
                                <keycap>Ctrl</keycap>
                                <keycap>Alt</keycap>
                                <keycap>F7</keycap>
                            </keycombo> shortcut keys.
                        </para>
                    </step>
                </procedure>
                <note>
                    <para>There are six consoles available. Each one is accessible with the
                        shortcut keys <keycombo>
                            <keycap>Ctrl</keycap>
                            <keycap>Alt</keycap>
                            <keycap>F1</keycap>
                            </keycombo> to <keycombo>
                            <keycap>Ctrl</keycap>
                            <keycap>Alt</keycap>
                            <keycap>F6</keycap>
                        </keycombo>.
                    </para>
                </note>
            </sect2>
            <sect2 status="complete">
                <title>Wyłączanie brzęczyka w trybie Terminala</title>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>
                            Start a <application>Konsole</application>
                            session, select: 
                            <menuchoice>
                                <guimenu>K-menu</guimenu>
                                <guisubmenu>System</guisubmenu>
                                <guimenuitem>Konsole (Terminal Program)</guimenuitem>
                            </menuchoice>
                            from the desktop menu system. 
                        </para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>
                            <menuchoice>
                                <guimenu>Ustawienia</guimenu>
                                <guisubmenu>Brzęczyk</guisubmenu>
                                <guimenuitem>Brak</guimenuitem>
                            </menuchoice>
                        </para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1 id="text-editing" status="complete">
            <title>Edycja tekstu</title>
            <para>
                All of the configurations and settings in Linux are saved in
                text files. Even though you most often can edit configurations
                through the graphical interface, you may occasionally have to
                edit them by hand. 
                <application>Kate</application> is the default Kubuntu text
                editor, which can be launched by clicking  
                <menuchoice>
                    <guimenu>K-menu</guimenu>
                    <guisubmenu>Utilities</guisubmenu>
                    <guimenuitem>Kate (Advanced Text Editor)</guimenuitem>
                </menuchoice> 
                    from the desktop menu system.
            </para>
            <para>W niektórych miejscach tego przewodnika, <application>Kate</application> jest uruchamiany z linii poleceń za pomocą programu <application>kdesu</application>, ponieważ większość plików konfiguracyjnych może być modyfikowana tylko z uprawnieniami administratora. Zalecane jest uruchamianie <application>kdesu</application> z linii poleceń, jeśli jest tak robione w tym przewodniku.</para>

            <para>Jeśli musisz użyć edytora tekstu w wierszu poleceń, możesz skorzystać z <application>nano</application>, który jest edytorem łatwym w użyciu. Podczas uruchamiania go z wiersza poleceń zawsze korzystaj z następującego polecenia, które zapewnia wyłączenie łamania długich linii: <screen>nano -w</screen></para>
            <para>For more information about how to use <application>nano</application>, refer to the <ulink url="&wiki-Nano;">guide on the wiki</ulink>.
            </para>
            <para>Istnieje także sporo innych edytorów terminalowych w Kubuntu, jedne z bardziej popularnych to <application>VIM</application> i <application>Emacs</application> (których wady i zalety są powodem wielu przyjaznych debat wśród społeczności Linuksa). Są one bardziej skomplikowane w użytkowaniu niż <application>nano</application>, ale oferują dużo więcej możliwości.</para>
        </sect1>
                <sect1 id="users-and-groups" status="complete">
                    <title>Użytkownicy i grupy</title>
                    <para>To add users or groups to your system, you can use the <application>Users And Groups</application> application located in 
                        <menuchoice>
                            <guimenu>K-menu</guimenu>
                            <guimenuitem>System Settings</guimenuitem>
                            <guimenuitem>Users and Groups</guimenuitem>
                        </menuchoice> 
                        .</para>
                    <note>
                        <para>Będzie konieczne włączenie "Trybu administratora" , aby dokonać zmian użytkowników i grup.</para>
                    </note>

                    <para>Aby dodać nowego użytkownika, kliknij na <guilabel>Nowy...</guilabel>, wypełnij odpowiednie pola i kliknij <guilabel>OK</guilabel>. Aby zmienić właściwości użytkownika, kliknij przycisk <guilabel>Zmień...</guilabel>, znajdujący się na dole, pod listą użytkowników.</para>

                    <para>Aby dodać nową grupę, wybierz zakładkę <guilabel>Grupy</guilabel> i kliknij na <guilabel>Nowy...</guilabel>. Wybierz nazwę dla nowej grupy i, jeśli chcesz, zmień domyślną wartość <guilabel>Identyfikator grupy</guilabel>. Jeśli spróbujesz przydzielić <guilabel>identyfikator grupy</guilabel>, który jest już używany, pojawi się ostrzeżenie.</para>

                    <para>Możesz dodać użytkowników do nowo utworzonych grup wybierając użytkownika z menu po lewej stronie i klikając na przycisk <guilabel>Dodaj</guilabel>. Usuwanie jest tak samo proste jak dodawanie: wybierz użytkownika z menu po prawej stronie i kliknij na <guilabel>Usuń</guilabel>. Kiedy już będziesz gotowy, kliknij na <guilabel>OK</guilabel>, a zostanie utworzona nowa grupa ze swoimi użytkownikami.</para>

                    <para>Aby zmodyfikować właściwości grupy z głównego okna <guilabel>Grupy</guilabel>, wybierz nazwę grupy i kliknij przycisk <guilabel>Zmień...</guilabel>.</para>

                    <para>Aby usunąć użytkownika lub grupę z systemu, wybierz użytkownika lub grupę do usunięcia i kliknij przycisk <guilabel>Usuń...</guilabel>.</para>

                </sect1>
            </chapter>

