<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-C SYSTEM "../../libs/gnome-menus-C.ent">
%gnome-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="el">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu - Linux για ανθρώπινα όντα!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Μνεία και άδεια χρήσης</title>
	    <para>Οι ακόλουθοι συγγραφείς της Ομάδας Τεκμηρίωσης Ubuntu συντηρούν αυτό το έγγραφο:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>Οι ακόλουθοι άνθρωποι έχουν συμβάλει σε αυτό το έγγραφο:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Αυτό το έγγραφο είναι διαθέσιμο υπό τους όρους διπλής στρατηγικής άδειας που περιλαμβάνει τις άδειες GNU Free Documentation License (GFDL) και Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA).</para>
	    <para>Είστε ελεύθεροι να τροποποιήσετε, να επεκτείνετε και να βελτιώσετε τον πηγαίο κώδικα της τεκμηρίωσης του Ubuntu υπό τους όρους αυτών των αδειών. Όλα τα παράγωγα έργα πρέπει να διατεθούν υπό τους όρους οποιασδήποτε από τις δύο ή και των δύο μαζί αδειών αυτών.</para>
	    <para>Αυτή η τεκμηρίωση διανέμεται με την ελπίδα ότι θα είναι χρήσιμη, αλλά ΧΩΡΙΣ ΟΠΟΙΑΔΗΠΟΤΕ ΕΓΓΥΗΣΗ, χωρίς ακόμη και την υπονοούμενη εγγύηση ΕΜΠΟΡΕΥΣΙΜΟΤΗΤΑΣ ή ΤΗΣ ΚΑΤΑΛΛΗΛΟΤΗΤΑΣ ΓΙΑ ΣΥΓΚΕΚΡΙΜΕΝΟ ΣΚΟΠΟ ΟΠΩΣ ΠΕΡΙΓΡΑΦΕΤΑΙ ΣΤΗΝ ΑΠΟΠΟΙΗΣΗ ΕΥΘΥΝΗΣ.</para>
	    <para>Αντίγραφα αυτών των αδειών είναι διαθέσιμα στο τμήμα παραρτημάτων αυτού του βιβλίου. Online εκδόσεις μπορούν να βρεθούν στα ακόλουθα URL:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Αυτό το έγγραφο είναι μια εισαγωγή στο Ubuntu. Εξηγεί τη φιλοσοφία και τις ρίζες του Ubuntu, σας δίνει πληροφορίες για το πως να συνεισφέρετε στο Ubuntu, και σας δείχνει πως να βρείτε βοήθεια με το Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Λογότυπο του Ubuntu</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Thank you for your interest in Ubuntu &distro-rev;
                - the <emphasis>&distro-version;</emphasis> - released in &distro-release-date;.
				</para> 
		<para>Ubuntu is an entirely open source operating system built around the 
		  <emphasis>Linux</emphasis> kernel. The Ubuntu community is built around the ideals enshrined in the <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Ubuntu Philosophy</ulink>: that software should be
                available free of charge, that software tools should be usable
                by people in their local language and despite any disabilities,
                and that people should have the freedom to customize and alter
                their software in whatever way they see fit. For those reasons: 
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Το Ubuntu θα είναι πάντα δωρεάν, και δεν υπάρχει καμία πρόσθετη αμοιβή για την "επαγγελματική έκδοση". Διαθέτουμε τη καλύτερη εργασία μας διαθέσιμη σε όλους με τους ίδιους Ελεύθερους όρους.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Το Ubuntu προσφέρει το καλύτερο που υπάρχει στη κοινότητα Ελεύθερου Λογισμικού, τόσο στις μεταφράσεις όσο και στην υποδομή προσιτότητας , ώστε να μπορούν να το χρησιμοποιήσουν όσο το δυνατόν περισσότεροι άνθρωποι.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Το Ubuntu εκδίδεται τακτικά και σε συγκεκριμένες ημερομηνίες, κάθε έξι μήνες. Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε την τωρινή σταθερή έκδοση ή να βοηθήσετε στην υπό ανάπτυξη έκδοση. Κάθε έκδοση υποστηρίζεται για τουλάχιστον 18 μήνες.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Το Ubuntu υποστηρίζει απόλυτα τις αρχές ανάπτυξης του ελεύθερου λογισμικού. Ενθαρρύνουμε τους ανθρώπους να χρησιμοποιούν λογισμικό ανοιχτού κώδικα, να το βελτιώνουν και να το προωθούν.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
		<para>Μάθετε περισσότερα στην <ulink url="&ubuntu-web;">ιστοσελίδα του Ubuntu</ulink>.</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>Πληροφορίες για το όνομα</title>
							<para>Το Ubuntu είναι μια Νοτιοαφρικανική ηθική ιδεολογία που εστιάζεται στην πίστη στους ανθρώπους και τις σχέσεις τους. Η λέξη προέρχεται από τις γλώσσες Zulu και Xhosa. Το Ubuntu (προφέρεται "ου-μπούν-του") είναι παραδοσιακή Αφρικανική έννοια, θεωρείται μία από τις ιδρυτικές αρχές της νέας δημοκρατίας της Νοτίου Αφρικής και συνδέεται με την ιδέα μιας Αφρικανικής Αναγέννησης.</para>
							<para>Μια πρόχειρη μετάφραση της αρχής του Ubuntu είναι "ανθρωπιά προς τους άλλους". Μια άλλη μετάφραση θα μπορούσε να είναι "η πίστη σε έναν παγκόσμιο δεσμό συμμετοχής που συνδέει όλη την ανθρωπότητα".</para>
			<blockquote><attribution>Αρχιεπίσκοπος Desmond Tutu</attribution>
				<para>"Ένα άτομο που διέπεται από ubuntu είναι ανοικτό και διαθέσιμο στους άλλους, επιβεβαιώνοντάς του, δε νοιώθει απειλή όταν οι άλλοι είναι καλοί και ικανοί, γιατί ο ίδιος ή η ίδια έχει τη δική του/της αυτο-επιβεβαίωση που πηγάζει από τη γνώση ότι ανήκει σε ένα μεγαλύτερο σύνολο και ταπεινώνεται όταν άλλοι εξευτελίζονται ή ταπεινώνονται, όταν άλλοι βασανίζονται οι καταπιέζονται"</para>
			</blockquote>
                    	<para>As a platform based on Linux, the Ubuntu
                        operating system brings the spirit of ubuntu to the software
                        world.
							</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Ελεύθερο Λογισμικό</title>
                    		<para>Το Ubuntu υποστηρίζει απόλυτα τις αρχές ανάπτυξης του ελεύθερου λογισμικού. Ενθαρρύνουμε τους ανθρώπους να χρησιμοποιούν λογισμικό ανοιχτού κώδικα, να το βελιώνουν και να το προωθούν. Αυτό σημαίνει ότι το Ubuntu θα διατίθεται πάντα δωρεάν.</para>
                    <para>Παρ'όλ'αυτά, αυτό σημαίνει περισσότερα από την απλή δωρεάν διάθεση. Η φιλοσοφία του ελεύθερου λογισμικού είναι ότι οι άνθρωποι θα πρέπει να είναι ελεύθεροι να χρησιμοποιούν λογισμικό με κάθε "κοινωνικώς χρήσιμο" τρόπο. "Eλεύθερο λογισμικό" δε σήμαίνει απλά και μόνο ότι δε χρειάζεται να το πληρώσει κανείς, αλλά επίσης σημαίνει ότι θα μπορείς να χρησιμοποιείς αυτό το λογισμικό με κάθε τρόπο που επιθυμείς: ο κώδικος από τον οποίο δημιουργείται το ελεύθερο λογισμικό είναι διαθέσιμος στον καθένα να τον κατεβάσει, να τον αλλάξει, διορθώσει ή χρησιμοποιήσει με κάθε άλλο τρόπο. Οπότε εκτός από το γεγονός ότι το ελεύθερο λογισμικό είναι συχνά διαθέσιμο χωρίς χρέωση, αυτή η ελευθερία έχει επίσης και τεχνικά πλεονεκτήματα: όταν αναπτύσσονται προγράμματα, η σκληρή δουλειά άλλων μπορεί να χρησιμοποιηθεί και να αποτελέσει βάση. Με ανελεύθερο λογισμικό, αυτό δεν μπορεί να συμβεί, και όταν αναπτύσσονται προγράμματα, πρέπει κάθε φορά να ξαναρχίζουν από την αρχή. Ως εκ τούτου η ανάπτυξη ελεύθερου λογισμικού είναι γρήγορη, αποδοτική και συναρπαστικη!</para>
			<para>Μπορείτε να μάθετε περισότερα για την φιλοσοφία του ελεύθερου λογισμικού <ulink url="&gnu-philosophy;">εδώ</ulink>.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>Η Διαφορά</title>
                    	<para>There are many different operating systems based on Linux:
 	                 Debian, SuSE, Gentoo, RedHat, and Mandriva are examples. 
			   Ubuntu is yet another contender in what
                        is already a highly competitive world. So what makes
                        Ubuntu different?
							</para>
                    	<para>Βασισμένο στο Debian, ένα από τις πιο ευρέως διαδεδομένες, τεχνολογικά προηγμένες και καλά υποστηριζόμενες διανομές, το Ubuntu στοχεύει να δημιουργήσει μια διανομή που παρέχει ένα πλήρως ενημερωμένο και συνεπές Linux σύστημα για desktop αλλά και servers. Το Ubuntu περιλαμβάνει έναν αριθμό προσεκτικά επιλεγμένων πακέτων από τη διανομή Debian και διατηρεί το πολυδύναμο σύστημα διαχείρισης πακέτων, το οποίο επιτρέπει την εύκολο εγκατάσταση αλλά και την καθαρή απεγκατάσταση προγραμμάτων. Αντίθετα με τις περισσότερες διανομές που έρχονται με ένα μεγάλο όγκο λογισμικού που μπορεί να είναι ή να μην είναι χρήσιμο, η λίστα πακέτων του Ubuntu περιλαμβάνει αποκλειστικά και μόνο υψηλής ποιότητας και σημασίας εφαρμογές.</para>
                    	<para>Με έμφαση στην ποιότητα, το Ubuntu δημιουργεί ένα πλούσιο και σταθερό υπολογιστικό περιβάλλον το οποίο είναι ελαστικό στη χρήση του για το οικιακό και το εταιρικό περιβάλλον. Οι εκδόσεις του Ubuntu είναι διαθέσιμες κάθε έξι μήνες παρέχοντας στους χρήστες τις τελευταίες και σημαντικότερες εκδόσεις των δημοφιλέστερων προγραμμάτων ανοικτού λογισμικού. Το Ubuntu υποστηρίζει τις αρχιτεκτονικές i386 (386/486/Pentium(II/III/IV) και Athlon/Duron/Sempron επεξεργαστές), AMD64 (Athlon64, Opteron, και τους νέους new 64-bit Intel επεξεργαστές), και PowerPC (iBook/Powerbook, G4 and G5).</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>Η επιφάνεια εργασίας</title>
                    	<para>The default desktop environment for Ubuntu is <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, a leading UNIX and
                        Linux desktop suite and development platform.
							</para>
                    	<para>Another leading UNIX and Linux desktop is <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. The <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> project
                        offers Ubuntu users an alternative choice
                        to the default GNOME desktop environment. Thanks
                        to the efforts of the Kubuntu team, Ubuntu users are now
                        able to install and use the KDE desktop easily on their
                        system. To get a working install of Kubuntu on an Ubuntu
			 install, install the <application>kubuntu-desktop</application> package. 
			Once kubuntu-desktop is installed, one 
			can choose to use either a Gnome or KDE desktop environment.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Αριθμοί σειράς και έκδοσης</title>
                    	<para>The Ubuntu version numbering scheme is based on the
                        date we release a version of the distribution. The
                        version number comes from the year and month of the
                        release rather than reflecting the actual version of the
                        software. Our first release (Warty Warthog) was in
                        October 2004 so its version was 4.10. This version (&distro-version;) was
                        released in &distro-release-date; so its version number is &distro-rev;.
							</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Backing and Support</title>
                    	<para>Ubuntu is maintained by a quickly growing community.
                        The project is sponsored by <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, a
                        holding company founded by Mark Shuttleworth. Canonical
                        employs the core Ubuntu developers and offers support and consulting services
                        for Ubuntu.
							</para>
			<para>Canonical Ltd also sponsors a number of other Open Source software projects, about which more information can be found on the <ulink url="&canonical-url;">Canonical website</ulink>.
			</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Τι είναι το  Linux?</title>
            <para>Ο <ulink url="&kernel;">πυρήνας Linux</ulink>, προφέρεται 'λί-νουξ' είναι η καρδιά του λειτουργικού συστήματος Ubuntu. Ένας πυρήνας είναι ένα σημαντικό μέρος κάθε λειτουργικού συστήματος, παρέχοντας την επικοινωνιακή γέφυρα μεταξύ υλικού και λογισμικού.</para>
            <para>Το Linux πρωτοδημιουργήθηκε το 1991 από έναν Φινλανδό φοιτητή που ονομάζεται Linus Torvalds. Εκείνη την εποχή, μπορούσε να εκτελεστεί μόνο σε i386 συστήματα, και ήταν ουσιαστικά ένας ανεξάρτητα δημιουργημένος κλώνος του πυρήνα UNIX, που είχε ως σκοπό να εκμεταλλευτεί την τότε νέα i386 αρχιτεκτονική.</para>
            <para>Σήμερα, χάρη σε μιαν αξιόλογου μεγέθους προσπάθεια ανάπτυξης από ανθρώπους από όλο τον κόσμο, το Linux τρέχει σε πρακτικά οποιαδήποτε σύγχρονη αρχιτεκτονική.</para>
            <para>Ο πυρήνας Linux έχει αποκτήσει ταυτόχρονα ιδεολογική και τεχνική σημασία. Υπάρχει μια ολόκληρη κοινότητα ανθρώπων που πιστεύουν στα ιδανικά του ελεύθερου λογισμικού και αφιερώνουν τον χρόνο τους στο να βοηθούν στην κατά το δυνατό βελτίωση της τεχνολογίας ανοιχτού κώδικα.</para>
            <para>Τα μέλη αυτής της κοινότητας πρωτοστάτησαν σε πρωτοβουλίες σαν το Ubuntu, σε επιτροπές προτυποποίησης που διαμορφώνουν την ανάπτυξη του Ίντερνετ, οργανισμούς σαν το Mozilla Foundation, που είναι υπεύθυνος για τη δημιουργία του Mozilla Firefox, και αμέτρητα άλλα projects λογισμικού από τα οποία έχετε σίγουρα συχνά επωφεληθεί ήδη.</para>
            <para>Το πνεύμα του ανοικτού κώδικα, που συχνά προσδίδεται στο Linux, επιδρά στους προγραμματιστές λογισμικού και τους χρήστες ανά τον κόσμο να δημιουργούν κοινότητες με κοινούς στόχους.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Τι είναι το GNU;</title>
            <para>The <emphasis>GNU Project</emphasis>, pronounced “guh-noo”, was
		  launched in 1984 to develop a complete
                UNIX style operating system which is comprised of free software: the GNU
                system. Variants of the GNU operating system,
                which use the Linux kernel, are now widely used.
				</para>
            <para>Το GNU project είναι στενά συνδεδεμένο με τη φιλοσοφία του ελεύθερου λογισμικού, το οποίο είναι το κέντρο μιας σειράς projects που προέρχονται από αυτό, όπως το Ubuntu. Η ιδέα του ελεύθερου λογισμικού εξηγείται στο <xref linkend="free-software"/></para>
			</sect1>

</article>

