<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
 "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-menus-C SYSTEM "../../libs/kde-menus-C.ent">
%kde-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
]>
<article id="art-about-kubuntu" status="review" lang="sv">
	<articleinfo>
	<title>Om Kubuntu</title>
	<legalnotice>
	<title>Tack till och licens</title>
	<para>Följande författare inom Ubuntus dokumentationsteam underhåller detta dokument:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Jonathan Jesse</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	<para>Följande personer har bidragit till detta dokument:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Matthew East</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jonathan Riddell</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Det här dokumentet görs tillgängligt under dubbla licenser, nämligen GNU Free Documentation License (GFDL) och Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA).</para>
		<para>Du får fritt modifiera, utöka och förbättra Ubuntudokumentationen enligt licensernas villkor. Alla verk som baseras på denna dokumentation måste släppas under någon av eller båda licenserna.</para>
		<para>Du får fritt modifiera, utöka och förbättra källkoden till Ubuntudokumentationen under vilkoren för de här licenserna. Alla verk baserade på det här måste släppas under någon av, eller båda, licenserna.</para>
		<para>Den här dokumentationen distribueras med förhoppningen att den kommer att vara användbar, men UTAN NÅGRA GARANTIER, varken uttryckliga eller implicita, SOM BESKRIVS I FRISKRIVNINGSKLAUSULEN.</para>
		<para>Kopior av dessa licenser finns tillgängliga i appendixsektionen av denna bok. Onlineversioner kan hittas på följande webbsidor:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>&fdl-url;</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>&cc-attrib;</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</legalnotice>
	&copyright;
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
	<abstract>
		<para>Detta dokument är en introduktion till Kubuntu. Det förklarar Kubuntus filosofi och ursprung, och presenterar Kubuntuskrivbordet.</para>
	</abstract>
	&disclaimer;
	&publisher;
  </articleinfo>
 
 <para>Welcome to Kubuntu &distro-rev;: the &distro-version;
  	Release.</para>

 <para>Kubuntu is a user-friendly operating system based on KDE, the K
 Desktop Environment. With a predictable 6 month release cycle as part of
 the Ubuntu project, Kubuntu is the Linux distribution for
 everyone.</para>
  
 <para>Laget bakom Kubuntu lovar sina användare följande:</para>
 <itemizedlist>
 
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu använder en solid bas av Ubuntu plus den senaste versionen av KDE. Vi är en del av Ubuntu och använder dess infrastruktur och support. Vårt mål är att vara den bästa KDE-distributionen som finns.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu kommer alltid vara gratis, och det finns ingen extra kostnad för <quote>företagsversionen</quote>, utan vi gör vårt bästa arbete tillgängligt för alla på samma fria vilkor.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu inkluderar de bästa översättningarna och den bästa infrastrukturen för tillgänglighet som fri mjukvara har att erbjuda för att göra Kubuntu användbart för så många människor som möjligt.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu är helt övertygade om principerna för utveckling av fri mjukvara. Vi uppmuntrar alla att använda mjukvara med öppen källkod, förbättra den, och sprida den vidare.</para>
   
  </listitem>
  
 </itemizedlist>
 
 <para id="aboutkubuntu03">Kubuntu includes more than 1,000 pieces of software, starting with Linux
  version &linux-kernel-version; and KDE &kde-version;, and covering every standard desktop application from word processing and
  spreadsheet to Internet access applications, web server software, email software, programming
  languages and tools, and of course, several games. </para>
  
 <sect1 id="wonderful-linux" status="review">
 
  <title>Den underbara Linuxvärlden</title>
  
  <para>Kubuntu uses the <quote>Linux</quote> kernel, the software which
   has come to define the worldwide movement to embrace open source
   software. Find out about Linux at <ulink url="&linuxorg;">Linux.org</ulink>
  </para>
  
  <sect2 id="sect-kubuntu-difference" status="review">
  
   <title>Skillnaden</title>
   
   <para>There are many Linux distributions (e.g., Redhat, SuSE,
    Debian, Mandriva) but Kubuntu distinguishes itself as a
    different kind of distribution. </para>
    
   <para>Built on the solid and advanced base of Ubuntu, the Kubuntu
    team aims to create a distribution that provides an up-to-date and
    coherent Linux system for desktop and server computing.
    Kubuntu includes a number of selected packages from Ubuntu and is
    based on Debian's powerful <quote>Adept</quote> package management
    system. Adept allows easy installation and clean removal of
    programs, as well as automatic download of extra packages to
    satisfy dependencies. Unlike most distributions that ship a wide
    range of software packages that may or may not be of quality,
    Kubuntu's core list of packages is reduced only to the most
    important applications. (Although for maximum choice, you may
    choose from over 10,000 packages ready to download, rather than
    being limited to the selected core.) </para>
    
   <para>Genom att fokusera på kvalitet erbjuder Kubuntu dig en robust och funktionsrik datormiljö som är flexibel för användning i hemmet och i kommersiella miljöer. Projektet har mer tid att spendera på de fina detaljerna och kan släppa en version med de senaste och bästa paketen var sjätte månad. Kubuntu släpper versioner för arkitekturerna PC (Intel Pentium / AMD Athlon), 64-bitars PC (AMD64) och Mac (PowerPC).</para>
    
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-about-KDE" status="review">
  
   <title>KDE för Ubuntuanvändare</title>
   
   <para>The default desktop environment for Kubuntu is KDE, a powerful Free Software graphical
    desktop environment for Linux and Unix workstations. It combines ease of use, contemporary
    functionality, and outstanding graphical design with the technological superiority of the Unix
    operating system. KDE is one of the two leading graphical desktop environments for Linux
    users. KDE sports an impressive array of easy to use, but powerful, graphical interface
    applications for users of all ages in both home and work environments. For developers, KDE
    provides a robust application development framework that enables rapid creation of first rate
    applications implementing cutting-edge technology. </para>
   
   <para>KDE is in many ways similar to GNOME, but there are a few distinct differences which
    distinguish KDE as a desktop environment. KDE uses C++ at its base, with Qt (the Q-toolkit),
    whereas GNOME, using GTK, is written in C. KDE is the older and most widely used
    desktop environment, and is known to stress more the importance of features, and more recently,
    usability. GNOME more notoriously prides itself on simplicity and ease of use.
    Popular criticisms of GNOME are that it's lacking in features and applications, while it's often
    commented that KDE has too many features which may themselves be hard to locate.</para>
   
    <para>Inte desto mindre riktar KDE och GNOME in sig mot olika målgrupper, och är helt olika på vissa punkter, och frågan om vilken skrivbordsmiljö som är bäst är helt upp till betraktaren på många sätt. Av det skälet, för att göra ett informerat beslut om vilket som är lämpligast, bör du prova båda två. Det är därför väldigt enkelt att installera GNOME i en Kubuntudistribution, och lika enklet att installera KDE i en Ubuntuinstallation.</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-switching-desktops" status="review">
  
   <title>Byta skrivbord</title>
   
   <para>Som en Ubuntuanvändare kan du vara oroliga att dina favoritprogram från GNOME inte kommer att fungera i Kubuntu. Så är inte fallet. På senaste tiden har det lagts ner mycket arbete på att öka kompatibiliteten mellan GNOME och KDE. Idag kan du köra mer eller mindre alla GNOME-program under KDE och tvärt om.</para>
    
   <para>Trotts att KDE:s skrivbord är väldigt annorlunda från GNOME:s kommer alla dina GNOME-program att vara integrerade i KDE:s menysystem.</para>
    
   <para>Another concern for users wanting to try Kubuntu may be that
    KDE will become their only desktop once it is installed. While
    we do indeed hope you will make KDE your desktop of choice, this
    is not the case; both desktop session types can be run after
    installing Kubuntu. Furthermore, during installation you will be
    given the choice of using either the GNOME Display Manager (GDM)
    or the K Display Manager (KDM) as your login manager. </para>
    
   <para>Either display manager will suffice, and after installation
    you will be able to run both GNOME and KDE session types.  Feel
    free to try KDM.  You can always switch back to GDM later if you
    like.  The only noticeable difference will be the artwork used 
	before you log in.</para>

    <para>För att installera Kubuntu behöver du bara installera paketet <emphasis>kubuntu-desktop</emphasis>.</para>
    
  </sect2>
  
 </sect1>
 
</article>

