<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<preface id="preface" status="complete">
        	<title>Acerca de esta guía</title>
		<sect1 id="conventions" status="complete">
			<title>Convenciones</title>
			<para>
				<emphasis role="bold">Se usarán las siguientes notas a lo largo del libro:</emphasis>
			</para>
			<note>
				<para>Una nota presenta información interesante, a veces técnica, relacionada con la explicación en curso.</para>
			</note>
			<tip>
				<para>Una pista ofrece consejos o una manera más sencilla de hacer algo.</para>
			</tip>
			<caution>
				<para>Un aviso de precaución alerta al lector sobre problemas potenciales y ayuda a evitarlos.</para>
				<!-- Direct referencing in a non-instructional context is bad. -->
			</caution>
			<warning>
				<para>Una advertencia avisa al lector del peligro que puede aparecer en un escenario concreto.</para>
			</warning>
			<para>
				<emphasis role="bold">Las referencias cruzadas para la impresión se mostrarán de la siguiente forma:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Los enlaces para otros documentos o sitios web se verán como <ulink url="http://www.ubuntu.com">así</ulink>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<note>
				<para>Las versiones PDF, HTML y XHTML de este documento utilizarán hipervínculos para gestionar referencias cruzadas.</para>
			</note>
			<para>
				<emphasis role="bold">Las conveniciones tipográficas se visualizarán de la siguiente forma:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Los nombres de archivos y las rutas a los directorios se mostrarán en un tipo de letra <filename>monoespaciada</filename>.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Las órdenes que pueda teclear en una <application>Terminal</application> se mostrarán así:</para>
					<para>
						<!-- NOTE: the spaces before </screen> are significant, and will be in the html output. -->
						<screen>orden a teclear                                 </screen>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Las opciones que tenga que pulsar, seleccionar o escoger en una interfaz de usuario se mostrarán <guibutton>de esta forma</guibutton>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
				<emphasis role="bold">Selecciones de menú, acciones de ratón y combinaciones de teclas:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Las secuencias de selecciones de menús se mostrarán de esta forma: <menuchoice><guimenu><accel>A</accel>rchivo </guimenu>
							<guimenuitem><accel>A</accel>brir </guimenuitem></menuchoice></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Las acciones con el ratón asumen una configuración adecuada para usuarios diestros. Los términos <quote><mousebutton>pulsar</mousebutton></quote> y <quote><mousebutton>pulsar dos veces</mousebutton></quote> se refieren al botón izquierdo del ratón. El término <quote><mousebutton>pulsar con el botón derecho</mousebutton></quote> se refiere al botón derecho del ratón. El término <quote><mousebutton>pulsar con el botón central</mousebutton></quote> se refiere al botón central del ratón, apretando la rueda de desplazamiento, o bien pulsando los botones izquierdo y derecho simultáneamente, según el diseño del ratón.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Las combinaciones de teclas se mostrarán de esta forma: <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
							<keycap>N</keycap></keycombo>. El convenio para las teclas <quote>Control</quote>, <quote>Mayús</quote> y <quote>Alternativa</quote> serán <keycap>Ctrl</keycap>, <keycap>Mayús</keycap> y <keycap>Alt</keycap>, respectivamente, y significa que se debe mantener pulsada la primera tecla mientras se pulsa la segunda.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		<sect1 id="sect-contributing" status="complete">
			<title>Contribuciones y realimentación</title>
			<para>Este libro ha sido desarrollado por el <ulink url="&ubuntu-doc-team;">Equipo de Documentación de Ubuntu</ulink>. <emphasis>Usted</emphasis> puede contribuir a la elaboración de este documento enviando ideas o comentarios a la lista de correo del Equipo de Documentación de ubuntu. Puede encontrar información sobre el equipo, sus listas de correo, proyectos, etc. en el <ulink url="&ubuntu-doc-team;">sitio web del Equipo de Documentación de Ubuntu</ulink>.</para>
 		       <para>Si observa algún defecto en este documento, o le gustaría enviar una sugerencia, tan sólo tiene que enviar un informe de error al <ulink url="&ubuntu-doc-bugs;">sistema de seguimiento de errores de Ubuntu</ulink>. Su ayuda es vital para el éxito de nuestra documentación.</para>
		       <para>Muchas gracias,</para>
		       <para>-Su Equipo de Documentación de Ubuntu</para>
		</sect1>

</preface>

