<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-fi SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-fi.ent">
%gnome-menus-fi;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="linux-basics" status="review">
	<title>Linuxin perusteet</title>
				<para>Linux perustuu Unix-käyttöjärjestelmään, joka ilmestyi ensimmäisen kerran 1969 ja on ollut tämän jälkeen jatkuvan käytön ja kehityksen kohteena. Monet Unixin suunnitteluperiaatteista ovat käytössä myös Linuxissa ja ovatkin keskeisiä järjestelmän perusteiden ymmärtämiseksi.</para>
				<para>Unix oli ensisijaisesti suuntautunut komentorivinkäyttöliittymään ja tämä perintö jatkuu Linuxissa. Näinollen graafinen käyttöliittymä ikkunoineen, kuvakkeineen ja valikoneen on rakennettu komentorivikäyttöliittymän päälle. Näinollen Linux tiedostojärjestelmä on rakennettu siten, että sitä voidaan käsitellä ja hallita komentoriviltä.</para>
		<sect1 id="directories-file-systems" status="complete">
			<title>Hakemistot ja tiedostojärjestelmät</title>
				<para>Linux ja Unix tiedostojärjestelmät ovat järjestetty hierarkiseen, puumaiseen rakenteeseen. Korkein taso järjestelmässä on <filename>/</filename> tai <emphasis>juuri (root) - hakemisto</emphasis>. Unix ja Linux - filosofiassa, kaikki ovat kansioita, mukaanlukien kovalevyt, osiot ja siirrettävät sekä irroitettavat levyt. Tämä tarkoittaa että kaikki muut tiedostot ja kansiot (mukaanlukien toiset levyt ja osiot) ovat juurikansion alla.</para>
				<para>Esimerkiksi, <filename>/home/matias/juustot.odt</filename> näyttää koko polun <filename>juustot.odt</filename>-tiedostoon, joka sijaitsee <filename>matias</filename> - hakemistossa, joka on <filename>home</filename> - hakemistossa, joka taas vuorostaan on juurihakemistossa (<filename>/</filename>)</para>
				<para>Juurihakemiston (<filename>/</filename>) alapuolella on sarja tärkeitä järjestelmähakemistoja, jotka ovat yhteisiä useimmissa Linux - jakeluversioissa. Seuraava on lista yleisistä hakemistoista jotka ovat heti juurihakemiston (<filename>/</filename>) alla:</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para><filename>/bin</filename> - tärkeät ohjelmat</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/boot</filename> - files that are required to <emphasis>boot</emphasis> the computer
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/dev</filename> - laitteiston tiedostot</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/etc</filename> - asetustiedostoja, käynnistysskriptejä ym.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/home</filename> - paikalliset käyttäjien koti kansiot</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lib</filename> - järjestelmäkirjastot</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lost+found</filename> - <emphasis>lost+found</emphasis>-kansio tarjoaa järjestelmän tiedostoille, jotka sijaitsevat root-kansion (<filename>/</filename>) alaisuudessa.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/media</filename> - liitetyt (käyttövalmiit) siirrettävät mediat kuten CD:t, digitaalikamerat, jne.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/mnt</filename> - järjestelmään <emphasis>liitetyt</emphasis> tiedostojärjestelmät</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/opt</filename> - tarjoaa vaihtoehtoisen sijainnin minne voi asentaa ohjelmia</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/proc</filename> - erityinen dynaaminen hakemisto joka ylläpitää tietoja järjestelmän tilasta, mukaanlukien käynnissä olevat prosessit</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/root</filename> - <emphasis>root</emphasis>-käyttäjän kotikansio, äännetään 'kautta-root'</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sbin</filename> - tärkeät järjestelmäbinäärit</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sys</filename> - contains information about the <emphasis>sys</emphasis>tem
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/tmp</filename> - väliaikaistiedostot</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/usr</filename> - ohjelmat ja tiedostot, jotka ovat jokaisen käyttäjän käytettävissä</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/var</filename> - muuttuvia tiedostoja, kuten lokeja ja tietokantoja</para>
						</listitem> 
					</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 id="permissions" status="review">
			<title>Oikeudet</title>
                       <para>Linux-järjestelmän kaikille tiedostoille on määritelty käyttöoikeudet, joiden mukaisesti eri käyttäjät saavat lukea, muokata tai suorittaa tiedostoja. Pääkäyttäjällä "root" on oikeudet kaikkiin tiedostoihin. Jokaiseen tiedostoon liittyy tieto sen omistajasta ja käyttäjäryhmästä.</para>
                       <para>Jokainen tiedosto turvataan seuraavilla kolmella käyttöoikeusryhmällä, tärkeysjärjestyksessä:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>omistaja</emphasis></para>
                           <para>tiedoston omistaja</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>ryhmä</emphasis></para>
                           <para>tiedostoon liitetty käyttäjäryhmä</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>muut</emphasis></para>
                           <para>kaikki muut käyttäjät</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
                       <para>Jokaisen käyttöoikeusryhmän sisällä ovat varsinaiset oikeudet. Oikeudet, sekä niiden vaikutukset tiedostoihin ja kansioihin on lueteltu alla:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>luku</emphasis></para>
                           <para>tiedostoja voidaan näyttää/avata</para>
                           <para>kansion sisältö voidaan näyttää</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>kirjoitus</emphasis></para>
                           <para>tiedostoja voidaan muokata tai poistaa</para>
                           <para>kansion sisältöä voidaan muokata</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>suoritus</emphasis></para>
                           <para>suoritettavat tiedostot ovat ohjelmia</para>
                           <para>hakemistoihin voidaan siirtyä</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
				<para>To view and edit the permissions on files and directories, open the <phrase>&home-folder;</phrase> and right-click on a file or directory. Then select <guimenu>Properties</guimenu>.  The permissions exist under the <guilabel>Permissions</guilabel> tab and allow for the editing of all permission levels, if you are the owner of the file.
				</para>
				<para>To learn more about file permissions in Linux, read the <ulink url="&wiki-filepermissions;">file permissions page</ulink> in the Ubuntu Wiki.
				</para>
		</sect1>


		<sect1 id="terminals" status="review">
		<title>Päätteet</title>
            <para>Komentorivillä työskentely ei ole erityisen vaikeaa - komentorivi on vain ohjelma muiden joukossa. Suurin osa Linuxilla työskentelystä voidaan hoitaa komentorivillä. Vaikka paljon voidaankin tehdä graafisista ohjelmista käsin, toisinaan tarvitaan komentoriviohjelmien toimintoja.</para>
    	      <para>Päätettä, eli terminaalia, kutsutaan usein komentoriviksi tai shell:ksi. Ennen aikaan tämä oli ainoa tapa millä käyttäjät olivat vuorovaikutuksessa tietokoneen kanssa, Linux käyttäjät ovat kuitenkin huomanneet että 'shellin' käyttäminen voi olla nopeampaa kuin graafinen tapa ja siten sillä on vielä ansionsa. Seuraavaksi opit kuinka päätettä käytetään.</para>
				<para>Päätteen alkuperäinen käyttötarkoitus oli tiedostojen selaaminen ja siihen sitä edelleenkin käytetään siinä tapauksessa että graafinen ympäristö ei toimi. Voit käyttää päätettä tiedostoselaimena tiedostojesi tutkimiseen ja kumota jo tehtyjä muutoksia.</para>
		<sect2 id="starting-a-terminal" status="review">
			<title>Päätteen käynnistäminen</title>
				<para>To start <application>Terminal</application> choose &terminal;.
				</para>
		</sect2>
		<sect2 id="common-commands" status="review">
			<title>Yleiset komennot</title>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term>View Directories - ls
						</term>
							<listitem><para>Komento <application>ls</application> (LiSt) listaa tiedostot muotoillusti erivärisillä teksteillä.</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Create Directories - mkdir (directory name)
						</term>
							<listitem><para>Komento <application>mkdir</application> (MaKeDIRectory) luo kansion.</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
		    			<term>Change Directories - cd (/directory/location)
		    			</term>
		    				<listitem><para>Komento <application>cd</application> (ChangeDirectory) vaihtaa nykyisestä kansiosta mihin tahansa määrittelemääsi kansioon.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Copy Files/Directories - cp (file or directory name) (to directory or filename)
		    			</term>
		    				<listitem><para>Komento <application>cp</application> (CoPy) kopioi määrittelemäsi tiedostot. Komento <application>cp -r</application> kopioi määrittelemäsi kansion.</para>
		    				</listitem>
		    		</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Remove Files/Directories - rm (file or directory name)</term>
	            		<listitem><para>Komento <application>rm</application> (ReMove) poistaa tiedoston. Komento <application>rm -rf</application> poistaa kansion.</para></listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Rename Files/Directories - mv (file or directory name)</term>
							<listitem><para>Komento <application>mv</application> (MoVe) uudelleennimeää tai siirtää tiedoston tai kansion.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Find Files/Directories - locate (file or directory name)</term>
							<listitem><para>Komento <application>locate</application> ('paikallista') etsii määrittelemääsi tiedostonnimeä tietokoneesta. Komento käyttää tiedostoista luotua indeksiä toimiakseen nopeasti. Päivittääksesi tämän indeksin sinun tulee suorittaa komento <application>updatedb</application>. Tämä komento ajetaan automaattisesti päivittäin, jos jätät tietokoneesi päälle. Komento tarvitsee suorittamiseen järjestelmänvalvojan oikeuksia (katso <xref linkend="root-and-sudo"/></para>
							</listitem>
					</varlistentry>
					</variablelist>
			<para>Tiedostoja löytääksesi voit käyttää myös niin sanottuja 'jokerimerkkejä', kuten "*" (kaikille tiedostoille) tai "?" (yhdelle merkille).</para>
			<para>For a more thorough introduction to the Linux command line, please read the <ulink url="&wiki-BasicCommands;">command line introduction</ulink> on the Ubuntu wiki.
			</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Komentorivitilaan siirtyminen</title>
				<para>Yleisin tapa päästä käsiksi komentoriviin Ubuntussa on käynnistää pääte (katso <xref linkend="starting-a-terminal"/>), joskus on kuitenkin käytännölisempää vaihtaa oikeaan konsoliin:</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Use the <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap>
							</keycombo>
							shortcut keys to switch to the first console.
						</para>
					</step>
					<step>
						<para>To switch back to Desktop mode, use the <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F7</keycap>
							</keycombo> shortcut keys.
						</para>
					</step>
				</procedure>
					<note>
						<para>There are six consoles available. Each one is accessible with the
							shortcut keys <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap>
							</keycombo> to <keycombo>
								<keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F6</keycap>
							</keycombo>.
						</para>
					</note>
		</sect2>
		<sect2 status="review">
			<title>Estä äänimerkki tekstipäätteessä</title>
				<procedure>
					<step>
						<para>
						Start a <application>Terminal</application>
						session,
						select: <phrase>&terminal;</phrase>
						from the desktop menu system. 
						</para>
					</step>
					<step>
						<para>
							<menuchoice>
								<guimenu>Edit</guimenu>
								<guimenuitem>Current Profile...</guimenuitem>
							</menuchoice>
							. Select the
							<guibutton>General</guibutton> tab. Uncheck the
							<guilabel>Terminal bell</guilabel>
							checkbox.
						</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1 id="text-editing" status="review">
  			<title>Tekstin muokkaaminen</title>
 			<para>All of the configurations and settings in Linux are saved in text files. Even though you most often can edit configurations through the graphical interface, you may occasionally have to edit them by hand. <application>Gedit</application> is the default Ubuntu text editor, which you can launch by clicking &text-editor; on the desktop menu system.
 			</para>
 			<para>Toisinaan tässä oppaassa <application>Gedit</application> käynnistetään komentoriviltä käyttäen <application>gksudo</application> -komentoa. Tällöin <application>Gedit</application> toimii pääkäyttäjän oikeuksin, joka mahdollistaa järjestelmätiedostojen muokkaamisen.</para>
			<para>Jos sinun on käytettävä tekstieditoria komentoriviltä, voit käyttää helppokäyttöistä <application>nano</application> -sovellusta. Varmista, että editori ei rivitä tekstiä automaattisesti käynnistämällä <application>nano</application> komennolla: <screen>nano -w</screen></para>
			<para>For more information about how to use <application>nano</application>, refer to the <ulink url="&wiki-Nano;">guide on the wiki</ulink>.
			</para>
			<para>There are also quite a few other terminal-based editors available in Ubuntu, popular ones include <application>VIM</application> and <application>Emacs</application> (the pros and cons of each are cause for much friendly debate within the Linux community). These are often more complex to use than <application>nano</application>, but are also more powerful.
			</para>
	</sect1>

		<sect1 id="users-and-groups" status="review">
			<title>Käyttäjät ja Ryhmät</title>
			<para>To add users or groups to your system, you can use the <application>Users And Groups</application> application located in &users-groups;.
			</para>
			<note>
				<para>Remember to log off and log back in order for the changes to become effective.
				</para>
			</note>
			<para>Lisätäksesi käyttäjän, napsauta <guilabel>Lisää käyttäjä</guilabel>, täytä kentät ja valitse <guilabel>OK</guilabel>-painike. Muokataksesi käyttäjän ominaisuuksia, napsauta <guilabel>Ominaisuudet</guilabel>-painiketta <guilabel>Käyttäjät</guilabel>-ikkunassa.</para>
			<para>Lisätäksesi uuden ryhmän, valitse <guilabel>Ryhmät</guilabel> välilehti ja napsauta <guilabel>Lisää ryhmä</guilabel> painiketta. Anna ryhmälle nimi ja vaihda halutessasi <guilabel>Ryhmän ID</guilabel>. Järjestelmä varoittaa sinua, jos yrität käyttää jo käytössä olevaa <guilabel>Ryhmän ID</guilabel>:tä.</para>
			<para>Voit lisätä käyttäjiä uuteen ryhmään valitsemalla listasta käyttäjän ja napsauttamalla <guilabel>Lisää</guilabel> painiketta. Käyttäjien poistaminen on yhtä helppoa, kuin lisääminenkin: valitse käyttäjä oikeasta listasta ja napsauta <guilabel>Poista</guilabel>. Kun olet valmis, napsauta <guilabel>OK</guilabel>, niin uusi ryhmä käyttäjineen luodaan.</para>
			<para>Muokataksesi ryhmän ominaisuuksia <guilabel>Ryhmät</guilabel> ikkunassa, valitse ryhmän nimi ja napsauta <guilabel>Ominaisuudet</guilabel> painiketta.</para>
			<para>Poistaaksesi käyttäjän tai ryhmän järjestelmästäsi, valitse käyttäjä tai ryhmä minkä haluat poistaa ja napsauta <guilabel>Poista</guilabel>.</para>
		</sect1>

</chapter>

