<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-es SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-es.ent">
%gnome-menus-es;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="add-applications" status="complete">
	<title>Instalar, desinstalar y actualizar aplicaciones</title>

	<sect1 id="add-applications-introduction" status="complete">
		<title>¿Qué es un gestor de paquetes?</title>
		<para>Para añadir o quitar programas en Ubuntu, debe usar un <emphasis>package manager</emphasis>. Es un programa que instala y desinstala software, y hace un seguimiento de todos los componentes que cada pieza de software necesita.</para>
		<para>Hay tres gestores de paquetes fundamentales que puede usar en Ubuntu:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><link linkend="gnome-app-install"><application>Añadir y quitar programas</application></link> - La forma más sencilla de instalar y desinstalar programas.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="synaptic"><application>Synaptic</application></link> - Control avanzado de software y otros componentes del sistema.</para></listitem>
			<listitem><para><link linkend="apt"><application>Apt</application></link> - Por si prefiere usar la terminal.</para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Si abre más de uno de esos programas al mismo tiempo, es posible que no funcionen. Cierre todos ellos y abra sólo uno.</para>
		<para>Necesita acceso administrativo para usar cualquiera de esos programas.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
	</sect1>
  <sect1 id="gnome-app-install" status="complete">
		<title>Añadir y quitar aplicaciones</title>
		<para>Con la opción <guimenuitem>Añadir y quitar…</guimenuitem> del menú <guimenu>Aplicaciones</guimenu>, puede instalar programas para hacer cosas nuevas con Ubuntu. También puede desinstalar programas que no quiera. Necesita acceso administrativo para poder usar <application>Añadir y quitar programas</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Si sabe el nombre del programa que quiere instalar, introdúzcalo en el campo <guilabel>Búsqueda</guilabel>. En caso contrario, empiece escogiendo una categoría de software a la izquierda.</para>
		<para>Los programas que ya están instalados tienen una casilla marcada al lado de su nombre. Desmarque la casilla situada al lado del programa que quiera desinstalar de su equipo.</para>
		<para>Cuando pulse los botones <guibutton>Aplicar</guibutton> o <guibutton>Aceptar</guibutton>, el software nuevo se descargará de Internet y Ubuntu ejecutará los cambios que haya elegido. Si no tiene activado el depósito de paquetes en línea, puede que se le pida que introduzca el CD-ROM de Ubuntu para instalar algunos paquetes.</para>
		<para>Hay software que no  puede ser instalado o desinstalado usando <application>Añadir y quitar aplicaciones</application>. Si no puede encontrar el paquete que busca, pulse en <guibutton>Avanzado</guibutton> para abrir Synaptic.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="synaptic" status="complete">
		<title>Gestor de paquetes Synaptic</title>
		<para><application>Synaptic</application> es una aplicación de gestión avanzada de paquetes, que puede instalar y desinstalar todos los paquetes disponibles en su sistema. La interfaz es gráfica como la de <application>Añadir y quitar aplicaciones</application>, pero muestra mucha más información y le proporciona un control completo sobre el software de su equipo.</para>
		<para>Para iniciar <application>Synaptic</application>, desde el menú <guimenu>Sistema</guimenu> seleccione <menuchoice><guisubmenu>Administración</guisubmenu>
				<guimenuitem>Gestor de paquetes Synaptic</guimenuitem></menuchoice>. Necesita acceso administrativo para usar <application>Synaptic</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Si usted sabe el nombre del paquete que quiere instalar o borra, haga click en el boton <guibutton>Search</guibutton>, y escriba el nombre del paquete. Usted puede buscar tambien por la descripcion (por ejemplo, usted puede buscar todos los paquetes que mencionen <quote><wordasword>arcade</wordasword></quote> o <quote><wordasword>matematicas</wordasword></quote>).</para>
		<para>Use las categorias en la izquierda para filtar la lista de los paquetes. Para volver a la lista de categorias despues de hacer una busqueda, haga click <guibutton>Secciones</guibutton>.</para>
		<para>Para instalar un paquete, marque la casilla situada al lado del mismo, y seleccione <guimenuitem>Marcar para instalar</guimenuitem>. Si cambia de idea, seleccione <guimenuitem>Desmarcar</guimenuitem>. Para desinstalar un paquete que ya esté instalado, seleccione <guimenuitem>Marcar para eliminar</guimenuitem>.</para>
		<para>Cuando haya acabado, pulse en <guibutton>Aplicar</guibutton> y Ubuntu llevará a cabo los cambios que haya seleccionado. Si no quiere hacer ningún cambio, cierre la ventana.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="apt" status="complete">
		<title>Gestión de paquetes en línea de comandos con APT</title>
		<para>Si se encuentra cómodo usando la terminal, puede usar <application>apt</application> (Advanced Packaging Tool, Herramienta de Empaquetado Avanzada) para instalar o desinstalar software. Necesita acceso administrativo para usar <application>apt</application>.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><xref linkend="root-and-sudo"/></para></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Para actualizar la lista local de paquetes, escriba en una Terminal: <screen>sudo apt-get update</screen></para>
		<para>Para instalar todas las actualizaciones disponibles: <screen>sudo apt-get upgrade</screen></para>
		<para>Para instalar un paquete: <screen>sudo apt-get install <emphasis>package</emphasis></screen></para>
		<para>Para borrar un paquete: <screen>sudo apt-get remove <emphasis>package</emphasis></screen></para>
		<para>Para mostrar otra <application>apt</application> comandos y opciones: <screen>apt-get help</screen></para>
		<para>Para mas informacion, vea <ulink url="&debian-apt;">Debian’s <application>apt</application> manual</ulink>.</para>
	</sect1>
	<sect1 id="install-file" status="complete">
		<title>Instalar un sólo archivo de paquete</title>
		<para>El metodo preferido de instalar programas es por medio del administrador de paquetes descrito en este capitulo. Sin embargo, aunque los archivos de paquetes de Ubuntu son muy largos, es posible que usted quiera instalar un paquete que no esta disponible en los archivos de Ubuntu. Si esto sucede, usted puede descargar los archivos de instalacion desde los sitios web.</para>
					<caution>
						<para>Es importante estar seguro de que los archivos descargados proceden de una fuente fiable antes de instalarlos.</para>
					</caution>
		<para>Hay diferentes tipos de paquetes en Linux. Muchos de ellos estan asociados con el administrador de paquetes de la distribucion especifica de Linux. Los ejemplos son:  <emphasis>Paquentes Debian</emphasis>  (archivos <emphasis>.deb</emphasis>), <emphasis>Administrador de paquetes RPM</emphasis> (archivos <emphasis>.rpm</emphasis>), y <emphasis>Tarballs</emphasis> (archivos <emphasis>.tar</emphasis>).</para>
		<para>Esta sección se ocupa de la instalación de estos archivos individuales.</para>
		<warning><para>No se garantiza que estos paquetes sean compatibles con su sistema y no recibirá actualizaciones de seguridad para ellos si los instala. Por esta razón, si desea instalar un programa, utilice siempre paquetes Ubuntu nativos de la aplicación (si existe alguno disponible) a través de un gestor de paquetes.</para></warning>

		<sect2 id="install-deb" status="complete">
			<title>Instalar y desinstalar archivos <emphasis>.deb</emphasis></title>
					<para>Estos archivos son <emphasis>paquetes Debian</emphasis>. Los archivos de paquetes asociados a Ubuntu tienen el sufijo <emphasis>.deb</emphasis> por la relación tan estrecha que Ubuntu tiene con la distribución Debian GNU/Linux. Necesitará privilegios de administrador para instalar un archivo <emphasis>.deb</emphasis> (vea <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
						<para>Para instalar un archivo <emphasis>.deb</emphasis>, haga doble click en el. Si usted prefiere use la Terminal, y escriba: <screen>sudo dpkg -i package_file.deb</screen></para>
						<para>Para desinstalar un archivo <emphasis>.deb</emphasis>, deshabilitelo en su administrador de paquete. O desde una Terminal, escriba: <screen>sudo dpkg -r package_name</screen></para>
		</sect2>
		<sect2 id="alien" status="complete">
			<title>Convertir archivos <emphasis>.rpm</emphasis> en archivos <emphasis>.deb</emphasis></title>
					<para>Otro tipo de archivos de paquetes son los archivos del <emphasis>gestor de paquetes de Red Hat</emphasis> que tienen el sufijo <emphasis>.rpm</emphasis>. No es recomendable instalarlos en un sistema Ubuntu. En la mayoría de los casos, existirá un paquete Ubuntu nativo <emphasis>.deb</emphasis> para él . Sin embargo, si es absolutamente necesario, un archivo <emphasis>.rpm</emphasis> puede convertirse en un paquete <emphasis>.deb</emphasis> usando el programa <application>alien</application>.</para>
						<para>En una Terminal, escriba: <screen>sudo alien <emphasis>package_file.rpm</emphasis></screen></para>
						<para>Si usted obtiene un <quote>command not found</quote> o un error similar, instale <application>alien</application> antes de continuar: <screen>sudo apt-get install alien</screen></para>
			</sect2>
			<sect2 id="tarballs" status="complete">
				<title>Instalar <emphasis>archivos comprimidos con tar</emphasis></title>
					<para>Los archivos con los sufijos <emphasis>.tar.gz</emphasis> o <emphasis>.tar.bz2</emphasis> son archivos de paquete conocidos como  <emphasis>archivos comprimidos con tar</emphasis> y son ampliamente utilizados en Linux y Unix.</para>
					<para>Si no existen paquetes Ubuntu nativos disponibles en algún repositorio Ubuntu, puede utilizar la linea de órdenes para instalar o desinstalar el archivo comprimido con tar siguiendo las instrucciones que acompañan al paquete.</para>
					<para>Los archivos comprimidos con tar habitualmente contienen el código fuente del programa, y necesitan ser <emphasis>compilados</emphasis> para ser usados. Para hacer esto, normalmente necesitará software adicional (vea <xref linkend="build-essential"/>).</para>
		</sect2>
	</sect1>
	    <sect1 id="extra-repositories" status="complete">
		<title>Repositorios de software</title>
			<sect2 status="review"><title>¿Qué son los repositorios?</title>
			<para>Existem miles de programas disponibles para instalar en Ubuntu. Estos programas estan almacenados en archivos de software (<emphasis>repositorios</emphasis>) y son de libre distribución para instalar a través de Internet. Esto hace muy fácil instalar programas en Linux, y además es muy seguro, porque cada programa que usted instale esta construido especialmente para Ubuntu y comprobado justo antes de ser instalado. Para organizar el software, los repositorios de Ubuntu estan catalogados en cuatro grupos: <emphasis>Main</emphasis>, <emphasis>Restricted</emphasis>, <emphasis>Universe</emphasis>, y <emphasis>Multiverse</emphasis>.</para> 
			<para>El criterio usado para determinar qué software va en cada categoría esta basado en dos factores:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>El nivel de soporte que los equipos de desarrolladores le otorgan al programa.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>A qué nivel cumple el programa la <ulink url="&ubuntu-philosophy;">Filosofía de Software Libre</ulink>.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			<para>Puede encontrar mas informacion acerca de los Repositorios disponible <ulink url="&ubuntu-components;">en el sitio web</ulink>.</para>
			<para>El CD de instalación estándar de Ubuntu contiene software proveniente de las categorías <emphasis>Main</emphasis> y <emphasis>Restricted</emphasis>. Una vez que el sistema conoce la ubicación de estos repositorios en Internet, se dispone de muchos más programas para instalar. Utilizando las herramientas de gestión de paquetes ya instaladas en su sistema, Ud. puede buscar, instalar y actualizar cualquier paquete de software directamente desde Internet, sin tener que recurrir al CD.</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Añadir repositorios adicionales</title>
			<para>Para instalar software desde los repositorios <quote>Universe</quote> o <quote>Multiverse</quote> :</para>
			<procedure>
				<step>
					<para>Abrir &software-properties;.</para>
				</step>
				<step>
					<para>Seleccione <guibutton>Añadir</guibutton></para>
				</step>
				<step>
					<para>Para usar el repositorio <quote>Universe</quote>, active <guilabel>Mantenido por la comunidad (Universe)</guilabel>.</para>
					<note>
						<para>Al añadir este repositorio, gran parte del universo del Software Libre estará disponible para ser instalado en su sistema. Este software está soportado por una cuidada selección de grupos de voluntarios dentro de la Comunidad Ubuntu, pero no está soportado por el nucleo del equipo de desarrolladores de Ubuntu y puede no incluir actualizaciones de seguridad.</para>
					</note>
				</step>
				<step>
					<para>Para usar el repositorio <quote>Multiverse</quote>, active <guilabel>Software No Libre (Multiverse)</guilabel></para>
					<warning>
						<para>Añadir este repositorio significa que el software que ha sido clasificado como <emphasis>no libre</emphasis> estará disponible para instalarse en su sistema. Este software puede no estar permitido por alguna jurisdicción. Cuando instale un paquete de este repositorio, debe verificar que las leyes de su país le permiten usarlo. De nuevo, este software puede no incluir actualizaciones de seguridad.</para>
					</warning>
				</step>
				<step><para>Pulse sobre <guibutton>Cerrar</guibutton> para guardar los cambios y salir.</para>
				</step>
			</procedure>
			</sect2>
		</sect1>
	    <sect1 id="updates" status="complete">
		<title>Actualizaciones</title>
			<para>A veces los desarrolladores de Ubuntu publican actualizaciones de seguridad y nuevas funcionalidades para las aplicaciones y paquetes que componen el sistema Ubuntu.</para>
			<para>Cuando esas actualizaciones estén disponibles, Ubuntu le informará con una ventana emergente y un icono rojo en el área de notificación. Para actualizar el sistema, pulse en el icono rojo, introduzca su contraseña y pulse en <guibutton>Aceptar</guibutton>.</para>
			<para>El <application>Gestor de actualizaciones</application> le mostrará todas las actualizaciones disponibles: para descargar e instalar estas actualizaciones pulse en <guibutton>Instalar actualizaciones</guibutton>. Ubuntu descargará desde Internet las actualizaciones disponibles y las instalará.</para>
			<para>Cuando el <application>Gestor de actualizaciones</application> termine de actualizar el sistema, cierre la ventana emergente con el botón <guibutton>Cerrar</guibutton>, y después cierre el <application>Gestor de actualizaciones</application> para finalizar la actualización del sistema.</para>
			<note>
				<para>Después de instalar algunas actualizaciones importantes, puede ser necesario reiniciar el sistema. Si es el caso, Ubuntu le informará con una ventana emergente y un icono en el área de notificación.</para>
			</note>
	   </sect1>
</chapter>

