<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-es SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-es.ent">
%gnome-menus-es;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="root-and-sudo" status="review">
			<title>Tareas administrativas</title>
			<para>En Ubuntu, por motivos de seguridad, las tareas administrativas están confinadas a usuarios con privilegios especiales. El acceso administrativo se proporciona a usuarios individuales, que pueden usar el comando <application>sudo</application> para llevar a cabo tareas administrativas. La primera cuenta de usuario que se crea en su sistema durante la instalación podrá, de forma predeterminada, tener acceso a sudo. Puede restringir y permitir el acceso sudo a los usuarios que desee con la aplicación <application>Usuarios y gruposers and Groups</application> (consulte <xref linkend="users-and-groups"/> para más información).</para>
			<para>Cuando ejecute una aplicación que requiera privilegios de administrador, sudo le pedirá que escriba su contraseña de usuario normal. Esto asegura que las aplicaciones maliciosas no dañarán su sistema, y sirve como recordatorio de que va a realizar acciones administrativas que le exigen ser cuidadoso.</para>
			<para>Para usar sudo mientras se usa la linea de órdenes, simplemente escriba «sudo» antes de la orden que quiera ejecutar. Sudo, entonces, le pedirá su contraseña.</para>
			<para>Sudo recordará su contraseña durante un cierto período de tiempo, que por omisión es de 15 minutos, pero puede cambiar. Esta característica fue diseñada para permitir que los usuarios pudieran realizar varias tareas administrativas sin tener que introducir su contraseña para cada tarea.</para>
				   <note>
						<para>Tenga cuidado al hacer tareas administrativas. ¡Puede dañar su sistema!</para>
				   </note>
			<para>Algunos otros consejos al usar sudo:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
				<para>Para usar una terminal «raíz», escriba «sudo -i» en la línea de órdenes.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Todas las herramientas gráficas de configuración predeterminadas en Ubuntu actualmente usan sudo, por lo que le pedirán su clave si fuera necesario.</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Para más información sobre el programa <application>sudo</application> y la ausencia de un usuario root en Ubuntu, lea la <ulink url="&wiki-RootSudo;">página de sudo</ulink> en el wiki de Ubuntu (en inglés).</para>
				</listitem>

			</itemizedlist>
		</chapter>

