<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-es SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-es.ent">
%gnome-menus-es;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="graphics" status="complete">
		<title>Gráficos y fotografías</title>
			<para>Esta sección describe las aplicaciones de gestión de fotografías y de diseño gráfico disponibles para su uso con Ubuntu, y también describe cómo configurar dispositivos gráficos 3D.</para>
		<sect1 id="digital-cameras" status="complete">
			<title>Cámaras Digitales</title>
				<para>Ubuntu detecta automáticamente la mayoría de las cámaras digitales USB. Conecte la cámara a su equipo y enciéndala, y Ubuntu le preguntará si desea importar las fotos que contie. Pulse en <guibutton>Importar</guibutton>, y Ubuntu le mostrará una vista previa de las fotografías. Seleccione un lugar donde guardar sus fotos, luego pulse sobre <guibutton>Importar</guibutton>, y Ubuntu guardará sus fotos en su disco duro.</para>
				<para>Si Ubuntu no le preguntara si quiere importar las fotos:</para>
				<procedure>
					<step><para>Abra &gthumb;.</para></step>
					<step>
						<para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu>
						<guimenuitem>Importar fotos</guimenuitem></menuchoice>.</para>
					</step>
				</procedure>
				<para>Vea <xref linkend="gthumb"/> para más información acerca de <application>gThumb</application>.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="graphics-cards" status="complete">
			<title>Tarjetas Gráficas 3D</title>
				<sect2 id="video-acceleration-introduction">
					<title>Introducción a la aceleración gráfica 3D</title>
					<para>La mayoría de las tarjetas gráficas deberían funcionar automáticamente con Ubuntu. Con algunos tipos de tarjetas gráficas, la aceleración 3D (necesaria para algunos juegos) no está soportada automáticamente, puede usted puede corregir eso por sí mismo.</para>
					<para>Para comprobar si la aceleración 3D está funcionando, introduzca en una terminal:</para>
					<screen>glxinfo | grep rendering</screen>
					<para>Si la aceleración 3D está funcionando, el resultado será: <screen>direct rendering: Yes</screen>. Si no, siga estas instrucciones para activar la aceleración 3D:</para>
				</sect2>
        	       	 <sect2 id="nvidia" status="complete">
        		        <title>Controladores de tarjetas gráficas 3D nVidia</title>
					<para>Las tarjetas gráficas nVidia no tiene la aceleración 3D habilitada automáticamente con Ubuntu, porque el fabricante no publica controladores de código abierto.
Sin embargo, es posible activar la aceleración 3D. El proceso depende de qué tipo de tarjeta gráfica tenga.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para>Si dispone de una vieja tarjeta TNT, TNT2, TNT Ultra, GeForce1 o GeForce2, instale los paquetes <application>nvidia-glx-legacy</application> y <application>nvidia-settings</application> desde el repositorio <quote>Restricted</quote> (vea <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</listitem>
						<listitem>
				<para>Si dispone de una tarjeta más nueva, instale el paquete <application>nvidia-glx</application> desde el repositorio <quote>Restricted</quote> (vea <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
				<para>Para configurar el nuevo controlador, introduzca en una terminal:</para>
                                <screen>
sudo nvidia-glx-config enable </screen>
				<para>Puede ajustar las opciones de los nuevos controladores ejecutando <application>nvidia-settings</application> (consulte <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#tools-run-app">el manual de ejecución de aplicaciones</ulink> para saber cómo ejecutar una aplicación sin usar el menú). Si lo desea, puede añadir una entrada de menú para este programa (vea <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#menu-editor">el manual del editor de menús</ulink> para saber cómo añadir entradas de menú).</para>
            </sect2>
            <sect2 id="installatidriver" status="complete">
                <title>Tarjetas gráficas 3D ATI</title>
				<para>Muchas tarjetas gráficas ATI funcionan bien con Ubuntu automáticamente. Para comprobar si la aceleración 3D funciona con su tarjeta, vea <xref linkend="video-acceleration-introduction"/></para>
				<para>Si eso no funciona:</para>
				<procedure>
					<step><para>Instale el paquete <application>xorg-driver-fglrx</application> desde el repositorio <quote>Restricted</quote> (vea <xref linkend="add-applications"/>).</para></step> 
					<step>
					<para>Para configurar el nuevo controlador, introduzca en una terminal:</para>
				<screen>sudo dpkg-reconfigure xserver-xorg</screen>
				<para>Acepte la detección automática de su hardware gráfico, y seleccione el controlador <guibutton>fglrx</guibutton> cuando se le pregunte.</para>
					</step>
				</procedure>
				<para>Reinicie el computador para que los cambios tengan efecto.</para>
	    </sect2>
	    </sect1>

		<sect1 id="gthumb" status="complete">
			<title>Visor de imágenes gThumb</title>
				<para><application>gThumb</application> es un avanzado visor y navegador de imágenes. Tiene muchas características útiles, como la navegación por el sistema de archivos, presentación por diapositivas, catalogación de imágenes, creación de álbumes web, importación desde cámaras digitales, creación de CDs de imágenes, operaciones de archivos por lotes y capacidades de edición rápida de imágenes como transformaciones y manipulaciones del color.</para>
				<para><application>gThumb</application> está incluido en Ubuntu de forma predeterminada. Para iniciarlo, seleccione &gthumb;.</para>
				<para>Para obtener ayuda con <application>gThumb</application>, use su menú <guimenu>Ayuda</guimenu>.</para>
				<para>Para una edición de fotos e imágenes más avanzada, vea <application>The GIMP</application>.</para>
		</sect1>
		<sect1 id="gimp" status="complete">
			<title>El GIMP (Gnu Image Manipulation Program)</title>
			<para><application>The GIMP</application> le permite dibujar, editar imágenes y mucho más. GIMP posee la funcionalidad y los complementos de otros famosos editores y procesadores de imágenes.</para>
				<para><application>The GIMP</application> se instala por omisión en Ubuntu, y se puede iniciar seleccionando &gimp;.</para>
			<itemizedlist>
				<listitem><para><ulink url="http://gimp.org/">Sitio web de GIMP</ulink></para></listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		<sect1 id="inkscape" status="complete">
			<title>Editor de gráficos vectoriales Inkscape</title>
				<para><application>Inkscape</application> es un potente editor para trabajar con el formato SVG (del inglés Scalable Vector Graphis, Gráficos Vectoriales Escalables).</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Instale el paquete <application>Inkscape</application> (vea <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Para iniciar <application>Inkscape</application> seleccione &inkscape;.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>
		<sect1 id="blender" status="complete">
			<title>Modelador 3D Blender</title>
				<para><application>Blender</application> es un conjunto integrado de herramientas 3D para modelado, animación, renderizado, post-producción, creación interactiva y reproducción.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Instale el paquete <application>blender</application> (vea <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Para iniciar <application>Blender</application> seleccione &blender3d;.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>
	</chapter>

