<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-es SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-es.ent">
%gnome-menus-es;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="linux-basics" status="review">
	<title>Linux básico</title>
				<para>Linux está inspirado en el sistema operativo Unix, que apareció por primera vez en 1969, y que ha sido constantemente utilizado y desarrollado desde entonces. Muchas de las convenciones de diseño que hay detrás de Unix también están en Linux y son fundamentales para entender los aspectos básicos del sistema.</para>
				<para>Unix estuvo orientado inicialmente a la interfaz de línea de órdenes, y ese legado ha llegado hasta Linux. Por tanto, la interfaz gráfica de usuario con sus ventanas, iconos y menús se crea sobre una interfaz básica de línea de órdenes. Además, ésto significa que el sistema de archivos de Linux está estructurado para ser fácilmente manipulable y accesible desde la línea de órdenes.</para>
		<sect1 id="directories-file-systems" status="complete">
			<title>Directorios y sistemas de archivos</title>
				<para>Los sistemas de archivos en Linux y Unix se organizan en una estructura jerárquica tipo árbol. El nivel más alto del sistema de archivos es el </para>
				<para>Por ejemplo, <filename>/home/jebediah/cheeses.odt</filename> Muestra la dirección correcta al archivo <filename>cheeses.odt</filename> que existe en el directorio <filename>jebediah</filename> que esta debajo del directorio <filename>home</filename> que de hecho esta en el directorio (<filename>/</filename>).</para>
				<para>Debajo del directorio raíz (<filename>/</filename>) Hay un grupo de directorios importantes del sistema que son comunes a través de las distribuciones de Linux mas usadas. Lo siguiente es una lista de los directorios que están directamente debajo del directorio raíz(<filename>/</filename>).</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para><filename>/bin</filename> - aplicaciones <emphasis>bin</emphasis>arias importantes</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/boot</filename> - archivos necesarios para arrancar el equipo.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/dev</filename> - los ficheros de <emphasis>dispositivo</emphasis></para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/etc</filename> - ficheros de configuración, scripts de inicio <emphasis>etc</emphasis>...</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/home</filename> - directorios <emphasis>personales</emphasis> de usuarios locales</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lib</filename> - <emphasis>bibliotecas</emphasis> del sistema</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/lost+found</filename> - proporciona un sistema de <emphasis>perdidos+encontrados</emphasis> para ficheros que existen debajo del directorio raíz (<filename>/</filename>)</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/media</filename> - <emphasis>soportes</emphasis> extraíbles montados (cargados) como CDs, cámaras digitales, etc...</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/mnt</filename> - sistemas de ficheros <emphasis>m</emphasis>o<emphasis>nt</emphasis>ados</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/opt</filename> - proporciona una ubucación en la que se pueden instalar aplicaciones <emphasis>opcionales</emphasis></para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/proc</filename> - directorio dinámico especial que mantiene información sobre el estado del sistema, incluyendo los <emphasis>proc</emphasis>esos actualmente en ejecución</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/root</filename> - directorio personal del usuario <emphasis>root</emphasis></para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sbin</filename> - <emphasis>bin</emphasis>arios importantes del <emphasis>s</emphasis>istema</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/sys</filename> - contiene información del sistema</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/tmp</filename> - archivos <emphasis>t</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>orales</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/usr</filename> - aplicaciones y archivos mayoritariamente disponibles para todos los <emphasis>us</emphasis>ua<emphasis>r</emphasis>ios</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><filename>/var</filename> - archivos <emphasis>var</emphasis>iables tales como archivos de registros y bases de datos</para>
						</listitem> 
					</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 id="permissions" status="review">
			<title>Permisos</title>
                       <para>Todos los archivos en un sistema Linux tienen permisos que posibilitan o impiden a otros verlos, modificarlos o ejecutarlos. El superusuario «root» tiene la capacidad de poder acceder a cualquier archivo en el sistema. Cada archivo tiene restricciones de acceso y restricciones de usuario, y está asociado con un propietario y un grupo.</para>
                       <para>Cada archivo esta asegurado por los siguientes grupos de permisos, por orden de importancia:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>usuario</emphasis></para>
                           <para>se aplica al usuario propietario del archivo</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>grupo</emphasis></para>
                           <para>se aplica al grupo asociado al archivo</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>otro</emphasis></para>
                           <para>se aplica a todos los demás usuarios</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
                       <para>Dentro de cada uno de los tres grupos de permisos estan los permisos en sí. A continuación se describen los permisos, junto con la forma en la que se aplican a archivos y a directorios por separado:</para>
                       <itemizedlist>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>lectura</emphasis></para>
                           <para>los archivos se pueden ver/abrir</para>
                           <para>se puede ver el contenido del directorio</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>escritura</emphasis></para>
                           <para>los archivos se pueden cambiar o borrar</para>
                           <para>se puede modificar el contenido del directorio</para>
                         </listitem>
                         <listitem>
                           <para><emphasis>ejecución</emphasis></para>
                           <para>los archivos ejecutables se pueden arrancar como un programa</para>
                           <para>se puede entrar en los directorios</para>
                         </listitem>
                       </itemizedlist>
				<para>Para ver y modificar los permisos de archivos y directorios seleccione <phrase>&home-folder;</phrase> y pulse con el botón derecho del ratón sobre un archivo o directorio. Seleccione <guimenu>Propiedades</guimenu> en el menú desplegable. En la pestaña <guilabel>Permisos</guilabel> puede ver y modificar los permisos, siempre que sea el propietario del archivo o directorio.</para>
				<para>Para aprender más acerca de los permisos de archivos en Linux, consulte la <ulink url="&wiki-filepermissions;">página de permisos de archivos</ulink> en el Wiki de Ubuntu.</para>
		</sect1>


		<sect1 id="terminals" status="review">
		<title>Terminales</title>
            <para>Trabajar en la línea de órdenes no es una tarea tan tediosa como se pudiera pensar. No se necesitan conocimientos especiales para saber cómo usar la línea de órdenes: es un programa como cualquier otro. En Linux se pueden hacer muchas cosas usando la línea de órdenes, y aunque hay herramientas graficas para la gran mayoría de programas, a veces no son suficientes. Aquí es donde puede resultar útil la línea de órdenes.</para>
    	      <para>A la terminal también se le llama frecuentemente «línea de órdenes» o «caparazón» («shell», en inglés). En días pasados, esta era la forma en la que el usuario interactuaba con el equipo; sin embargo, los usuarios de Linux han comprobado que el uso de la shell puede ser más rápido que un método gráfico, y todavía hoy mantiene cierto mérito. Aquí va a aprender a usar la terminal.</para>
				<para>El uso original de la terminal era como explorador de archivos y aún se sigue usando como explorador de archivos, en el caso de que el entorno gráfico fallara. Puede usar la terminal como explorador de archivos para navegar por los archivos y deshacer los cambios que se pudieron haber hecho.</para>
		<sect2 id="starting-a-terminal" status="review">
			<title>Iniciar la terminal</title>
				<para>Para iniciar <application>Terminal</application> seleccione &terminal;.</para>
		</sect2>
		<sect2 id="common-commands" status="review">
			<title>Órdenes comunes</title>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term>Ver directorios - ls</term>
							<listitem><para>La orden <application>ls</application> (LiSta) muestra los archivos en colores diferentes con el texto formateado</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Crear directorios - mkdir (nombre del directorio)</term>
							<listitem><para>La orden <application>mkdir</application> (del inglés MaKeDIRectory) creará un directorio.</para></listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
		    			<term>Cambiar de directorio - cd (/directorio/ubicación)</term>
		    				<listitem><para>La orden <application>cd</application> (CambiarDirectorio) hará que Ud. pase del directorio actual a cualquier otro directorio que especifique.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Copiar archivos/directorios - cp (nombre del archivo o directorio) (nombre del archivo o directorio destino)</term>
		    				<listitem><para>La orden <application>cp</application> (CoPiar) copiará los archivos que Ud. especifique. La orden <application>cp -r</application> copiará cualquier directorio que Ud. especifique.</para>
		    				</listitem>
		    		</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Borrar archivos/directorios - rm (nombre del archivo o directorio)</term>
	            		<listitem><para>La orden <application>rm</application> borra el archivo especificado por su nombre. La orden <application>rm -rf</application> borra el directorio especificado.</para></listitem>
					</varlistentry>
		    		<varlistentry>
		    			<term>Renombrar archivos/directorios - mv (nombre del archivo o directorio)</term>
							<listitem><para>La orden <application>mv</application> (MoVer) mueve o cambia el nombre del archivo o directorio especificado.</para>
		    				</listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term>Buscar archivos/directorios - locate (nombre del archivo o directorio)</term>
							<listitem><para>La orden <application>locate</application> buscara en su equipo el archivo cuyo nombre coincida con el nombre del archivo que especifique. Usa un índice de archivos en su sistema para trabajar rápidamente: para actualizar este índice ejecute la orden <application>updatedb</application>. Esta orden se ejecuta automáticamente una vez al día, si deja su equipo encendido. Es necesario que se ejecute con privilegios administrativos (vea <xref linkend="root-and-sudo"/>).</para>
							</listitem>
					</varlistentry>
					</variablelist>
			<para>También puede usar comodines para buscar uno o más archivos, como «*» (para todos los archivos) o «?» (que coincide con cualquier carácter).</para>
			<para>Para una introducción más completa acerca de la línea de comandos de Linux, lea la <ulink url="&wiki-BasicCommands;">Introducción a la línea de comandos</ulink> en el wiki de Ubuntu.</para>
		</sect2>
		<sect2 status="complete">
			<title>Cambiar a modo consola</title>
				<para>El método normal de acceder a una línea de órdenes en Ubuntu es iniciar una terminal (ver see <xref linkend="starting-a-terminal"/> más arriba), pero a veces es útil pasar a una consola real:</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Use la combinación de teclas <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap></keycombo> para cambiarse a la primer consola.</para>
					</step>
					<step>
						<para>Para volver al modo de escritorio, use la combinación de teclas <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F7</keycap></keycombo>.</para>
					</step>
				</procedure>
					<note>
						<para>Hay seis consolas disponibles. Cada una de ellas es accesible con las combinaciones de teclas <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F1</keycap></keycombo> a <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
								<keycap>Alt</keycap>
								<keycap>F6</keycap></keycombo>.</para>
					</note>
		</sect2>
		<sect2 status="review">
			<title>Deshabilitar el sonido «bip» en modo Terminal</title>
				<procedure>
					<step>
						<para>Inicie una sesión de <application>Terminal</application> seleccionando  <phrase>&terminal;</phrase> en el menú de sistema del escritorio.</para>
					</step>
					<step>
						<para><menuchoice><guimenu>Editar</guimenu>
								<guimenuitem>Perfil actual...</guimenuitem></menuchoice>. Seleccione la solapa <guibutton>General</guibutton>. Asegúrese de no tener marcada la casilla <guilabel>Campana de la terminal</guilabel>.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1 id="text-editing" status="review">
  			<title>Edición de textos</title>
 			<para>Todas las configuraciones y opciones de Linux son almacenadas en ficheros de texto. Aunque  usted puede editar la mayoría de las configuraciones mediante la interfaz gráfica, en algunas ocasiones tendrá que editarlas a mano. <application>Gedit</application>  es, por defecto, el editor de texto de Ubuntu, el cual puede iniciar haciendo clic en el menú de sistema del escritorio.</para>
 			<para>A veces, a lo largo de esta guía, se usa <application>Gedit</application> desde la línea de órdenes usando <application>gksudo</application>, lo que ejecuta <application>Gedit</application> con privilegios de administración, para poder modificar archivos de configuración.</para>
			<para>Si necesita usar un editor de textos desde la línea de órdenes, puede usar <application>nano</application>, que es un editor de textos fácil de usar. Cuando lo ejecute desde la línea de órdenes, utilice siempre la siguiente orden, para asegurar que el editor no introduce saltos de línea:<screen>nano -w</screen></para>
			<para>Para obtener más información sobre cómo usar <application>nano</application>, véase la <ulink url="&wiki-Nano;">guía en el wiki</ulink>.</para>
			<para>Hay también algunos otros editores basados en terminal disponibles en Ubuntu, entre los mas populares están <application>VIM</application> y <application>Emacs</application> (los pros y los contras de cada uno son causa de debates amistosos dentro de la comunidad Linux). Éstos normalmente son más difíciles de usar que <application>nano</application>, aunque también son más potentes.</para>
	</sect1>

		<sect1 id="users-and-groups" status="review">
			<title>Usuarios y grupos</title>
			<para>Para añadir usuarios o grupos a su sistema, puede usar la aplicación <application>Usuarios y grupos</application> que se encuentra en &users-groups;.</para>
			<note>
				<para>Recuerde que ha de cerrar sesión y volver a iniciarla para que los cambios se hagan efecivos.</para>
			</note>
			<para>Para añadir a un nuevo usuario, pulse en <guilabel>Añadir usuario</guilabel>, Rellene los campos de datos y pulse en <guilabel>Aceptar</guilabel>. Para editar las propiedades de cada usuario, pulse el botón <guilabel>Propiedades</guilabel> situado en la ventana principal de  <guilabel>Usuarios</guilabel> .</para>
			<para>Para añadir un nuevo grupo, seleccione la pestaña <guilabel>Grupos</guilabel> y pulse en <guilabel>Añadir Grupo</guilabel>. Escoja un nombre para el nuevo grupo y, si quiere, cambie el valor predeterminado del <guilabel>ID de grupo</guilabel>. Si trata de colocar un <guilabel>ID de grupo</guilabel> que ya esté en uso, el sistema le advertirá.</para>
			<para>Podrá añadir usuarios al grupo recién creado seleccionando un usuario del menú de la izquierda y pulsando <guilabel>Añadir</guilabel>. Eliminar un usuario es tan simple como añadir uno: seleccione al usuario del menu de la derecha y pulse <guilabel>Borrar</guilabel>. Cuando esté listo, pulse <guilabel>Aceptar</guilabel> y se creará el nuevo grupo con sus usuarios, si los hay.</para>
			<para>Para editar las propiedades de un grupo, dentro de la ventana principal de <guilabel>Grupos</guilabel>, escoja un grupo y pulse el botón <guilabel>Propiedades</guilabel>.</para>
			<para>Para borrar un usuario o grupo del sistema, seleccione el usuario o grupo que quiera borrar y pulse en <guilabel>Borrar</guilabel>.</para>
		</sect1>

</chapter>

