<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-es SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-es.ent">
%gnome-menus-es;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="music" status="complete">
			<title>Música y video</title>
				<para>Esta sección describe los reproductores de música y vídeo disponibles para Ubuntu y cómo configurarlos para escuchar diferentes tipos de archivos multimedia.</para>
			<sect1 id="music-files" status="complete">
					<title>Reproducción y organización de archivos de audio</title>
				<para>Para reproducir y organizar su colección de música, Ubuntu proporciona el <application>Reproductor de música Rhythmbox</application>, que es similar a <application>iTunes</application>. La primera vez que se inicie <application>Rhythmbox</application>, buscará en su directorio personal todos los archivos de música soportados que posea, añadiéndolos a su base de datos. Para iniciar <application>Rhythmbox</application>, seleccione &rhythmbox;.</para>
					<para>Ubuntu no soporta directamente el formato <emphasis role="strong">MP3</emphasis> ya que está protegido por patentes y derechos de propiedad intelectual. En su lugar, Ubuntu soporta «de serie» el formato <emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis>, un estándar completamente libre, gratuito, abierto y sin patentes. Los archivos Ogg Vorbis además ofrecen mejor calidad de sonido que los archivos MP3 del mismo tamaño, y muchos reproductores de música portátiles lo soportan.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="http://wiki.xiph.org/index.php/PortablePlayers">Reproductores que soportan Vorbis</ulink></para></listitem>
					</itemizedlist>
					<para>A pesar de todo, puede reproducir sus antiguos archivos MP3 instalando el soporte de MP3 (vea <xref linkend="codecs"/>). En <ulink url="http://wiki.ubuntu.com/RestrictedFormats">el Wiki de Ubuntu</ulink> pueden encontrarse instrucciones para otros formatos, como Windows Media Audio (wma/wmv) y otros formatos cubiertos por patentes.</para>
				<para>El editor de etiquetas ID3 <application>Cowbell</application> puede editar los metadatos de sus mp3 y otros archivos de música. Para utilizar <application>Cowbell</application>:</para>
				<procedure>
						<step>
							<para>Instale el paquete <application>cowbell</application> desde el repositorio <quote>Universe</quote> (vea <xref linkend="add-applications"/>);</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para ejecutar <application>Cowbell</application>, seleccione <menuchoice><guimenu>Aplicaciones</guimenu>
									<guisubmenu>Sonido y vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>Organizador de música Cowbell</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
				</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="audio-cds" status="complete">
				<title>Reproducir y extraer pistas de CDs de audio</title>
				<para>Cuando Ud. inserta un CD de audio, se abre automáticamente el reproductor de CDs y extractor de música <application>Sound Juicer</application>. Para reproducir el CD, pulse el botón <guibutton>Reproducir</guibutton> o las teclas <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>P</keycap></keycombo>. Para reproducir una pista en particular, pulse dos veces sobre la pista o seleccione la misma y pulse <guibutton>Reproducir</guibutton>.</para>
				<para>Para extraer el audio de su CD, asegúrese que las pistas que desea extraer están seleccionadas, y luego pulse el botón <guibutton>Extraer</guibutton> o presione las teclas <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Enter</keycap></keycombo>.</para>
					<note>
						<para>Si está conectado a Internet, <application>Sound Juicer</application> descargará el artista, el título y la información de cada pista del CD de <ulink url="http://musicbrainz.org">MusicBrainz.org</ulink>, una base de datos de más de 360.000 álbumes mantenida por su comunidad de usuarios.</para>
					</note>
				<para>Para iniciar <application>Sound Juicer</application> manualmente, seleccione <menuchoice><guimenu>Aplicaciones</guimenu>
					<guimenuitem>Sonido y vídeo</guimenuitem>
					<guimenuitem>Extractor de CD Sound Juicer</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para>Puede utilizar la ventana de preferencias para controlar la ubicación en la que se guardarán los archivos de audio extraídos, el nombre de los mismos, el formato y códec utilizado. En la ventana principal, seleccione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu>
					<guimenuitem>Preferencias</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				<para><application>Sound Juicer</application> puede extraer sonido a archivos con los siguientes formatos: <itemizedlist>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">Ogg Vorbis</emphasis> - Un formato de compresión de audio con pérdidas, libre de patentes, con el que se puede obtener mayor y mejor compresión que con MP3</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://vorbis.com/faq/">Más acerca de Vorbis en vorbis.cim</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">FLAC</emphasis> FLAC es el códec de audio libre sin pérdida (del ingés Free Lossless Audio Codec). Puede comprimir archivos de audio hasta en un 50% sin perder información</para>
							<itemizedlist>
								<listitem><para><ulink url="http://flac.sourceforge.net/">Sitio web de FLAC</ulink></para></listitem>
							</itemizedlist>
						</listitem>
						<listitem>
							<para><emphasis role="strong">WAV</emphasis> - Utilizada normalmente para grabación de voz. <application>Sound Juicer</application> utiliza este formato para archivos en mono de baja calidad.</para>
						</listitem>
					</itemizedlist></para>
				<para>También puede extraer sonido de CDs al formato privativo y de pago <emphasis role="strong">MP3</emphasis>. En la ayuda de <application>Sound Juicer</application> pueden encontrarse instrucciones sobre cómo ripear al formato MP3. Seleccione <menuchoice><guimenu>Ayuda</guimenu>
					<guisubmenu>Contenidos</guisubmenu></menuchoice> y vaya a la sección de <emphasis>Preferencias</emphasis>.</para>
			</sect1>
			<sect1 id="burning-cds" status="complete">
					<title>Grabación de CDs</title>
					<para>Cuando inserte un CD virgen en la grabadora, Ubuntu le preguntará si desea grabar un CD de sonido, fotos o datos. Al pulsar en <guibutton>Grabar un CD de sonido</guibutton> se ejecutará <application>Serpentine</application>. Para añadir música al CD de audio, arrastre la música desde el Navegador de Archivos, o utilice el botón <guibutton>Añadir</guibutton>. También deberá seleccionar el tamaño de su CD (21, 74, 80 o 90 minutos). Serpentine le avisará si se excede del límite establecido.</para>
					<para>Para crear un CD de fotos o datos, seleccione <guibutton>Grabar CD de datos</guibutton>. Ubuntu abrirá la ventana del Creador de CD/DVD. El Creador de CDs está integrado en el navegador de archivos, y le permite añadir cualquier archivo o carpeta para los que posea permisos de acceso. Cuando esté listo para grabar el CD, pulse el botón <guibutton>Grabar a disco</guibutton>. Ubuntu le pedirá que seleccione la unidad de CDs que contiene el disco vacío, y luego podrá especificar un nombre para el CD y la velocidad de grabación. Finalmente, pulse <guibutton>Grabar</guibutton> para crear el disco de fotos o datos.</para>
			</sect1>

		<sect1 id="video">
		<title>Reproducción de vídeo</title>
		<para>Para reproducir vídeo, Ubuntu proporciona el <application>Reproductor de peĺiculas Totem</application>, que es similar en apariencia y funcionamiento a Windows Media Player. Entre las funcionalidades de <application>Totem</application> se incluyen la posibilidad de usar listas de reproducción personalizadas, así como la reproducción de DVDs. Puede iniciar <application>Totem</application> seleccionando: &totem; en el menú del escritorio.</para>
		<para>Para leer archivos de vídeo, <application>Totem</application> usa la plataforma <application>Gstreamer</application>. Puede que necesite añadir soporte de algunos códecs adicionales para reproducir algunos formatos de vídeo (vea <xref linkend="codecs"/>).</para>
		<para>Hay además otras aplicaciones multimedia disponibles. Por ejemplo <application>Mplayer</application>, <application>Xine</application> y <application>Totem-xine</application> (que utiliza el sistema de reproducción de <application>Xine</application> en lugar del de <application>Gstreamer</application>). Puede resultarle útil probar alguno de los reproductores de vídeo alternativos.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="codecs" status="complete">
		<title>Códecs multimedia</title>
			<para>Muchas aplicaciones en Ubuntu utilizan el sistema multimedia de código abierto <application>GStreamer</application>. Las extensiones de códecs para <application>GStreamer</application> están organizadas en distintos paquetes dependiendo del tipo de licencia que se aplica a los diferentes códecs. Puede ver que códecs están incluidos en cada extensión en el <ulink url="http://gstreamer.freedesktop.org/documentation/plugins.html">sitio web de GStreamer</ulink>.</para>
			<para>Otras aplicaciones como <application>Mplayer</application> y <application>Xine</application>, no utilizan el sistema de reproducción de <application>Gstreamer</application>. Debido a restricciones de patentes y de propiedad intelectual los algoritmos de decodificación para estos programas no están incluídos en Ubuntu. Para más información consulte la página wiki sobre <ulink url="&restricted-formats;">formatos restringidos</ulink>.</para>
			<para>Para instalar códecs adicionales para <application>Gstreamer</application>:</para>
				<procedure>
					<step>
							<para>Instale los siguientes paquetes de los repositorios <quote>Universe</quote> y <quote>Multiverse</quote> (vea <xref linkend="add-applications"/>): <literallayout>gstreamer0.10-plugins-ugly
gstreamer0.10-plugins-ugly-multiverse
gstreamer0.10-plugins-bad
gstreamer0.10-plugins-bad-multiverse
gstreamer0.10-ffmpeg
								</literallayout></para>
							<note>
								<para>Necesitará utilizar el <application>Gestor de paquetes Synaptic</application> para instalar esos paquetes.</para>
							</note>
							<warning>
								<para>Algunos de estos paquetes puede que no estén permitidos en algunos paises: deberá verificar que puede usarlos antes de instalarlos.</para>
							</warning>
					</step>
				</procedure>
	</sect1>

			<sect1 id="ipod" status="complete">
			        <title>Utilizar iPod</title>
				<para>Puede reproducir música directamente desde un iPod con el <application>Reproductor de música Rhythmbox</application>. Conecte el iPod al equipo e inicie <application>Rhythmbox</application>.</para>
				<para>Para transferir archivos de musica a y desde un iPod, puede utilizar <application>gtkpod</application>:</para>
					<procedure>
					<step>
						<para>Instalar el paquete <application>gtkpod</application> desde el repositorio <quote>Universe</quote> (ver <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Para iniciar <application>gtkpod</application>, seleccione <menuchoice><guimenu>Aplicaciones</guimenu>
									<guisubmenu>Sonido y vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>gtkpod</guimenuitem></menuchoice>.</para>
					</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 id="edit-audio-files" status="complete">
				<title>Editar archivos de audio</title>
					<para>Audacity es un software libre y de código abierto para grabación y edición de sonido. Para usar Audacity:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instalar el paquete audacity desde el repositorio <quote>Universe</quote> (ver <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para iniciar <application>Audacity</application>, seleccione <menuchoice><guimenu>Aplicaciones</guimenu>
									<guisubmenu>Sonido y vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>Audacity</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para más ayuda sobre Audacity, consulte el menú <guimenu>Ayuda</guimenu> de la aplicación.</para>
						</step>							
					</procedure>
			</sect1>

		<sect1 id="dvdplayback" status="complete">
			<title>Reproducción de DVD</title>
				<para>Los reproductores de películas que vienen con Ubuntu son capaces de leer DVDs que no estén encriptados. Sin embargo, la mayoría de DVDs comerciales están encriptados con CSS (del inglés Content Scrambling System, Sistema para Embrollar Contenido), y actualmente por razones legales no es posible incluir en Ubuntu el soporte para estos DVDs. No obstante es posible habilitar el soporte de la siguiente manera:</para>
				<warning><para>El estado legal de esta biblioteca no está completamente claro. En algunos países es posible que el uso de esta biblioteca para reproducir o copiar DVDs no esté permitido por ley. Compruebe que tiene usted los derechos de utilización de la misma.</para></warning>
				<procedure>
					<step>
						<para>Instale el paquete <application>libdvdread3</application> (vea <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					<note><para>Necesitará usar el <application>Gestor de paquetes Synaptic</application> para instalar este paquete</para></note>
					</step>
					<step>
						<para>Para activar el descifrado de DVD, teclee la siguiente línea en una terminal:<screen>sudo /usr/share/doc/libdvdread3/install-css.sh</screen></para>
					</step>
					<step>
						<para>Para reproducir DVDs con <application>Totem</application>, deberá instalar algunos códecs extras (vea <xref linkend="codecs"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Sin embargo el sistema de reproducción <application>Gstreamer</application> (utilizado por <application>Totem</application>) no soporta menús ni subtítulos de DVD. Puede instalar un reproductor de DVD adicional, <application>Xine</application>, que sí los soporta. Para disponer de <application>Xine</application>, instale el paquete <application>gxine</application> del repositorio <quote>Universe</quote> (ver <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Puede abrir <application>gxine</application> desde el menú de Sonido y vídeo.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>

			<sect1 status="complete">
				<title>Copiar DVDs</title>
					<para>Puede realizar copias de seguridad de sus DVD en ficheros o en discos DVD+/- con <application>DVD::RIP</application>. Para instalar <application>DVD::RIP</application>:</para>
					<warning><para>Antes de copiar un DVD, debe asegurarse de que puede hacerlo legalmente.</para></warning>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instalar los códecs multimedia (vea <xref linkend="codecs"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Activar la reproducción de DVD-Video (vea <xref linkend="dvdplayback"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Instalar el paquete <application>dvdrip</application> desde el repositorio <quote>Multiverse</quote> (ver <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Puede ejecutar el programa usando el comando <application>dvdrip</application> (consulte <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#tools-run-app">el manual de ejecución de aplicaciones</ulink> para saber cómo ejecutar una aplicación sin usar el menú). Si lo desea, puede añadir una entrada de menú para el programa <application>dvdrip</application> (consulte <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#menu-editor">el manual del editor de menús</ulink> para saber cómo añadir entradas de menú). Le recomendamos que lo añada en el menú de Sonido y vídeo, y que use el archivo <filename>/usr/share/perl5/Video/DVDRip/icon.xpm</filename> para el icono.</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para iniciar <application>dvd::rip</application>, seleccione <menuchoice><guimenu>Aplicaciones</guimenu>
									<guisubmenu>Sonido y vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>dvd::rip</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
		<sect1 status="complete">
			<title>RealPlayer</title>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instale el paquete <application>realplay</application> desde el repositorio <emphasis>Commercial</emphasis> (vea <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para ejecutar <application>RealPlayer</application>, seleccione <menuchoice><guimenu>Aplicaciones</guimenu>
									<guisubmenu>Sonido y vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>Realplayer 10</guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 status="complete">
					<title>Edición de Video</title>
					<para><application>Kino</application> es un editor avanzado de vídeo. Brinda una excelente integración con IEEE-1394 para captura, control de VTR, y regrabación hacia la cámara. Captura el vídeo a disco en los formatos Raw DV y AVI, tanto para la codificación DV tipo 1 como para la tipo 2 (pista de audio separada). Para mayor información, visite el <ulink url="http://www.kinodv.org/article/static/2">sitio web de Kino</ulink> (en inglés). Para usarlo:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instalar el paquete <application>kino</application> (vea <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para ejecutar <application>Kino</application>, seleccione <menuchoice><guimenu>Aplicaciones</guimenu>
									<guisubmenu>Sonido y vídeo</guisubmenu>
									<guimenuitem>Kino </guimenuitem></menuchoice>.</para>
						</step>
					</procedure>
					<para>También puede probar el editor de vídeo <application>PiTiVi</application> instalando el paquete <application>pitivi</application> desde el repositorio <quote>Universe</quote> (ver <xref linkend="add-applications"/>). <application>PiTiVi</application> es un editor de vídeo para el escritorio Gnome. Aún se encuentra en una etapa temprana de desarrollo, pero merece la pena echarle un vistazo.</para>
			</sect1>
	   </chapter>

