<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-es SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-es.ent">
%gnome-menus-es;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="office" status="complete">
		<title>Oficina</title>
		<para>Ubuntu viene con una variedad de software para realizar tareas de oficina --- Editor de textos y publicaciones, hojas de calculos y presentaciones.</para>
		<sect1 status="complete">
			<title>OpenOffice.org</title>
			<para>Ubuntu incluye <application>OpenOffice.org</application>, una «suite» ofimática que proporciona un editor de texto, hoja de calculo, diseñador de presentaciones y un gestor de bases de datos. Esta «suite» tiene una excelente compatibilidad con otras «suites» ofimáticas muy reconocidas, como <application>Microsoft Office</application>.</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para><ulink url="http://www.openoffice.org/">Sitio web de OpenOffice.org</ulink></para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 status="complete">
			<title>Gnome Office</title>
				<para>El escritorio Gnome dispone de una suite de oficina aparte. Estos programas normalmente son más ligeros y rápidos que los programas de la suite <application>OpenOffice.org</application>, y en consecuencia tienen menos características. Pero quizá tengan exactamente lo que usted necesita. La suite tiene una excelente compatibilidad con otras suites importantes de oficina, como Microsoft Office.</para>
				<para>La suite de Gnome Office incluye el siguiente software:</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para>Un procesador de textos (<application>Abiword</application>);</para></listitem>
						<listitem><para>Una hoja de cálculo (<application>Gnumeric</application>);</para></listitem>
						<listitem><para>Un manejador de bases de datos (<application>GNOME-DB</application>);</para></listitem>
						<listitem><para>Un editor de diagramas (<application>Dia</application>);</para></listitem>
						<listitem><para>Dos aplicaciones gráficas (<application>Inkscape</application> y <application>The GIMP</application>); y</para></listitem>
						<listitem><para>Una aplicacion de gestión de proyectos (<application>Planner</application>).</para></listitem>
					</itemizedlist>
				<note><para>Cada una de estas aplicaciones puede ser instalada por separado.</para></note>
				<para>Para instalar la suite de Gnome Office:</para>
				<procedure>
					<step><para>Instale el paquete <application>gnome-office</application> desde el repositorio <quote>Universe</quote> (ver <xref linkend="add-applications"/>).</para></step>
					<step>
						<para>Las aplicaciones ofimáticas se encuentran en el menú  <menuchoice><guimenu>Aplicaciones</guimenu>
								<guisubmenu>Oficina</guisubmenu></menuchoice>, y las aplicaciones gráficas se encuentran en <menuchoice><guimenu>Aplicaciones</guimenu>
								<guisubmenu>Gráficos</guisubmenu></menuchoice>.</para>
					</step>
				</procedure>
		</sect1>

			<sect1 status="complete">
				<title>Aplicación de contabilidad GnuCash</title>
					<para><application>GnuCash</application> es una aplicación para gestionar sus finanzas personales o las de su empresa. <application>GnuCash</application> le permite llevar un registro de cuentas bancarias, reservas, ingresos y gastos. Tan rápido e intuitivo como el registro de un libro contable, está basado en los principios de la contabilidad profesional para garantizar libros de contabilidad equilibrados e informes precisos.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="http://gnucash.org/">Sitio web de GnuCash</ulink></para></listitem>
					</itemizedlist>
					<para>Para usar <application>GnuCash</application>:</para>
					<procedure>
						<step>
							<para>Instale el paquete <application>gnucash</application> desde el repositorio <quote>Universe</quote> (ver <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						</step>
						<step>
							<para>Para abrir <application>GnuCash</application> puede ejecutar el comando <application>gnucash</application> (véase <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#tools-run-app">el manual de la aplicación "ejecutar"</ulink>para obtener más información sobre cómo ejecutar una aplicación sin el uso del menú). Si lo desea, puede añadir una entrada de menú para <application>gnucash</application> (véase <ulink type="help" url="ghelp:user-guide#menu-editor">el manual del editor de menús</ulink> para obtener ayuda sobre cómo añadir elementos en el menú).</para>
						</step>
					</procedure>
			</sect1>
			<sect1 status="complete">
				<title>Aplicación de autoedición Scribus</title>
				<para><application>Scribus</application> es un programa profesional de autoedición. Para más información, visite el <ulink url="http://www.scribus.org.uk/">sitio web de Scribus</ulink>.</para>
				<procedure>
					<step>
						<para>Instale el paquete <application>scribus</application> (vea <xref linkend="add-applications"/>).</para>
					</step>
					<step>
						<para>Para instalar plantillas adicionales, instalar el paquete <application>scribus-template</application> desde el repositorio <quote>Universe</quote> (ver <xref linkend="add-applications"/>).</para>
						<note><para>Necesitará usar el <application>Gestor de paquetes Synaptic</application> para instalar este paquete</para></note>
					</step>
					<step>
						<para>Para iniciar <application>Scribus</application>, seleccione &scribus;.</para>
					</step>
				</procedure>
			</sect1>
	</chapter>

