<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-es SYSTEM "../../../ubuntu/libs/gnome-menus-es.ent">
%gnome-menus-es;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<chapter id="programming" status="complete">
		<title>Programación</title>
			<para>Esta sección contiene información básica para aquellos que deseen usar Ubuntu para escribir y ejecutar sus propios programas.</para>
			<sect1 id="build-essential" status="complete">
				<title>Compiladores básicos</title>
				<para>La compilación de programas requiere algunos paquetes que no están instalados por defecto. Puede instalar todos ellos de una vez instalando el paquete <application>build-essential</application> (ver <xref linkend="add-applications"/>).</para>
			</sect1>
            <sect1 id="java" status="complete">
                <title>Java Runtime Environment (1.5)</title>
                <note>
                    <para>Estas instrucciones son únicamente para computadores  <emphasis>i386</emphasis> y <emphasis>amd64</emphasis>. Para computadores <emphasis>PowerPC</emphasis>, vease la <ulink url="https://help.ubuntu.com/community/Java">Ayuda de Ubuntu en internet</ulink>.</para>
                </note>
                <note>
                    <para>A la fecha de redacción de este documento, J2SE se encuentra en la versión 5.0 Update 6. Esto está sujeto a cambios. Si no encuentra esta versión en el sitio de Sun en internet, descargue la última versión.</para>
                </note>
                <procedure>
                    <step>
                        <para>Visite el sitio <ulink url="&java-download;">&java-download;</ulink> y haga clic en <quote>Download JRE 5.0 Update 6</quote>. No elija el enlace que incluye el paquete NetBeans.</para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Primero deberá aceptar la licencia, y luego hacer clic en <quote>Linux self-extracting file</quote> para descargar jre-1_5_0_06-linux-i586.bin a su disco duro.</para>
                        <note>
                            <para>Si usa un computador <emphasis>amd64</emphasis>, sustituya <emphasis>jre-1_5_0_06-linux-i586.bin</emphasis> por <emphasis>jre-1_5_0_06-linux-amd64.bin</emphasis>.</para> 
                        </note> 
                    </step>
                    <step>
                        <para>Instale el paquete <application>java-package</application> del repositorio <quote>Multiverse</quote> (vea <xref linkend="add-applications"/>).</para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Convierta el archivo descargado en ejecutable. Desde la línea de comandos, cambie al directorio e donde descargó el archivo y escriba <screen>chmod +x jre-1_5_0_06-linux-i586.bin</screen></para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Para instalar JRE, antes construya un paquete de Ubuntu. Escriba <screen>fakeroot make-jpkg jre-1_5_0_06-linux-i586.bin</screen></para>
                    </step>
                    <step>
                        <para>Luego instale el paquete que acaba de construir: <screen>sudo dpkg -i sun-j2re1.5_1.5.0+update06_i386.deb</screen></para>
                    </step>
                    <step>
                    		<para>Para que su sistema utilice el paquete Java propietario de Sun en lugar de la opción libre (pero menos funcional) GIJ instalada por defecto, ejecute: <screen>sudo update-alternatives --config java</screen> y elija la opción <filename>j2re1.5-sun</filename>.</para>
                    </step>
                </procedure>
            </sect1>
			<sect1 status="complete">
				<title>Herramientas de Desarrollo</title>
				<para>Estos son algunos de los Entornos de Desarrollo Integrados (IDEs, en inglés), editores y otras herramientas de desarrollo disponibles para Ubuntu.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="http://anjuta.sourceforge.net/">Anjuta</ulink> es un Entornos de Desarrollo Integrado (IDE) para C y C++.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.bazaar-ng.org/">Bazaar-NG</ulink> es un sistema descentralizado de control de versiones usado para el desarrollo de Ubuntu.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://bluefish.openoffice.nl/index.html">Bluefish</ulink> es un potente editor para desarrolladores web con experiencia y programadores.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.eclipse.org/">Eclipse</ulink> es un IDE para Java y otros lenguajes de programación. Es la base de programas de fuentes no abiertas como JBuilder.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.die-offenbachs.de/detlev/eric3.html">Eric</ulink> es un funcional IDE para Python y Ruby.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://glade.gnome.org/">Glade</ulink> es un diseñador de Entornos de Usuario para aplicaciones GNOME.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.python.org/idle/">IDLE</ulink> es el IDE para Python construido con el kit de herramientas GUI Tkinter.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.kdevelop.org/">KDevelop</ulink> es un IDE para KDE que soporta muchos lenguajes de programación.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.monodevelop.com/Main_Page">MonoDevelop</ulink> es un IDE para escribir aplicaciones mono/.net en C# y otros lenguajes.</para>
						</listitem>
						<listitem><para><ulink url="http://www.netbeans.org/index.html">NetBeans</ulink> es un IDE para Java con soporte para CVS y creador de formularios.</para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
			</sect1>
			<sect1 status="complete">
				<title>Aprender a programar</title>	
				<sect2 id="diveintopython" status="complete">
					<title><citetitle>Bucear en Python</citetitle></title>
					<para><citetitle>Dive Into Python</citetitle> es un libro para aprender a programar en Python, orientado a programadores con alguna experiencia previa.</para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><ulink url="file:///usr/share/doc/diveintopython/html/toc/index.html">Lea <citetitle>Bucear en Python</citetitle></ulink></para></listitem>
					</itemizedlist>
				</sect2>			
				<sect2 id="pygtk-tutorial" status="complete">
					<title>Tutorial PyGTK</title>
						<para>El tutorial PyGTK es un tutoria para desarrollar con la herramienta utilizada para desarrollar aplicaciones Ubuntu. Se asume que usted tiene conocimientos de Python pero no necesariamente de GTK.</para>
						<procedure>
							<step>
								<para>Instalar el paquete <application>python-gtk2-tutorial</application> (vea <xref linkend="add-applications"/>).</para>
								<note><para>Necesitará usar el <application>Gestor de paquetes Synaptic</application> para instalar este paquete</para></note>
							</step>
							<step>
								<para>Para acceder a la documentación, visite <ulink url="file:///usr/share/doc/python-gtk2-tutorial/html/index.html">python-gtk-tutorial</ulink>.</para>
							</step>
						</procedure>
				</sect2>
				<sect2 id="devhelp" status="complete">
					<title>DevHelp</title>
						<para><application>Devhelp</application> es una aplicacion para leer y buscar en toda la documentación que haya instalado.</para>
						<procedure>
							<step>
								<para>Instalar el paquete <application>devhelp</application> (vea <xref linkend="add-applications"/>).</para>
							</step>
							<step>
								<para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Aplicaciones</guimenu>
                                                                                <guisubmenu>Programacion</guisubmenu>
                                                                                <guimenuitem>Devhelp</guimenuitem></menuchoice>.</para>
							</step>	
					</procedure>
				</sect2>	
			</sect1>
</chapter>

