<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<preface id="preface" status="complete">
        	<title>Σχετικά με αυτό τον οδηγό</title>
		<sect1 id="conventions" status="complete">
			<title>Συμβάσεις</title>
			<para>
				<emphasis role="bold">Οι ακόλουθες επεξηγηματικές υποσημειώσεις χρησιμοποιούνται στο βιβλίο:</emphasis>
			</para>
			<note>
				<para>Μια υποσημείωση παρουσιάζει σχετικές ενδιαφέρουσες, μερικές φορές τεχνικές, πληροφορίες.</para>
			</note>
			<tip>
				<para>Μια συμβουλή παρέχει οδηγίες ή υποδεικνύει έναν ευκολότερο τρόπο να κάνετε κάτι.</para>
			</tip>
			<caution>
				<para>Μια προειδοποίηση εφιστά την προσοχή του αναγνώστη σε πιθανά προβλήματα και βοηθά στην αποφυγή τους.</para>
				<!-- Direct referencing in a non-instructional context is bad. -->
			</caution>
			<warning>
				<para>Μια ειδοποίηση ενημερώνει τον αναγνώστη για πιθανό κίνδυνο σε ένα δεδομένο σενάριο.</para>
			</warning>
			<para>
				<emphasis role="bold">Συμβάσεις παραπομπών για έντυπα θα εμφανίζονται ως εξής:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Σύνδεσμοι προς άλλα έγγραφα ή ιστοσελίδες θα εμφανίζονται <ulink url="http://www.ubuntu.com">έτσι</ulink>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<note>
				<para>Οι εκδόσεις PDF, HTML, και XHTML του παρόντος εγγράφου θα χρησιμοποιούν συνδέσμους υπερ-κειμένου για τον χειρισμό παραπομπών.</para>
			</note>
			<para>
				<emphasis role="bold">Συμβάσεις τύπων θα εμφανίζονται ως εξής:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Ονόματα αρχείων και διαδρομές καταλόγων θα εμφανίζονται σε <filename>monospace</filename>.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Εντολές που πληκτρολογείτε στο <application>Τερματικό</application> θα εμφανίζονται ως:</para>
					<para>
						<!-- NOTE: the spaces before </screen> are significant, and will be in the html output. -->
						<screen>εντολή προς πληκτρολόγηση                                 </screen>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Επιλογές τις οποίες κάνετε κλίκ ή επιλέγετε σε γραφικό περιβάλλον θα φαίνονται <guibutton>έτσι</guibutton>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
				<emphasis role="bold">Επιλογές μενού, ενέργειες ποντικιού και συντομεύσεις πληκτρολογίου:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Μια ακολουθία επιλογών μενού θα εμφανίζεται ως εξής: <menuchoice><guimenu><accel>Α</accel>ρχείο </guimenu>
							<guimenuitem>Άν<accel>ο</accel>οιγμα </guimenuitem></menuchoice></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Θεωρείται οτι οι ενέργειες ποντικιού εφαρμόζονται σε ποντίκι ρυθμισμένο για δεξιόχειρα. Οι όροι  <quote><mousebutton>κλικ</mousebutton></quote> και <quote><mousebutton>διπλό κλικ</mousebutton></quote> αναφέρονται στο πάτημα του αριστερού κουμπιού του ποντικιού. Ο όρος <quote><mousebutton>δεξί-κλικ</mousebutton></quote> αναφέρεται στο πάτημα του δεξιού κουμπιού του ποντικιού. Ο όρος <quote><mousebutton>μεσαίο-κλικ</mousebutton></quote> αναφερεται στο πάτημα του μεσαίου κουμπιού του ποντικιού, στο πάτημα της ρόδας κύλισης, ή στο ταυτόχρονο πάτημα του αριστερού και του δεξιού κουμπιού, ανάλογα με το είδος του ποντικιού.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Οι συνδυασμοί συντομεύσεων πληκτρολογίου θα εμφανίζονται ως εξής: <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
							<keycap>N</keycap></keycombo>.  Για τα πλήκτρα <quote>Control</quote>, <quote>Shift,</quote> και <quote>Alternate</quote> θα χρησιμοποιούνται οι αντίστοιχες συντομογραφίες <keycap>Ctrl</keycap>, <keycap>Shift</keycap>, και <keycap>Alt</keycap>, και θα εννοείται οτι το πρώτο πλήκτρο θα πρέπει να παραμένει πατημένο καθώς πιέζετε το δεύτερο πλήκτρο.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		<sect1 id="sect-contributing" status="complete">
			<title>Συνδρομή στο παρόν και επικοινωνία με τους συγγραφείς</title>
			<para>Αυτό το βιβλίο αναπτύχθηκε από την<ulink url="&ubuntu-doc-team;">Ομάδα τεκμηρίωσης του Ubuntu</ulink>. <emphasis>Εσείς</emphasis> μπορείτε να συνεισφέρετε σε αυτό το έργο στέλνοντας ιδέες ή σχόλιά σας στην λίστα ταχυδρομείου της ομάδας τεκμηρίωσης του Ubuntu. Πληροφορίες σχετικά με την ομάδα, τη λίστα ταχυδρομίου της, τα έργα της, κ.λ.π. μπορείτε να βρείτε στην <ulink url="&ubuntu-doc-team;">ιστοσελίδα της ομάδας τεκμηρίωσης του Ubuntu</ulink>.</para>
 		       <para>Εάν εντοπίσετε κάποιο πρόβλημα στο παρόν έγγραφο, ή επιθυμείτε να κάνετε κάποια πρόταση, μπορείτε απλά να υποβάλλετε μια αναφορά σφάλματος στο <ulink url="&ubuntu-doc-bugs;">Ubuntu Bugtracker</ulink>. Η βοήθειά σας είναι ζωτικής σημασίας για την επιτυχία της τεκμηρίωσής μας!</para>
		       <para>Ευχαριστούμε πολύ,</para>
		       <para>Η ομάδα τεκμηρίωσης του Ubuntu</para>
		</sect1>

</preface>

