<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
 "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-menus-C SYSTEM "../../libs/kde-menus-C.ent">
%kde-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
]>
<article id="art-about-kubuntu" status="review" lang="pt_BR">
	<articleinfo>
	<title>Sobre Kubuntu</title>
	<legalnotice>
	<title>Créditos e Licença</title>
	<para>Os seguintes autores da Equipe de Documentação do Ubuntu mantem este documento:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Jonathan Jesse</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	<para>Os seguintes individuos contribuíram com este documento:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Matthew East</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jonathan Riddell</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Este documento é feito disponível sob uma estratégia dupla de licença que inclue a Licença Livre de Documentação GNU (GFDL) e a Licença Criativa Comum ShareAlike 2.0 (CC-BY-SA).</para>
		<para>Você está livre para modificar, estender, e melhorar a documentação do Ubuntu sob os termos destas licenças. Todo trabalho derivado deve ser liberado sob uma das ou ambas licenças.</para>
		<para>Você está livre para modificar, estender, e melhorar o código de fonte da documentação do Ubuntu sob os termos destas licenças.  Todos os trabalhos derivados devem ser liberados sob qualquer uma ou ambos estas licenças.</para>
		<para>Esta documentação é distribuída na esperança que será útil, mas SEM NENHUMA GARANTIA;  sem mesmo a garantia implicada de MERCABILIDADE do ou a APTIDÃO PARA UMA FINALIDADE PARTICULAR COMO DESCRITA NO DISCLAIMER.</para>
		<para>As cópias destas licenças estão disponíveis na seção dos apêndices deste livro.  As versões online podem ser encontradas nos seguintes URLs:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>&fdl-url;</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>&cc-attrib;</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</legalnotice>
	&copyright;<copyright><year>2006</year><holder>Tradução:  OG MACIEL (OGMACIEL@UBUNTU.COM)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
	<abstract>
		<para>Este documento é uma introdução ao Kubuntu.  Explica a filosofia e as raizes de Kubuntu, e introduz o desktop do Kubuntu.</para>
	</abstract>
	&disclaimer;
	&publisher;
  </articleinfo>
 
 <para>Bem vindo ao kubuntu &distro-rev;: a &distro-version; Versão.</para>

 <para>Kubuntu é um sistema operacional amigável baseado no KDE, o ambiente K Desktop. Com um ciclo de vida predefinido de 6 meses como parte do projeto Ubuntu, o Kubuntu é a distribuição Linux para todos.</para>
  
 <para>A equipe por trás do Kubuntu faz o seguinte compromisso com seus usuários:</para>
 <itemizedlist>
 
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu usa a sólida base do Ubuntu mais o KDE mais recente.  Nós somos parte da comunidade Ubuntu e usamos sua infrasetrutura e suporte.  Nossa missão é ser a melhor distribuição KDE disponível.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu será sempre gratuita, e não há nenhuma taxa adicional para uma <quote>edição de empresa</quote>. Nós fazemos nosso melhor trabalho disponível a todos nos mesmos termos livres.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu inclui as melhores traduções e infraestrutura de acessibilidade que a comunidade de Software Livre tem a oferecer, isso para tornar o Kubuntu usável pelo maior número de pessoas possível.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu é cometido inteiramente aos princípios do software livre e do desenvolvimento de fonte aberta;  nós incentivamos todos a usar software livre e de fonte aberta, melhorá-lo, e distribuí-lo.</para>
   
  </listitem>
  
 </itemizedlist>
 
 <para id="aboutkubuntu03">O Kubuntu inclui mais de 1.000 softwares, iniciando com o Linux versão &linux-kernel-version; e o KDE &kde-version;, além de cobrir todas as aplicações de um desktop padrão, desde processador de texto e planilha eletrônica até aplicações de acesso a Internet, software de servidor web, software de email, linguagens e ferramentas de programação, e é claro, vários jogos.</para>
  
 <sect1 id="wonderful-linux" status="review">
 
  <title>O Maravilhoso Mundo do Linux</title>
  
  <para>O Kubuntu usa o kernel <quote>Linux</quote>, o software que deu início ao movimento mundial que abraçou o software de código aberto. Descubra mais sobre o Linux em <ulink url="&linuxorg;">Linux.org</ulink></para>
  
  <sect2 id="sect-kubuntu-difference" status="review">
  
   <title>A Diferença</title>
   
   <para>Existem muitas distribuições Linux(Redaht, SuSE, Debian, Mandriva) mas o Kubuntu se distingue como um tipo diferente de distribuição.</para>
    
   <para>Construída sobre a base sólida e avançada do Ubuntu, a  equipe do Kubuntu almeja criar uma distribuição que ofereça um sistema Linux atualizada e coerente para desktops e servidores. O Kubuntu inclui um número de pacotes selecionados do Ubuntu e é baseado no podereso sistema de gerenciamento de pacotes <quote>Adept</quote> do Debian. Adept permite instalação fácil e remoção limpa de programas, assim como download automático de pacotes extras para satisfazer dependências. Diferente da maioria das distribuições que vêm com um grande número de pacotes de softwares que podem ou não ser de qualidade, a lista de pacotes do núcleo do Kubuntu é reduzida à apenas as aplicações mais importantes. (Embora para máxima liberdade de escolha, você poderá escolher a partir de mais de 10.000 pacotes prontos para download, especialmente que não estão na lista de pacotes do núcleo.)</para>
    
   <para>Focalizando na qualidade, Kubuntu fornece um ambiente de computação rico e robusto que é apropriado para o uso em ambientes domésticos e comerciais.  O projeto toma mais tempo para trabalhar nos menores detalhes e é capaz de liberar uma versão que inclui os melhores e mais atualizados aplicativos de hoje, a cada 6 meses.  Kubuntu contem versões para PCs (Pentium da Intel/AMD Athlon), arquiteturas 64-bit (AMD64) e Mac (PowerPC).</para>
    
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-about-KDE" status="review">
  
   <title>KDE para Usuários do Ubuntu</title>
   
   <para>The default desktop environment for Kubuntu is KDE, a powerful Free Software graphical
    desktop environment for Linux and Unix workstations. It combines ease of use, contemporary
    functionality, and outstanding graphical design with the technological superiority of the Unix
    operating system. KDE is one of the two leading graphical desktop environments for Linux
    users. KDE sports an impressive array of easy to use, but powerful, graphical interface
    applications for users of all ages in both home and work environments. For developers, KDE
    provides a robust application development framework that enables rapid creation of first rate
    applications implementing cutting-edge technology. </para>
   
   <para>KDE is in many ways similar to GNOME, but there are a few distinct differences which
    distinguish KDE as a desktop environment. KDE uses C++ at its base, with Qt (the Q-toolkit),
    whereas GNOME, using GTK, is written in C. KDE is the older and most widely used
    desktop environment, and is known to stress more the importance of features, and more recently,
    usability. GNOME more notoriously prides itself on simplicity and ease of use.
    Popular criticisms of GNOME are that it's lacking in features and applications, while it's often
    commented that KDE has too many features which may themselves be hard to locate.</para>
   
    <para>De qualquer forma, KDE e GNOME respectivamente têm como alvo audiências diferentes, e são fundamentalmente diferentes em alguns aspectos, e a pergunta sobre qual ambiente de desktop é superior é uma opinião subjetiva em muitas formas.  Por causa disso, para fazer ao menos uma decisão apropriada sobre qual seria o ambiente mais apropriado para suas necessidades, recomendamos que você tente ambos.  Assim, é muito fácil instalar GNOME de uma distribuição do Kubuntu, e ingualmente fácil de instalar KDE de uma instalação do Ubuntu.</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-switching-desktops" status="review">
  
   <title>Trocando Desktops</title>
   
   <para>Como um usuário do Ubuntu, você pode ficar preocupado se seus aplicativos favoritos do GNOME não funcionarão sob o Kubuntu.  Este não é o caso.  Muito trabalho foi feito recentemente para aumentar a compatibilidade entre GNOME e KDE. Hoje, virtualmente todos os aplicativos do GNOME funcionarão sob o KDE e vice versa.</para>
    
   <para>Enquanto o desktop do KDE é muito diferente daquele do GNOME, todos seus aplicativos favoritos do GNOME estarão integradas em seu menu de sistemas do KDE.</para>
    
   <para>Uma das preocupação para usuários que querem experimentar o Kubuntu pode ser  de que o KDE torne-se seu único desktop após sua instalação. Mesmo que nós realmente esperemos que você fará do KDE sua escolhe para desktop, esse não é o caso; ambos os tipos de sessão de desktop podem ser executados após a instalação do Kubuntu. Além do mais, durante a instalação você irá escolher por usar o GNOME Display Manager (GDM)  ou K Display Manager (KDM) como seu gerenciador de login.</para>
    
   <para>Either display manager will suffice, and after installation
    you will be able to run both GNOME and KDE session types.  Feel
    free to try KDM.  You can always switch back to GDM later if you
    like.  The only noticeable difference will be the artwork used 
	before you log in.</para>

    <para>Para instalar o Kubuntu, você só precisa instalar o pacote <emphasis>kubuntu-desktop</emphasis>.</para>
    
  </sect2>
  
 </sect1>
 
</article>

