<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<preface id="preface" status="complete">
        	<title>A kézikönyv névjegye</title>
		<sect1 id="conventions" status="complete">
			<title>Megállapodások</title>
			<para>
				<emphasis role="bold">A következő megjegyzések kerülnek felhasználásra a könyvben:</emphasis>
			</para>
			<note>
				<para>A megjegyzés a környező fejtegetéssel kapcsolatos érdekes, néha technikai információrészleteket jelent.</para>
			</note>
			<tip>
				<para>A tippek tanácsot vagy valamire egy egyszerűbb megoldást kínálnak.</para>
			</tip>
			<caution>
				<para>A felkiáltójel lehetséges problémákra figyelmezteti az olvasót és segít elkerülni azokat.</para>
				<!-- Direct referencing in a non-instructional context is bad. -->
			</caution>
			<warning>
				<para>A figyelmeztetés egy adott szituációban lehetséges veszélyre figyelmezteti az olvasót.</para>
			</warning>
			<para>
				<emphasis role="bold">A nyomtatott változat kereszthivatkozási megállapodásai az alábbiak:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>A más dokumentumokra vagy weboldalakra mutató hivatkozások <ulink url="http://www.ubuntu.com">ilyenek</ulink>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<note>
				<para>A dokumentum PDF, HTML és XHTML változatai hiperhivatkozásokat használnak a kereszthivatkozások kezelésére.</para>
			</note>
			<para>
				<emphasis role="bold">Az írási megállapodások az alábbiak:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>A fájlnevek vagy könyvtárak útvonalai <filename>rögzített szélességű</filename> betűkkel jelennek meg.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>A <application>terminál</application> parancsbeviteli sorba írandó parancsok a következőképpen jelennek meg:</para>
					<para>
						<!-- NOTE: the spaces before </screen> are significant, and will be in the html output. -->
						<screen>begépelendő parancs                                 </screen>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Azon lehetőségek, amelyekre a felhasználói felületen kattinthat, kijelölhet vagy kiválaszthat, <guibutton>így</guibutton> néznek ki.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
				<emphasis role="bold">Menükiválasztások, egérműveletek és gyorsbillentyűk:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Menükijelölések sorozata a következőképpen jelenik meg: <menuchoice><guimenu><accel>F</accel>ájl </guimenu>
							<guimenuitem>Meg<accel>n</accel>yitás </guimenuitem></menuchoice></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Az egérműveletek jobbkezes egérbeállítást feltételeznek. A <quote><mousebutton>kattintson</mousebutton></quote> és <quote><mousebutton>kattintson duplán</mousebutton></quote> kifejezések a bal egérgomb használatára utalnak. A <quote><mousebutton>kattintson a jobb egérgombbal</mousebutton></quote> kifejezés a jobb egérgomb használatára utal. A <quote><mousebutton>kattintson a középső egérgombbal</mousebutton></quote> kifejezés a középső egérgomb használatára, a görgő lenyomására vagy a jobb és bal oldali egérgomb egyszerre történő használatára utal, az egér kialakításától függően.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>A gyorsbillentyű-kombinációk a következőképp jelennek meg: <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
							<keycap>N</keycap></keycombo>. Ahol a  <quote>Control</quote>, <quote>Shift,</quote> és <quote>Alternate</quote> megállapodás szerint a <keycap>Ctrl</keycap>, <keycap>Shift</keycap> és <keycap>Alt</keycap> billentyűkre vonatkozik és az első billentyű nyomva tartása mellett a második billentyű lenyomását jelenti.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		<sect1 id="sect-contributing" status="complete">
			<title>Hozzájárulás és visszajelzés</title>
			<para>Ezt a könyvet az <ulink url="&ubuntu-doc-team;">Ubuntu dokumentációs csapat</ulink> fejlesztette. <emphasis>Ön</emphasis> is hozzájárulhat ehhez a dokumentációhoz ötletei és véleménye elküldésével az Ubuntu dokumentációs csapat levelezőlistájára. A csapattal, levelezőlistájával, projektjeivel stb. kapcsolatos információk az <ulink url="&ubuntu-doc-team;">Ubuntu dokumentációs csapat weboldalán</ulink> találhatók.</para>
 		       <para>Ha hibát talál a dokumentumban, vagy javaslatot kíván tenni, egyszerűen küldjön egy hibajelentést az <ulink url="&ubuntu-doc-bugs;">Ubuntu hibakövető rendszerébe</ulink>. Segítsége létfontosságú a dokumentáció sikeréhez!</para>
		       <para>Köszönettel</para>
		       <para>-Az Ubuntu dokumentációs csapat</para>
		</sect1>

</preface>

