<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<preface id="preface" status="complete">
        	<title>Om den här guiden</title>
		<sect1 id="conventions" status="complete">
			<title>Skrivsätt</title>
			<para>
				<emphasis role="bold">Följande skrivsätt kommer att användas genom hela boken:</emphasis>
			</para>
			<note>
				<para>En notis presenterar intressant, ibland teknisk, information som har med den omgivande diskussionen att göra.</para>
			</note>
			<tip>
				<para>Ett tips ger dig råd eller berättar om ett enklare sätt att göra något.</para>
			</tip>
			<caution>
				<para>En fara berättar om potentiella problem för läsaren, och om hur man kan undvika dem.</para>
				<!-- Direct referencing in a non-instructional context is bad. -->
			</caution>
			<warning>
				<para>En varning berättar för läsaren om problem som kan uppstå i ett givet scenario.</para>
			</warning>
			<para>
				<emphasis role="bold">Korsreferenser för tryck kommer att visas såhär:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Länkar till annan dokumentation eller webbsidor kommer att se ut <ulink url="http://www.ubuntu.com">så här</ulink>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<note>
				<para>PDF-, HTML- och XHTML-versioner av det här dokumentet kommer använda hyperlänkar för att hantera korsreferenser.</para>
			</note>
			<para>
				<emphasis role="bold">Olika typer kommer visas på följande sätt:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Filnamn eller sökvägar till kataloger kommer visas med typsnittet <filename>monospace.</filename></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Kommandon du skriver i en <application>Terminal</application> kommer att se ut såhär:</para>
					<para>
						<!-- NOTE: the spaces before </screen> are significant, and will be in the html output. -->
						<screen>kommando att skriva                                 </screen>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Options that you click, select, or choose in a user
						interface will look like <guibutton>this</guibutton>.
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
				<emphasis role="bold">Menyval, mushändelser och tangentbordsgenvägar:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>A sequence of menu selections will be displayed as
						follows: <menuchoice>
							<guimenu>
								<accel>F</accel>ile
							</guimenu>
							<guimenuitem>
								<accel>O</accel>pen
							</guimenuitem>
						</menuchoice>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Musval kommer att anta att musen är konfigurerad för högerhänta. Termerna <quote><mousebutton>klicka</mousebutton></quote> och <quote><mousebutton>dubbelklicka</mousebutton></quote> syftar på att använda den vänstra musknappen. Termen <quote><mousebutton>högerklicka</mousebutton></quote> syftar på att använda den högra knappen. Termen <quote><mousebutton>mittenklicka</mousebutton></quote> syftar på att klicka på den mittersta musknappen, scrollhjulet, eller på att klicka på både vänster och höger musknapp samtidigt, beroende på hur din mus är designad.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Keyboard shortcut combinations will be displayed as
						follows: <keycombo>
							<keycap>Ctrl</keycap>
							<keycap>N</keycap>
						</keycombo>
						.Where the conventions for
						<quote>Control</quote>, <quote>Shift,</quote> and
						<quote>Alternate</quote> keys will be
						<keycap>Ctrl</keycap>, <keycap>Shift</keycap>, and
						<keycap>Alt</keycap>, respectively, and shall mean
						the first key is to be held down while pressing the
						second key.
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		<sect1 id="sect-contributing" status="complete">
			<title>Bidrag och feedback</title>
			<para>This book is developed by the <ulink url="&ubuntu-doc-team;">Ubuntu Documentation Team</ulink>. <emphasis>You</emphasis> can contribute to this document by sending ideas or comments to the Ubuntu Documentation Team mailing list. Information about the team, its mailing lists, projects, etc. can be found on the <ulink url="&ubuntu-doc-team;">Ubuntu Documentation Team Website</ulink>.
			</para>
 		       <para>If you see a problem with this document, or would like to make a suggestion, you can simply file a bug report at the <ulink url="&ubuntu-doc-bugs;">Ubuntu Bugtracker</ulink>. Your help is vital to the success of our documentation!</para>
		       <para>Många tack,</para>
		       <para>-Ubuntus dokumentationsteam</para>
		</sect1>

</preface>

