<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<preface id="preface" status="complete">
        	<title>Sobre Este Guia</title>
		<sect1 id="conventions" status="complete">
			<title>Convenções</title>
			<para>
				<emphasis role="bold">As seguintes anotações serão usadas pelo livro:</emphasis>
			</para>
			<note>
				<para>Uma anotação apresenta informações interessantes, as vezes técnicas, relacionadas a discussão atual.</para>
			</note>
			<tip>
				<para>Uma dica oferece uma recomendação ou uma forma mais fácil de se fazer algo.</para>
			</tip>
			<caution>
				<para>Uma advertência alerta o leitor de potenciais problemas e ajuda a impedí-los.</para>
				<!-- Direct referencing in a non-instructional context is bad. -->
			</caution>
			<warning>
				<para>Um aviso informa o leitor sobre algum perigo que pode ser causado em alguns cenários.</para>
			</warning>
			<para>
				<emphasis role="bold">Convenções de referência cruzada para impressão serão exibidas da seguinte forma:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Ligações para outros documentos ou páginas de web serão exibidas <ulink url="http://www.ubuntu.com">assim</ulink>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<note>
				<para>Versões deste documento em PDF, HTML, e XHTML usarão hyperlinks para lidar com referência cruzada.</para>
			</note>
			<para>
				<emphasis role="bold">Convenções tipográficas serão exibidas da seguinte forma:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Nomes de arquivos ou caminhos para diretórios serão mostrados em <filename>espaço simples</filename>.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Comandos digitados em um <application>Terminal</application> de linha de comando serão exibidos da seguinte forma:</para>
					<para>
						<!-- NOTE: the spaces before </screen> are significant, and will be in the html output. -->
						<screen>comando a ser digitado                                 </screen>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Opções que você pode clicar, selecionar, ou escolher em uma interface irão se parecer com <guibutton>isto</guibutton>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
				<emphasis role="bold">Seleções de menu, ações do mouse, e atalhos de teclado:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Um sequência de selecões no menu serão mostradas dessa forma: <menuchoice><guimenu><accel>A</accel>rquivo </guimenu>
							<guimenuitem>A<accel>b</accel>rir</guimenuitem></menuchoice></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Ações com o mouse assumirão uma configuração de mouse para usuários destros. Os termos <quote><mousebutton>clique</mousebutton></quote> e <quote><mousebutton>clique duplo</mousebutton></quote> referem ao ato de usar o botão esquerdo do mouse. O termo <quote><mousebutton>clique direito</mousebutton></quote> refere ao ato de usar o botão direito do mouse. O termo <quote><mousebutton>clique do meio</mousebutton></quote> refere ao ato de clicar com o botão do meio do mouse, pressionando a roda de rolagem, ou pressionando âmbos botões direito e esquerdo de forma simultânea, baseado no desenho de seu mouse.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Combinações de teclas de atalho serão mostradas como segue: <keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
							<keycap>N</keycap></keycombo>, nas quais a convençao para as teclas <quote>Control</quote>, <quote>Shift</quote> e <quote>Alternar</quote> serão <keycap>Ctrl</keycap>, <keycap>Shift</keycap> e <keycap>Alt</keycap>, respectivamente, e significará que a primeira tecla deve permanecer pressionada enquanto se pressiona a segunda tecla.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		<sect1 id="sect-contributing" status="complete">
			<title>Contribuindo e Feedback</title>
			<para>Esse livro é desenvolvido pelo <ulink url="&ubuntu-doc-team;">Time de documentação Ubuntu</ulink>. <emphasis>Você</emphasis> pode contribuir com essa documentação enviando idéias ou comentários para a lista de discussão do Time de Documentação Ubuntu. Informações sobre o time, suas listas de discussão, projetos, etc. podem ser encontrados no <ulink url="&ubuntu-doc-team;">Website do Time de Documentação do Ubuntu</ulink>.</para>
 		       <para>Se identificar problemas com essa documentação ou quiser fazer sugestões, você poderá simplesmente preencher um formulário de falha em <ulink url="&ubuntu-doc-bugs;">Ubuntu Bugtracker</ulink>. Sua ajuda é vital para o sucesso de nossa documentação!</para>
		       <para>Muito obrigado,</para>
		       <para>-Sua Equipe de Documentação Ubuntu</para>
		</sect1>

</preface>

