<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % xinclude SYSTEM "../../libs/xinclude.mod">
%xinclude;
<!ENTITY language "en">
<!ENTITY ubuntu '<phrase>Ubuntu</phrase>'>
]>
<preface id="preface" status="complete">
        	<title>Tentang Panduan Ini</title>
		<sect1 id="conventions" status="complete">
			<title>Konvensi</title>
			<para>
				<emphasis role="bold">Catatan-catatan berikut akan digunakan diseluruh buku:</emphasis>
			</para>
			<note>
				<para>Ikon catatan menandakan cuplikan informasi yang menarik, terkadang teknikal, berkenaan dengan diskusi yang ada</para>
			</note>
			<tip>
				<para>Ikon info memberikan petuah atau cara mudah untuk melakukan sesuatu</para>
			</tip>
			<caution>
				<para>Ikon hati-hati  memberitahukan pembaca akan kemungkinan terjadi masalah dan bantuan untuk menghindarinya.</para>
				<!-- Direct referencing in a non-instructional context is bad. -->
			</caution>
			<warning>
				<para>Ikon peringatan memperingatkan pembaca akan resiko yang dapat terjadi dalam skenario yang diberikan.</para>
			</warning>
			<para>
				<emphasis role="bold">Ketentuan referensi silang untuk cetakan akan ditampilkan sebagai berikut:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Pranala ke dokumen lain atau situs web akan terlihat seperti </para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<note>
				<para>Versi PDF, HTML dan XHTML dari dokumen ini akan menggunakan hyperlink untuk menangani referensi silang.</para>
			</note>
			<para>
				<emphasis role="bold">Ketentuan tampilan huruf akan ditampilkan sebagai berikut:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Nama berkas atau tujuan ke direktori akan ditampilkan dengan huruf <filename>monospace</filename>.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Perintah yang anda ketik dalam aplikasi perintah siap ketik <application>Terminal</application> akan ditampilkan seperti ini:</para>
					<para>
						<!-- NOTE: the spaces before </screen> are significant, and will be in the html output. -->
						<screen>perintah untuk diketik                                 </screen>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Opsi yang Anda klik, pilih, atau pakai di antarmuka pengguna akan terlhiat seperti <guibutton>ini</guibutton>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
				<emphasis role="bold">Pilihan menu, aksi mouse, dan shortcut keyboard:</emphasis>
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Urutan pilihan menu akan ditampilkan sebagai berikut:<menuchoice><guimenu><accel>F</accel>ile </guimenu>
							<guimenuitem><accel>O</accel>pen </guimenuitem></menuchoice></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Aksi untuk mouse ini diasumsikan Anda memakai konfigurasi mouse untuk tangan kanan. Istilah <quote><mousebutton>klik</mousebutton></quote> dan <quote><mousebutton>klik dua kali</mousebutton></quote> menunjuk pada tombol kiri dari mouse. Istilah <quote><mousebutton>klik kanan</mousebutton></quote> menunjuk pada tombol kanan dari tetikus. Istilah <quote><mousebutton>klik tengah</mousebutton></quote> menunjuk pada tombol tengah dari mouse, menekan roda penggulung, atau menekan tombol kiri dan kanan secara bersamaan, tergantung dari desain mouse Anda.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Kombinasi shortcut keyboard akan ditampilkan sebagai berikut:<keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
							<keycap>N</keycap></keycombo>. Dimana konvensi untuk tombol <quote>Control</quote>, <quote>Shift,</quote> and <quote>Alternate</quote> adalah <keycap>Ctrl</keycap>, <keycap>Shift</keycap>, dan <keycap>Alt</keycap>, berurutan, dan bearti tombol pertama harus ditekan terlebih dulu sebelum menekan tombol kedua.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		<sect1 id="sect-contributing" status="complete">
			<title>Partisipasi dan Umpan balik</title>
			<para>Buku ini dikembangkan oleh <ulink url="&ubuntu-doc-team;">Tim Dokumentasi Ubuntu</ulink>. <emphasis>Anda</emphasis> dapat turut serta berpartisipasi pada dokumentasi ini dengan mengirimkan ide atau komentar ke milis Tim Dokumentasi Ubuntu. Informasi mengenai tim, milis, proyel, dll. dapat ditemukan pada <ulink url="&ubuntu-doc-team;">Situs Tim Dokumentasi Ubuntu/ulink&gt;.</ulink></para>
 		       <para>Jika Anda melihat permasalahan dengan dokumentasi ini, atau ingin memberikan saran, Anda bisa mengirimkan laporan bug pada <ulink url="&ubuntu-doc-bugs;">Bugtracker Ubuntu</ulink>. Bantuan Anda sangat penting demi kesuksesan dokumentasi kami.</para>
		       <para>Banyak terima kasih,</para>
		       <para>-Paguyuban Dokumentasi Ubuntu</para>
		</sect1>

</preface>

