<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" 
 "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % kde SYSTEM "../../libs/kde.ent">
%kde;
<!ENTITY % kde-menus-C SYSTEM "../../libs/kde-menus-C.ent">
%kde-menus-C;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
]>
<article id="art-about-kubuntu" status="review" lang="ca">
	<articleinfo>
	<title>Quant a Kubuntu</title>
	<legalnotice>
	<title>Crèdits i llicència</title>
	<para>Aquest document d'Ubuntu el mantené l'autor de l'equip de documentació d'Ubuntu següent:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Jonathan Jesse</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	<para>Les següents persones han contribuït a la redacció d'aquest document:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Matthew East</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jonathan Riddell</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Aquest document està publicat sota una estratègia de llicència doble que inclou la Llicència de documentació lliure de GNU (GFDL) i la Llicència CompartirIgual 2.0 de Creative Commons (CC-BY-SA).</para>
		<para>Sou lliure de modificar, ampliar i millorar la documentació d'Ubuntu sota els termes d'aquestes llicències. Totes les obres que se'n derivin s'hauran de publicar sota almenys una de les dues llicències.</para>
		<para>Sou lliure de modificar, ampliar i millorar el codi font de la documentació d'Ubuntu sota els termes d'aquestes llicències. Totes les obres que se'n derivin s'hauran de publicar sota almenys una de les dues llicències.</para>
		<para>Aquesta documentació es distribueix amb l'esperança que serà útil, però SENSE CAP GARANTIA; sense ni tan sols les garanties implícites de MERCANTIBILITAT o d'ADEQUACIÓ PER A UN FI PARTICULAR COM ES DESCRIU EN AQUEST AVÍS.</para>
		<para>Trobareu còpies d'aquestes llicències a la secció d'apèndixs d'aquest llibre. En trobareu versions en línia a les següents URL:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>&fdl-url;</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>&cc-attrib;</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</legalnotice>
	&copyright;<copyright><year>2006</year><holder>Jaume Villalba (javs@tinet.cat)</holder></copyright><copyright><year>2006</year><holder>Pau Amaro-Seoane (all.i.pebre@gmail.com)</holder></copyright><copyright><year>2006</year><holder>Eduard Ereza (ereza@catsub.net)</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
	<abstract>
		<para>Aquest document és una introducció a Kubuntu. Explica la filosofia i els orígens de Kubuntu, i introdueix l'escriptori Kubuntu.</para>
	</abstract>
	&disclaimer;
	&publisher;
  </articleinfo>
 
 <para>Benvingut a Kubuntu &distro-rev;: el llançament del &distro-version;.</para>

 <para>Kubuntu és un sistema operatiu amigable basat en el KDE, l'entorn d'escriptori K. Amb un cicle de llançaments cada 6 mesos com a part del projecte Ubuntu, Kubuntu és la distribució de Linux per a tothom.</para>
  
 <para>L'equip que hi ha darrere de Kubuntu té els següent compromisos amb els usuaris:</para>
 <itemizedlist>
 
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu utilitza la sòlida base d'Ubuntu més l'últim KDE. Som part de la comunitat Ubuntu i utilitzem la seva intraestructura i el seu suport. La nostra missió és ser la millor distribució amb el KDE.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu serà sempre gratuït, i no hi haurà una quota extra per a l'<quote>edició per a empreses</quote>; nosaltres fem que el millor del nostre treball estigui disponible per a tothom en les mateixes condicions de gratuïtat.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>Kubuntu inclou el millor que ofereix la comunitat de programari lliure en traduccions i infraestructura d'accessibilitat, per fer de Kubuntu una eina usable per al major nombre de persones possible.</para>
    
  </listitem>
  
  <listitem>
  
   <para>La comunitat Kubuntu està completament compromesa amb els principis de desenvolupament de programari lliure i de codi obert; animem la gent a utilitzar programari lliure i de codi obert, millorar-lo i passar-lo als altres.</para>
   
  </listitem>
  
 </itemizedlist>
 
 <para id="aboutkubuntu03">Kubuntu inclou més de 1.000 programes, començant amb la versió &linux-kernel-version; de Linux i el KDE &kde-version;, i cobrint qualsevol aplicació d'escriptori estàndard, des de processament de textos i full de càlcul a aplicacions d'accés a Internet, programari de servidors web, de correu, llenguatges i eines de programació, i, per suposat, uns quants jocs.</para>
  
 <sect1 id="wonderful-linux" status="review">
 
  <title>El meravellós món de Linux</title>
  
  <para>Kubuntu utilitza el nucli <quote>Linux</quote>, el programari que ha definit el moviment mundial del programari de codi obert. Trobareu més informació sobre Linux a <ulink url="&linuxorg;">Linux.org</ulink></para>
  
  <sect2 id="sect-kubuntu-difference" status="review">
  
   <title>La diferència</title>
   
   <para>Hi ha diverses distribucions de Linux (per exemple, Redhat, SuSE, Debian o Mandriva), però Kubuntu es distingeix com un tipus diferent de distribució.</para>
    
   <para>Construït a partir de la sòlida i avançada base d'Ubuntu, l'equip de Kubuntu té com a objectiu crear una distribució que proporcioni un sistema Linux actualitzat i coherent per a ordinadors d'escriptori i servidors. Kubuntu inclou un nombre de paquets seleccionats d'Ubuntu i està basat en el potent sistema d'administració de paquets <quote>Adept</quote> de Debian. L'Adept permet una fàcil instal·lació i una bona eliminació dels programes, així com la descàrrega automàtica de paquets extra per satisfer-ne les dependències. Al contrari que la majoria de distribucions que porten una gran quantitat de paquets de programari que pot o no ser de bona qualitat, la llista dels paquets centrals de Kubuntu es redueix a un petit nombre d'aplicacions importants. (Tot i que posteriorment podreu escollir entre 10.000 paquets disponibles per a la descàrrega, en lloc d'estar limitat als predefinits.)</para>
    
   <para>En centrar-se en la qualitat, Ubuntu proporciona un entorn informàtic robust i ric en possibilitats que és apte per a l'ús tant en entorns privats com comercials. El projecte es pren el temps necessari per centrar-se en els detalls més precisos i està capacitat per llançar cada sis mesos una nova versió que contingui les últimes i millors versions del programari actual. Kubuntu té versions per a les arquitectures d'ordinadors personals (Intel Pentim / AMD Athlon), ordinadors personals de 64 bits (AMD64) i Mac.</para>
    
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-about-KDE" status="review">
  
   <title>KDE per als usuaris d'Ubuntu</title>
   
   <para>L'entorn d'escriptori per defecte a Kubuntu és el KDE, un potent entorn d'escriptori gràfic de programari lliure per a Linux i estacions de treball Unix. Combina la facilitat d'ús, la funcionalitat actual i un disseny gràfic excel·lent amb la superioritat tecnològica del sistema operatiu Unix. El KDE és un dels dos entorns d'escriptori gràfics líders per als usuaris de Linux. El KDE conté una quantitat increïble de potents aplicacions amb interfície gràfica fàcils d'usar, per a usuaris de totes les edats, tant en entorns privats com comercials. El KDE proporciona un entorn de desenvolupament d'aplicacions robust que permet la ràpida creació d'aplicacions de primer ordre implementades amb tecnologia punta.</para>
   
   <para>KDE és en molts sentits similar al GNOME, però hi ha algunes característiques que diferencien el KDE com a entorn d'escriptori. El KDE utilitza C++ com a base, amb Qt (les eines Q), mentre que el GNOME, que utilitza GTK, està escrit en C. KDE és l'entorn d'escriptori més antic i més àmpliament usat, i és conegut per donar importància a les característiques, i més recentment, a la usabilitat. El GNOME més aviat dóna prioritat a la simplicitat i la facilitat d'ús. Els crítics diuen que al GNOME li falten característiques i aplicacions, mentre que de vegades es diu que el KDE té massa característiques que de vegades costen de trobar.</para>
   
    <para>A part d'això, el KDE i el GNOME s'orienten a un públic diferent, i són fonamentalment diferents en alguns aspectes, de manera que la qüestió de quin entorn d'escriptori és superior és una opinió força subjectiva en molts sentits. A causa d'això, per tal d'escollir quin és el que més s'adapta a vós, us recomanem que proveu els dos. Per tant, és molt fàcil instal·lat el GNOME en una distribució Kubuntu, i igual de fàcil instal·lar el KDE en un sistema Ubuntu.</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="sect-switching-desktops" status="review">
  
   <title>Canviar d'escriptori</title>
   
   <para>Com a usuari d'Ubuntu, podeu pensar que les vostres aplicacions preferides del GNOME no funcionaran sota Kubuntu. Això no és pas veritat. En els últims temps, s'ha fet molta feina per augmentar la compatibilitat entre el GNOME i el KDE. Avui dia, gairebé totes les aplicacions del GNOME funcionen sota el KDE i viceversa.</para>
    
   <para>Tot i que l'escriptori KDE és molt diferent del GNOME, totes les vostres aplicacions preferides del GNOME s'integraran al sistema de menús del KDE.</para>
    
   <para>Un altre dubte per als usuaris que volen provar Kubuntu pot ser que el KDE es convertirà en els seu únic escriptori un cop instal·lat. Tot i que, sense dubte, esperem que feu del KDE el vostre escriptori, aquest no és el cas; els dos tipus de sessió d'escriptori es poden utilitzar després d'instal·lar Kubuntu. És més, durant la instal·lació se us donarà l'opció d'utilitzar el Gestor d'entrada del GNOME (GDM) o el Gestor d'entrada del KDE (KDM) com el vostre gestor d'entrada.</para>
    
   <para>Qualsevol dels dos gestors d'entrada us servirà, i després de la instal·lació podreu executar tant el GNOME com el KDE. L'única diferència és el disseny que s'utilitza abans que inicieu la sessió.</para>

    <para>Per instal·lar Kubuntu, només cal que instal·leu el paquet <emphasis>kubuntu-desktop</emphasis>.</para>
    
  </sect2>
  
 </sect1>
 
</article>

