<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalent SYSTEM "../../../libs/global.ent">
%globalent;
<!ENTITY % cdo-C SYSTEM "../../../libs/cdo-C.ent">
%cdo-C;
<!ENTITY % gnome-menus-it SYSTEM "../../libs/gnome-menus-it.ent">
%gnome-menus-it;
<!ENTITY language "&EnglishAmerican;">
<!ENTITY language "en">
]>
<?db.chunk.max_depth 0?>
<?yelp:chunk-depth 0?>
<article id="art-about-ubuntu" status="complete" lang="it">
<articleinfo>
  <title>Ubuntu, Linux per tutti!</title>
	<legalnotice id="Credits-And-License">
	    <title>Riconoscimenti e licenza</title>
	    <para>I seguenti membri del Gruppo documentazione di Ubuntu mantengono questo documento:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Matthew East</para>
			</listitem>
		 </itemizedlist>
	    <para>Le seguenti persone hanno contribuito a questo documento:</para>
		 <itemizedlist>
			<listitem>
		    <para>Mark Shuttleworth</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Robert Stoffers</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Jerome Gotangco</para>
			</listitem>
			<listitem>
		    <para>Brian Burger</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	    <para>Questo documento è reso disponibile sotto una doppia licenza: la GNU Free Documentation License (GFDL) e la Creative Commons ShareAlike 2.0 License (CC-BY-SA).</para>
	    <para>Siete liberi di modificare, estendere e migliorare la documentazione di Ubuntu rispettando i termini di queste licenze. Tutti i lavori derivati devono essere rilasciati sotto i termini di una o entrambe queste licenze.</para>
	    <para>Questa documentazione viene distribuita nella speranza che possa essere utile, ma SENZA ALCUN TIPO GARANZIA, né esplicita né implicita di COMMERCIABILITÀ ed UTILIZZABILITÀ PER UN PARTICOLARE SCOPO COSÌ COME DESCRITTO NEL PREAMBOLO.</para>
	    <para>Le copie di queste licenze sono disponibili nell'appendice di questo libro. Le versioni online possono essere reperite ai seguenti indirizzi:</para>
	    <itemizedlist>
	        <listitem>
	            <para>&fdl-url;</para>
	        </listitem>
	        <listitem>
	            <para>&cc-attrib;</para>
	        </listitem>
	    </itemizedlist>
	</legalnotice>
        &copyright;<copyright><year>https://launchpad.net/people/ubuntu-l10n-it, 2006</year><holder>Ubuntu Italian Translators</holder></copyright>
	<authorgroup>
		&author-ubuntu-documentation-project;
	</authorgroup>
        <abstract>
            <para>Questo documento è una introduzione ad Ubuntu. Illustra la filosofia e le radici di Ubuntu, fornendo informazioni su come contribuire a Ubuntu e come ottenere aiuto con Ubuntu.</para>
        </abstract>
        &disclaimer;
        &publisher;
  </articleinfo>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../libs/img/ubuntuheader.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Il logo di Ubuntu</phrase>
  </textobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
            <para>Grazie per il vostro interesse per Ubuntu &distro-rev; - <emphasis>&distro-version;</emphasis> - rilasciata il &distro-release-date;.</para> 
		<para>Ubuntu è un sistema operativo open source basato sul kernel <emphasis>Linux</emphasis>. La comunità di Ubuntu è fondata sulle idee insite nella <ulink url="&ubuntu-philosophy;">filosofia di Ubuntu</ulink>: che il software deve essere disponibile gratuitamente; gli strumenti del software devono essere disponibili agli utenti nella loro lingua madre a prescindere dalle loro abilità e che gli utenti devono avere la libertà di personalizzare e modificare il software in qualunque modo lo desiderino. Per queste ragioni: <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu non sarà mai a pagamento e non c'è nessun extra per alcuna "Enterprise Edition", il nostro miglior lavoro sarà sempre disponibile a tutti, agli stessi termini gratuiti.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu comprende le migliori traduzioni e strutture d'accesso che la comunità del software Libero possa offrire, al fine di rendere Ubuntu utilizzabile dal maggior numero di utenti possibile.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu è rilasciato regolarmente a scadenze previste; una nuova versione è rilasciata ogni 6 mesi. È possibile scegliere di usare la verisone stabile o di sviluppo. Ogni edizione è supportata per almeno 18 mesi.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Ubuntu è votata completamente ai principi del software Libero e open source; gli utenti sono incoraggiati all'uso, al miglioramento e alla diffusione del software Libero e open source.</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist></para>
		<para>Per maggiori informazioni visitare la <ulink url="&ubuntu-web;">pagina web di Ubuntu</ulink>.</para>

            <sect1 id="about-ubuntu-name" status="complete">
                    <title>Informazioni sul nome</title>
							<para>Ubuntu è un'ideologia morale del Sud Africa focalizzata sulla lealtà e sulle relazioni delle persone. La parola deriva dagli idiomi Zulu e Xhosa. Ubuntu è vista come un concetto della cultura tradizionale Africana, è considerata come il principio fondante della nuova repubblica del Sud Africa ed è collegata all'idea di un Rinascimento Africano.</para>
							<para>Una traduzione approssimata del principio di Ubuntu è "umanità attraverso gli altri". Un'altra potrebbe essere: "la fede in un legame universale di partecipazione che lega tutta l'umanità".</para>
			<blockquote><attribution>Arcivescovo Desmond Tutu</attribution>
				<para>"Una persona con ubuntu è aperta e disponbile agli altri, non si sente minacciata dal fatto che gli altri siano capaci e migliori perché possiede una certezza che deriva dal sapere di appartenere ad un gruppo più grande e che è diminuito quando gli altri sono umiliati o sminuiti, quando gli altri sono torturati oppure oppressi."</para>
			</blockquote>
                    	<para>Come piattaforma basata su Linux, il sistema operativo Ubuntu migra lo sprito di ubutu nel mondo del software.</para>
		</sect1>
                <sect1 id="free-software" status="complete">
                    <title>Software libero</title>
                    		<para>Il progetto Ubuntu è basato sui principi dello sviluppo del software open source; tutti sono incoraggiati ad utilizzare il software open source, a migliorarlo e distribuirlo. Questo significa che Ubuntu è e sarà sempre gratuito.</para>
                    <para>Questo non significa solo che Ubuntu sarà sempre disponibile ad alcun costo. La filosofia del software libero garantisce che le persone possano usare il software in tutti i modi che possono essere "socialmente utili". "Software libero" non significa solamente software gratis, significa anche avere il diritto di usare il software come si vuole: il codice sorgente di un progetto Libero è disponibile a chiunque lo voglia scaricare, modificare, migliorare e usare in qualsiasi modo. Oltre ad essere gratis, questa libertà presenta molti vantaggi tecnici: quando viene sviluppato un programma, il duro lavoro di questi programmatori può essere utilizzato come punto di partenza per un nuovo progetto. Con il software non-Libero questo non può accadere e quando un nuovo programma viene sviluppato è necessario partire da zero. Per questo motivo sviluppare software Libero è veloce, efficiente ed eccitante!</para>
			<para>È possibile trovare maggiori informazioni riguardo la filosofia del software libero <ulink url="&gnu-philosophy;">qui</ulink>.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-difference" status="complete">
                    <title>La differenza</title>
                    	<para>Ci sono molti sistemi operativi diversi basati su GNU/Linux: Debian, SuSE, Gentoo, RedHat e Mandriva sono degli esempi. Ubuntu è un altro contendente in quello che è già un campo altamente competivio. Quindi, cosa rende Ubuntu differente?</para>
                    	<para>Basato su Debian, una delle più acclamate, tecnologicamente avanzate e meglio supportate distribuzioni, Ubuntu cerca di creare una distribuzione che fornisca un ambiente Linux aggiornato e coerente sia per l'ambiente desktop sia per l'ambiente server. Ubuntu comprende molti pacchetti selezionati direttamente dalla distribuzione Debian e mantiene il suo software per la gestione dei pacchetti che consente facili installazioni e de-installazioni dei programmi. Diversamente da molte distribuzioni che comprendono una grande quantità di software che può o non può essere utile, Ubuntu comprende una lista ridotta di programmi ma di alta qualità e importanza.</para>
                    	<para>Concentrandosi sulla qualità, Ubuntu fornisce un ambiente solido e ricco di funzionalità che può essere utilizzato sia in ambito domestico sia in ambienti commerciali. Il progetto si prende i tempi necessari per migliorare anche i più piccoli dettagli ed è in grado di rilasciare una nuova versione che incorpori i più aggiornati programmi ogni 6 mesi. Ubuntu è disponibile per le architetture i386 (processori 386/486/pentium(II/III/IV), Athlon/Duron/Sempron), AMD64 (processori Athlon64, Opteron e i nuovi processori a 64-bit Intel) e PowerPC (iBook/Powerbook, G4 e G5).</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-desktop" status="complete">
                    <title>Il desktop</title>
                    	<para>L'ambiente desktop predefinito di Ubuntu è <ulink url="&gnome;">GNOME</ulink>, un'importante suite per il desktop e piattaforma di sviluppo per UNIX e Linux.</para>
                    	<para>Un altro desktop per UNIX e Linux è <ulink url="&kde;">KDE</ulink>. Il progetto <ulink url="&kubuntu-main;">Kubuntu</ulink> offre agli utenti di Ubuntu un'alternativa all'ambiente dekstop predefinito GNOME. Grazie allo sforzo del team di Kubuntu, gli utenti Ubuntu hanno la possibilità di installare e utilizzare facilmente l'ambiente desktop KDE. Per avere una versione funzionante di Kubuntu su una versione di Ubuntu basta installare il pacchetto <application>kubuntu-desktop</application>. Una volta installato è possibile scegliere se usare l'ambiente desktop GNOME o KDE.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="version-numbers" status="complete">
                    <title>Versione e numerazione dei rilasci</title>
                    	<para>Lo schema di numerazione di Ubuntu è basato sulla data di rilascio della nuova versione. Il numero della versione deriva dall'anno e dal mese di rilascio, piuttosto che dal numero della versione del software. Il primo rilascio (Warty Warthog) è stato nell'ottobre del 2004, quindi la versione era 4.10. Questa versione (&distro-version;) è stata rilasciata il &distro-release-date; quindi il suo numero è &distro-rev;.</para>
                </sect1>
                <sect1 id="ubuntu-backing-support" status="complete">
                    <title>Sostegno finanziario e supporto</title>
                    	<para>Ubuntu è mantenuto da una comunità in continua crescita. Il progetto è sponsorizzato da <ulink url="&canonical-url;">Canonical Ltd.</ulink>, una società finanziaria fondata da Mark Shuttleworth. Canonical fornisce un lavoro agli sviluppatori principali di Ubuntu e offre un servizio di supporto e consulenze su Ubuntu.</para>
			<para>Canonical Ltd. sponsorizza altre attività collegate al mondo Open Source. Per maggiori informazioni consultare il <ulink url="&canonical-url;">sito web di Canonical</ulink>.</para>
                </sect1>
            <sect1 id="about-linux" status="complete">
            <title>Cos'è Linux?</title>
            <para>Il kernel <ulink url="&kernel;">Linux</ulink> è il cuore del sistema operativo Ubuntu. Il kernel è una parte importante di ogni sistema operativo che permette la comunicazione tra hardware e software.</para>
            <para>Linux è stato creato nel 1991 da uno studente Finlandese di nome Linus Torvalds. In quel periodo funzionava solamente su architetture i386 ed era un clone indipendente del kernel UNIX, creato per usufruire della nuova architettura i386.</para>
            <para>Al giorno d'oggi, grazie al contributo sostanziale di persone di tutto il mondo, Linux può essere eseguito su ogni architettura moderna.</para>
            <para>Il kernel Linux ha raggiunto una notevole importanza ideologica oltre che tecnologica. C'è una comunità di persone che crede negli ideali del software libero e spendono il loro tempo nel rendere la tecnologia open source migliore ogni giorno.</para>
            <para>Persone all'interno di questa comunità hanno dato vita a molte iniziative, come Ubuntu, comitati per la promozione di standard per lo sviluppo di Internet, organizzazioni come la Mozilla Foundation, grazie alla quale è stato creato Firefox, e molti altri progetti software di cui molti hanno beneficiato in passato.</para>
            <para>Lo spirito dell'open source, comunemente attribuito a Linux, sta influenzando gli sviluppatori software e gli utenti nel guidare le comunità verso un fine comune.</para>
        </sect1>
        <sect1 id="about-gnu" status="complete">
            <title>Cos'è GNU?</title>
            <para>Il <emphasis>Progetto GNU</emphasis>, pronunciato "gh-nu", è stato avviato nel 1984 per sviluppare un sistema operativo simile a UNIX che comprendesse software libero: il sistema GNU. Esistono molte variazioni del sistema operativo GNU che utilizzano il kernel Linux.</para>
            <para>Il progetto GNU è strettamente legato alla filosofia del software libero, il cuore centrale di tutti progetti che da esso derivano, proprio come Ubuntu. Il concetto del software libero è esposto in <xref linkend="free-software"/>.</para>
			</sect1>

</article>

